<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_CIVIL_PR003]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr004.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTICULO 93. &lt;DERECHOS DIFERIDOS AL QUE ESTA POR NACER&gt;.
                    </a>
                    Los derechos que se diferirían a la criatura que está en el vientre materno, si hubiese nacido y viviese, estarán suspensos hasta que el nacimiento se efectúe. Y si el nacimiento constituye un principio de existencia, entrará el recién nacido en el goce de dichos derechos, como si hubiese existido al tiempo en que se defirieron.
                </p>
                <p>
                    En el caso del inciso del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr002.html#90">
                        90
                    </a>
                    pasarán estos derechos a otras personas, como si la criatura no hubiese jamás existido.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p/>
                <p>
                    <a name="Nivel014">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL FIN DE LA EXISTENCIA DE LAS PERSONAS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTICULO 94. &lt;FIN DE LA EXISTENCIA&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el artículo 9 de la Ley 57 de 1887. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La existencia de las personas termina con la muerte.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTICULO 95. &lt;CONMORIENCIA&gt;.
                    </a>
                    Si por haber perecido dos o más personas en un mismo acontecimiento, como en un naufragio, incendio, ruina o batalla, o por otra causa cualquiera que no pudiere saberse el orden en que han ocurrido sus fallecimientos, se procederá en todos &lt;sic&gt; casos como si dichas personas hubiesen perecido en un mismo momento y ninguna de ellas hubiese sobrevivido a las otras.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel015">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA PRESUNCION DE MUERTE POR DESAPARECIMIENTO
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTICULO 96. &lt;AUSENCIA&gt;.
                    </a>
                    Cuando una persona desaparezca del lugar de su domicilio, ignorándose su paradero, se mirará el desaparecimiento como mera ausencia, y la representarán y cuidarán de sus intereses, sus apoderados o representantes legales.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTICULO 97. &lt;CONDICIONES PARA LA PRESUNCION DE MUERTE&gt;.
                    </a>
                    Si pasaren dos años sin haberse tenido noticias del ausente, se presumirá haber muerto éste, si además se llenan las condiciones siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. La presunción de muerte debe declararse por el juez del último domicilio que el desaparecido haya tenido en el territorio de la Nación, justificándose previamente que se ignora el paradero del desaparecido, que se han hecho las posibles diligencias para averiguarlo, y que desde la fecha de las últimas noticias que se tuvieron de su existencia han transcurrido, a lo menos, dos años.
                </p>
                <p>
                    2. La declaratoria de que habla el artículo anterior no podrá hacerse sin que preceda la citación del desaparecido, por medio de edictos publicados en el periódico oficial de la nación, tres veces por lo menos, debiendo correr más de cuatro meses entre cada dos citaciones.
                </p>
                <p>
                    3. La declaración podrá ser provocada por cualquiera persona que tenga interés en ella; pero no podrá hacerse sino después que hayan transcurrido cuatro meses, a lo menos, desde la última citación.
                </p>
                <p>
                    4. Será oído, para proceder a la declaración y en todos los trámites judiciales posteriores, el defensor que se nombrará al ausente desde que se provoque tal declaración; y el juez, a petición del defensor, o de cualquiera persona que tenga interés en ello, o de oficio, podrá exigir, además de las pruebas que se le presentaren del desaparecimiento, si no las estimare satisfactorias, las otras que según las circunstancias convengan.
                </p>
                <p>
                    5. Todas las sentencias, tanto definitivas como interlocutorias, se publicarán en el periódico oficial.
                </p>
                <p>
                    6. El juez fijará como día presuntivo de la muerte el último del primer bienio contado desde la fecha de las últimas noticias; y transcurridos dos años más desde la misma fecha, concederá la posesión provisoria de los bienes del desaparecido.
                </p>
                <p>
                    7. Con todo, si después que una persona recibió una herida grave en la guerra, o naufragó la embarcación en que navegaba, o le sobrevino otro peligro semejante, no se ha sabido más de ella, y han transcurrido desde entonces cuatro años y practicándose la justificación y citaciones prevenidas en los números precedentes, fijará el juez como día presuntivo de la muerte el de la acción de guerra, naufragio o peligro; o no siendo determinado ese día, adoptará un término medio entre el principio y el fin de la época en que pudo ocurrir el suceso; y concederá inmediatamente la posesión definitiva de los bienes del desaparecido.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTICULO 98.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#698">
                        698
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTICULO 99.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#698">
                        698
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTICULO 100. &lt;HEREDEROS PRESUNTIVOS DEL DESAPARECIDO&gt;.
                    </a>
                    Se entienden por herederos presuntivos del desaparecido los testamentarios o legítimos que lo eran a la fecha de la muerte presunta.
                </p>
                <p>
                    El patrimonio en que se presume que suceden comprenderá los bienes, derechos y acciones del desaparecido, cuales eran a la fecha de la muerte presunta.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTICULO 101.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#698">
                        698
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTICULO 102.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#698">
                        698
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTICULO 103.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#698">
                        698
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTICULO 104.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#698">
                        698
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTICULO 105.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#698">
                        698
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTICULO 106.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#698">
                        698
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTICULO 107. &lt;PRUEBA PARA EL USO DE DERECHOS&gt;.
                    </a>
                    El que reclama un derecho para cuya existencia se suponga que el desaparecido ha muerto en la fecha de la muerte presunta, no estará obligado a probar que el desaparecido ha muerto verdaderamente en esa fecha; y mientras no se presente prueba en contrario, podrá usar de su derecho en los términos de los artículos precedentes.
                </p>
                <p>
                    Y, por el contrario, todo el que reclama un derecho para cuya existencia se requiera que el desaparecido haya muerto, antes o después de esa fecha, estará obligado a probarlo; y sin esa prueba no podrá impedir que el derecho reclamado pase a otros, ni exigirles responsabilidad alguna.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTICULO 108. &lt;RESCISION DEL DECRETO DE POSESION POR REAPARICION&gt;.
                    </a>
                    El decreto de posesión definitiva podrá rescindirse a favor del desaparecido si reapareciere, o de sus legitimarios habidos durante el desaparecimiento, o de su cónyuge, por matrimonio contraído en la misma época.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTICULO 109. &lt;REGLAS DE LA RESCISION&gt;.
                    </a>
                    En la rescisión del derecho de posesión definitiva se observarán las reglas que siguen:
                </p>
                <p>
                    1a) El desaparecido podrá pedir la rescisión en cualquier tiempo que se presente o que haga constar su existencia.
                </p>
                <p>
                    2a) Las demás personas no podrán pedirla sino dentro de los respectivos plazos de prescripción contados desde la fecha de la verdadera muerte.
                </p>
                <p>
                    3a) Este beneficio aprovechará solamente a las personas que por sentencia judicial lo obtuvieren.
                </p>
                <p>
                    4a) En virtud de este beneficio se recobrarán los bienes en el estado en que se hallaren, subsistiendo las enajenaciones, las hipotecas y demás derechos reales, constituidos legalmente en ellos.
                </p>
                <p>
                    5a) Para toda restitución serán considerados los demandados como poseedores de buena fe, a menos de prueba contraria.
                </p>
                <p>
                    6a) El haber sabido y ocultado la verdadera muerte del desaparecido, o su existencia, constituye mala fe.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel016">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS ESPONSALES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTICULO 110. &lt;CONCEPTO&gt;.
                    </a>
                    Los esponsales o desposorios, o sea la promesa de matrimonio mutuamente aceptada, es un hecho privado que las leyes someten enteramente al honor y ciencia del individuo, y que no produce obligación alguna ante la ley civil.
                </p>
                <p>
                    No se podrá alegar esta promesa ni para pedir que se lleve a efecto el matrimonio, ni para demandar indemnización de perjuicios.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTICULO 111. &lt;IMPROCEDENCIA DE MULTA POR INCUMPLIMIENTO&gt;.
                    </a>
                    Tampoco podrá pedirse la multa que por parte de uno de los esposos se hubiere estipulado a favor del otro para el caso de no cumplirse lo prometido.
                </p>
                <p>
                    Pero si hubiere pagado la multa, no podrá pedirse su devolución.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTICULO 112. &lt;RESTITUCION DE COSAS DONADAS&gt;.
                    </a>
                    Lo dicho no se opone a que se demande la restitución de las cosas donadas y entregadas bajo la condición de un matrimonio que no se ha efectuado.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel017">
                        TITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL MATRIMONIO
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTICULO 113. &lt;DEFINICION&gt;.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El matrimonio es un contrato solemne por el cual
                    <u>
                        un hombre y una mujer
                    </u>
                    se unen con el fin de vivir juntos, de procrear y de auxiliarse mutuamente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTICULO 114. &lt;MATRIMONIO POR PODER&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 45 de la Ley 57 de 1887.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTICULO 115. &lt;CONSTITUCION Y PERFECCION DEL MATRIMONIO&gt;.
                    </a>
                    El contrato de matrimonio se constituye y perfecciona por el libre y mutuo consentimiento de los contrayentes, expresado ante el funcionario competente, en la forma y con solemnidades y requisitos establecidos en este Código, y no producirá efectos civiles y políticos, si en su celebración se contraviniere a tales formas, solemnidades y requisitos.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0025_1992.html#1">
                        1
                    </a>
                    o. de la Ley 25 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Tendrán plenos efectos jurídicos los matrimonios celebrados conforme a los cánones o reglas de cualquier confesión religiosa o iglesia que haya suscrito para ello concordato o tratado de derecho internacional o convenio de derecho público interno con el Estado colombiano.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0025_1992.html#1">
                        1
                    </a>
                    o. de la Ley 25 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los acuerdos de que trata el inciso anterior sólo podrán celebrarse las confesiones religiosas e iglesias que tengan personería jurídica, se inscriban en el registro de entidades religiosas del Ministerio de Gobierno, acrediten poseer disposiciones sobre el régimen matrimonial que no sean contrarias a la Constitución y garanticen la seriedad y continuidad de su organización religiosa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0025_1992.html#1">
                        1
                    </a>
                    o. de la Ley 25 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En tales instrumentos se garantizará el pleno respeto de los derechos constitucionales fundamentales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTICULO 116. &lt;CAPACIDAD PARA CONTRAER MATRIMONIO&gt;.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo 2o. del Decreto 2820 de 1974. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas mayores de 18 años pueden contraer matrimonio libremente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTICULO 117. &lt;PERMISO PARA EL MATRIMONIO DE MENORES&gt;.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor 1&gt; &lt;Aparte tachado derogado por el artículo 70 del Decreto 2820 de 1974&gt; Los menores de la edad expresada no pueden contraer matrimonio sin el permiso expreso, por escrito, de sus padres legítimos o naturales. Si alguno de ellos hubiere muerto, o se hallare impedido para conceder este permiso, bastará el consentimiento del otro;
                    <s>
                        <span>
                            y estando discordes, prevalecerá en todo caso la voluntad del padre
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Ver Notas del Editor 2&gt; &lt;Aparte tachado derogado tácitamente por el Decreto 2820 de 1974 y la Ley 27 de 1977, según Sentencia
                    <a href="c-348_2017.html#INICIO">
                        C-348-17
                    </a>
                    &gt; En los mismos términos de este artículo, se necesita del consentimiento del padre y de la madre adoptantes para el matrimonio
                    <s>
                        <span>
                            del hijo adoptivo, menor de veintiún* años, o de la hija adoptiva, menor de diez y ocho
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTICULO 118. &lt;FALTA DE LOS PADRES&gt;.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Se entenderá faltar el padre o la madre y otro ascendiente, no sólo por haber fallecido, sino por estar {demente} o fatuo; o por hallarse ausente del territorio nacional, y no esperarse su pronto regreso; o por ignorarse el lugar de su residencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTICULO 119. &lt;PRIVACION DE LA PATRIA POTESTAD&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo 3o. del Decreto 2820 de 1974. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Se entenderá faltar asimismo aquel de los padres que haya sido privado de la patria potestad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTICULO 120. &lt;CONSENTIMIENTO DEL CURADOR&gt;.
                    </a>
                    A falta de dichos padre, madre o ascendientes será necesario al que no haya cumplido la edad, el consentimiento de su curador general, o en su defecto, el de un curador especial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTICULO 121. &lt;EXPLICACION DE LA NEGATIVA DE CONSENTIMIENTO&gt;.
                    </a>
                    De las personas a quienes según este Código debe pedirse permiso para contraer matrimonio, sólo el curador que niega su consentimiento está obligado a expresar la causa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTICULO 122. &lt;RAZONES DE LA NEGATIVA DEL CURADOR&gt;.
                    </a>
                    Las razones que justifican el disenso del curador no podrán ser otras que estas:
                </p>
                <p>
                    1a) La existencia de cualquier impedimento legal.
                </p>
                <p>
                    2a) El no haberse practicado alguna de las diligencias prescritas en el título 8o. de las segundas nupcias, en su caso.
                </p>
                <p>
                    3a) Grave peligro para la salud del menor a quien se niega la licencia, o de la prole.
                </p>
                <p>
                    4a) Vida licenciosa, pasión inmoderada al juego, embriaguez habitual de la persona con quien el menor desea casarse.
                </p>
                <p>
                    5a) Estar sufriendo esa persona la pena de reclusión.
                </p>
                <p>
                    6a) No tener ninguno de los esposos, medios actuales para el competente desempeño de las obligaciones del matrimonio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTICULO 123. &lt;AUSENCIA DE CONSENTIMIENTO&gt;.
                    </a>
                    No podrá procederse a la celebración del matrimonio sin el asenso de la persona o personas cuyo consentimiento sea necesario, según los artículos precedentes, o sin que conste que el respectivo contrayente puede casarse libremente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr004.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>