<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_CIVIL_PR067]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr066.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr068.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="2147">
                        ARTICULO 2147. &lt;SIMPLE RECOMENDACION&gt;.
                    </a>
                    La simple recomendación de negocios ajenos no es, en general, mandato; el juez decidirá según las circunstancias, si los términos de la recomendación envuelven mandato. En caso de duda se entenderá recomendación.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2148">
                        ARTICULO 2148. &lt;CONSTITUCION DE AGENCIA OFICIOSA POR NULIDAD DE MANDATO&gt;.
                    </a>
                    El mandatario que ejecuta de buena fe un mandato nulo o que por una necesidad imperiosa sale de los límites de su mandato, se convierte en un agente oficioso.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2149">
                        ARTICULO 2149. &lt;ENCARGO DEL MANDATO&gt;.
                    </a>
                    El encargo que es objeto del mandato puede hacerse por escritura pública o privada, por cartas, verbalmente o de cualquier otro modo inteligible, y aún por la aquiescencia tácita de una persona a la gestión de sus negocios por otra.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2150">
                        ARTICULO 2150. &lt;PERFECCIONAMIENTO DEL MANDATO&gt;.
                    </a>
                    El contrato de mandato se reputa perfecto por la aceptación del mandatario. La aceptación puede ser expresa o tácita.
                </p>
                <p>
                    Aceptación tácita es todo acto en ejecución del mandato.
                </p>
                <p>
                    Aceptado el mandato no podrá disolverse el contrato sino por mutua voluntad de las partes.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2151">
                        ARTICULO 2151. &lt;PRESUNCION DE ACEPTACION DEL MANDATO&gt;.
                    </a>
                    Las personas que por su profesión u oficio se encargan de negocios ajenos, están obligadas a declarar lo más pronto posible si aceptan o no el encargo que una persona ausente les hace; y transcurrido un término razonable, su silencio se mirará como aceptación.
                </p>
                <p>
                    Aún cuando se excusen del encargo, deberán tomar las providencias conservativas urgentes que requiera el negocio que se les encomienda.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2152">
                        ARTICULO 2152. &lt;PLURALIDAD DE MANDANTES Y MANDATARIOS&gt;.
                    </a>
                    Puede haber uno o más mandantes, y uno o más mandatarios.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2153">
                        ARTICULO 2153. &lt;DIVISION DE LA GESTION&gt;.
                    </a>
                    Si se constituyen dos o más mandatarios, y el mandante no ha dividido la gestión, podrán dividirla entre sí los mandatarios; pero si se les ha prohibido obrar separadamente, lo que hicieren de este modo será nulo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2154">
                        ARTICULO 2154. &lt;MANDATARIO INCAPAZ&gt;.
                    </a>
                    &lt;Apartes tachados derogados tácitamente según lo establece la Corte Constitucional en Sentencia
                    <a href="c-857_2005.html#1">
                        C-857-05
                    </a>
                    &gt; Si se constituye mandatario a un menor no habilitado de edad*,
                    <s>
                        o a una mujer casada
                    </s>
                    **, los actos ejecutados por el mandatario serán válidos respecto de terceros, en cuanto obliguen a estos y al mandante; pero las obligaciones del mandatario para con el mandante y terceros, no podrán tener efecto sino según las reglas relativas a los menores y
                    <s>
                        a las mujeres casadas**
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2155">
                        ARTICULO 2155. &lt;RESPONSABILIDAD DEL MANDATARIO&gt;.
                    </a>
                    El mandatario responde hasta de la culpa leve en el cumplimiento de su encargo.
                </p>
                <p>
                    Esta responsabilidad recae más estrictamente sobre el mandatario remunerado.
                </p>
                <p>
                    Por el contrario, si el mandatario ha manifestado repugnancia al encargo, y se ha visto en cierto modo forzado a aceptarlo, cediendo a las instancias del mandante, será menos estricta la responsabilidad que sobre él recaiga.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2156">
                        ARTICULO 2156. &lt;MANDATO ESPECIAL Y GENERAL&gt;.
                    </a>
                    Si el mandato comprende uno o más negocios especialmente determinados, se llama especial; si se da para todos los negocios del mandante, es general; y lo será igualmente si se da para todos, con una o más excepciones determinadas.
                </p>
                <p>
                    La administración está sujeta en todos casos a las reglas que siguen.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel211">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ADMINISTRACION DEL MANDATO
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2157">
                        ARTICULO 2157. &lt;LIMITACION DEL MANDATO&gt;.
                    </a>
                    El mandatario se ceñirá rigurosamente a los términos del mandato, fuera de los casos en que las leyes le autoricen a obrar de otro modo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2158">
                        ARTICULO 2158. &lt;FACULTADES DEL MANDATARIO&gt;.
                    </a>
                    El mandato no confiere naturalmente al mandatario más que el poder de efectuar los actos de administración, como son pagar las deudas y cobrar los créditos del mandante, perteneciendo unos y otros al giro administrativo ordinario; perseguir en juicio a los deudores, intentar las acciones posesorias e interrumpir las prescripciones, en lo tocante a dicho giro; contratar las reparaciones de las cosas que administra, y comprar los materiales necesarios para el cultivo o beneficio de las tierras, minas, fábricas u otros objetos de industria que se le hayan encomendado.
                </p>
                <p>
                    Para todos los actos que salgan de estos límites, necesitará de poder especial.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2159">
                        ARTICULO 2159. &lt;CLAUSULA DE LIBRE ADMINISTRACION&gt;.
                    </a>
                    Cuando se da al mandatario la facultad de obrar del modo que más conveniente le parezca, no por eso se entenderá autorizado para alterar la sustancia del mandato, ni para los actos que exigen poderes o cláusulas especiales.
                </p>
                <p>
                    Por la cláusula de libre administración se entenderá solamente que el mandatario tiene la facultad de ejecutar aquellos actos que las leyes designan como autorizados por dicha cláusula.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2160">
                        ARTICULO 2160. &lt;DEBIDO CUMPLIMIENTO DEL MANDATO&gt;.
                    </a>
                    La recta ejecución del mandato comprende no sólo la sustancia del negocio encomendado, sino los medios por los cuales el mandante ha querido que se lleve a cabo.
                </p>
                <p>
                    Se podrán, sin embargo, emplear medios equivalentes, si la necesidad obligare a ello, y se obtuviere completamente de ese modo el objeto del mandato.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2161">
                        ARTICULO 2161. &lt;FACULTAD DE DELEGACION DEL ENCARGO&gt;.
                    </a>
                    El mandatario podrá delegar el encargo si no se le ha prohibido; pero no estando expresamente autorizado para hacerlo, responderá de los hechos del delegado como de los suyos propios.
                </p>
                <p>
                    Esta responsabilidad tendrá lugar aún cuando se le haya conferido expresamente la facultad de delegar, si el mandante no le ha designado la persona, y el delegado era notoriamente incapaz o insolvente.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2162">
                        ARTICULO 2162. &lt;DELEGACION NO AUTORIZADA&gt;.
                    </a>
                    La delegación no autorizada o no ratificada expresa o tácitamente por el mandante, no da derecho a terceros contra el mandante por los actos del delegado.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2163">
                        ARTICULO 2163. &lt;MANDATO NUEVO POR DELEGACION AUTORIZADA&gt;.
                    </a>
                    Cuando la delegación a determinada persona ha sido autorizada expresamente por el mandante, se constituye entre el mandante y el delegado un nuevo mandato que sólo puede ser revocado por el mandante, y no se extingue por la muerte u otro accidente que sobrevenga al anterior mandatario.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2164">
                        ARTICULO 2164. &lt;ACCIONES DEL MANDANTE CONTRA EL DELEGADO&gt;.
                    </a>
                    El mandante podrá, en todos casos, ejercer contra el delegado las acciones del mandatario que le ha conferido el encargo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2165">
                        ARTICULO 2165. &lt;DONACIONES DEL MANDATARIO&gt;.
                    </a>
                    En la inhabilidad del mandatario para donar no se comprenden naturalmente las ligeras gratificaciones que seostumbra hacer a las personas de servicio.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2166">
                        ARTICULO 2166. &lt;ACEPTACION DE CREDITOS POR EL MANDATARIO&gt;.
                    </a>
                    La aceptación que expresa el mandatario de lo que se debe al mandante, no se mirará como aceptación de éste sino cuando la cosa o cantidad que se entrega ha sido suficientemente designada en el mandato, y lo que el mandatario ha recibido corresponde en todo a la designación.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2167">
                        ARTICULO 2167. &lt;FACULTAD DE TRANSIGIR&gt;.
                    </a>
                    La facultad de transigir no comprende la de comprometer ni viceversa.
                </p>
                <p>
                    El mandatario no podrá deferir al juramento decisorio sino a falta de toda otra prueba.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2168">
                        ARTICULO 2168. &lt;PODER ESPECIAL PARA VENDER&gt;.
                    </a>
                    El poder especial para vender comprende la facultad de recibir el precio.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2169">
                        ARTICULO 2169. &lt;FACULTADE DE HIPOTECAR&gt;.
                    </a>
                    La facultad de hipotecar no comprende la de vender ni viceversa.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2170">
                        ARTICULO 2170. &lt;PROHIBICIONES AL MANDATARIO RESPECTO A LA COMPRAVENTA&gt;.
                    </a>
                    No podrá el mandatario por sí ni por interpuesta persona, comprar las cosas que el mandante le ha ordenado vender, ni vender de lo suyo al mandante lo que éste le ha ordenado comprar, si no fuere con aprobación expresa del mandante.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2171">
                        ARTICULO 2171. &lt;ENCARGO DE SOLICITUD O COLOCACION DE DINERO A INTERES&gt;.
                    </a>
                    Encargado de tomar dinero prestado, podrá prestarlo él mismo al interés designado por el mandante, o a falta de esta designación, al interés corriente; pero facultado para colocar dinero a interés, no podrá tomarlo prestado para sí sin aprobación del mandante.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2172">
                        ARTICULO 2172. &lt;AUTORIZACION PARA COLOCACION DE DINERO A INTERES&gt;.
                    </a>
                    No podrá el mandatario colocar a interés dineros del mandante sin su expresa autorización.
                </p>
                <p>
                    Colocándolos a mayor interés que el designado por el mandante, deberá abonárselo íntegramente, salvo que se la haya autorizado para apropiarse el exceso.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2173">
                        ARTICULO 2173. &lt;EJECUCION DEL ENCARGO CON MAYOR BENEFICIO&gt;.
                    </a>
                    En general, podrá el mandatario aprovecharse de las circunstancias para realizar su encargo con mayor beneficio o menor gravamen que los designados por el mandante, con tal que bajo otros respectos no se aparte de los términos del mandato. Se le prohibe apropiarse lo que exceda al beneficio o minore el gravamen designado en el mandato.
                </p>
                <p>
                    Por el contrario, si negociare con menos beneficio o más gravamen que los designados en el mandato, le será imputable la diferencia.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2174">
                        ARTICULO 2174. &lt;AMPLIACION DE FACULTADES POR INTERPRETACION &gt;.
                    </a>
                    Las facultades concedidas al mandatario se interpretarán con alguna más latitud, cuando no está en situación de poder consultar el mandante.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2175">
                        ARTICULO 2175. &lt;ABSTENCION DE EJECUCION PERJUDICIAL AL MANDANTE&gt;.
                    </a>
                    El mandatario debe abstenerse de cumplir el mandato cuya ejecución sería manifiestamente perniciosa al mandante.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2176">
                        ARTICULO 2176. &lt;EJECUCION IMPOSIBLE DEL MANDATO&gt;.
                    </a>
                    El mandatario que se halle en imposibilidad de obrar con arreglo a sus instrucciones, no es obligado a constituirse agente oficioso; le basta tomar las providencias conservativas que las circunstancias exijan.
                </p>
                <p>
                    Pero si no fuere posible dejar de obrar sin comprometer gravemente al mandante, el mandatario tomará el partido que más se acerque a sus instrucciones, y que más convenga al negocio.
                </p>
                <p>
                    Compete al mandatario probar la fuerza mayor o caso fortuito que la imposibilitó de llevar a efecto las órdenes del mandante.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2177">
                        ARTICULO 2177. &lt;CONTRATACION DEL MANDATARIO&gt;.
                    </a>
                    El mandatario puede, en el ejercicio de su cargo, contestar &lt;sic&gt; a su propio nombre o al del mandante; si contrata a su propio nombre no obliga respecto de terceros al mandante.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2178">
                        ARTICULO 2178. &lt;RESPONSABILIDAD POR LA SOLVENCIA DE LOS DEUDORES Y CIRCUNSTANCIAS REFERENTES AL COBRO&gt;.
                    </a>
                    El mandatario puede, por un pacto especial tomar sobre su responsabilidad la solvencia de los deudores y todas las incertidumbres y embarazos del cobro. Constitúyese entonces principal deudor para con el mandante, y son de su cuenta hasta los casos fortuitos y la fuerza mayor.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2179">
                        ARTICULO 2179. &lt;RIESGOS POR PERDIDAS DE ESPECIES METALICAS&gt;.
                    </a>
                    Las especies metálicas que el mandatario tiene en su poder, por cuenta del mandante, perecen para el mandatario aún por fuerza mayor o caso fortuito, salvo que estén contenidas en cajas o sacos cerrados y sellados sobre los cuales recaiga el accidente o la fuerza, o que por otros medios inequívocos pueda probarse incontestablemente la identidad.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2180">
                        ARTICULO 2180. &lt;RESPONSABILIDAD POR EXTRALIMITACION DEL MANDATO&gt;.
                    </a>
                    El mandatario que ha excedido los límites de su mandato es solo responsable al mandante, y no es responsable a terceros sino:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando no les ha dado suficiente conocimiento de sus poderes.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se ha obligado personalmente.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr067.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr066.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr068.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>