<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_CIVIL_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_civil.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTICULO 31. &lt;INTERPRETACION SOBRE LA EXTENSION DE UNA LEY&gt;.
                    </a>
                    Lo favorable u odioso de una disposición no se tomará en cuenta para ampliar o restringir su interpretación. La extensión que deba darse a toda ley se determinará por su genuino sentido, y según las reglas de interpretación precedentes.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTICULO 32. &lt;CRITERIOS SUBSIDIARIOS DE INTERPRETACION&gt;.
                    </a>
                    En los casos a que no pudieren aplicarse las reglas de interpretación anteriores, se interpretarán los pasajes oscuros o contradictorios del modo que más conforme parezca al espíritu general de la legislación y a la equidad natural.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICIONES DE VARIAS PALABRAS DE USO FRECUENTE EN LAS LEYES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTICULO 33. &lt;PALABRAS RELACIONADAS CON LAS PERSONAS&gt;.
                    </a>
                    &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; La
                    <s>
                        <span>
                            s
                        </span>
                    </s>
                    palabra
                    <s>
                        <span>
                            s
                        </span>
                    </s>
                    <s>
                        <span>
                            hombre,
                        </span>
                    </s>
                    persona,
                    <s>
                        <span>
                            niño, adulto y otras semejantes
                        </span>
                    </s>
                    <s>
                        <span>
                            que
                        </span>
                    </s>
                    en su sentido general se aplica(rá)
                    <s>
                        <span>
                            n
                        </span>
                    </s>
                    a
                    <s>
                        <span>
                            individuos de
                        </span>
                    </s>
                    la especie humana, sin distinción de sexo
                    <s>
                        <span>
                            , se entenderán que comprenden ambos sexos en las disposiciones de las leyes, a menos que por la naturaleza de la disposición o el contexto se limiten manifiestamente a uno solo.
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            Por el contrario, las palabras mujer, niña, viuda y otras semejantes, que designan el sexo femenino, no se aplicarán a otro sexo, a menos que expresamente las extienda la ley a él
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTICULO 34. &lt;PALABRAS RELACIONADAS CON LA EDAD&gt;.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Apartes tachados declarados INEXEQUIBLES&gt; Llámase infante o niño, todo el que no ha cumplido siete años; impúber, el
                    <s>
                        <span>
                            varón
                        </span>
                    </s>
                    que no ha cumplido catorce años
                    <s>
                        <span>
                            y la mujer que no ha cumplido doce
                        </span>
                    </s>
                    ; adulto, el que ha dejado de ser impúber; mayor de edad, o simplemente mayor, el que ha cumplido veintiún* años, y menor de edad, o simplemente menor, el que no ha llegado a cumplirlos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las expresiones mayor de edad o mayor, empleadas en las leyes comprenden a los menores que han obtenido habilitación de edad*, en todas las cosas y casos en que las leyes no hayan exceptuado expresamente a estos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTICULO 35. &lt;PARENTESCO DE CONSANGUINIDAD&gt;.
                    </a>
                    Parentesco de consanguinidad es la relación o conexión que existe entre las personas que descienden de un mismo tronco o raíz, o que están unidas por los vínculos de la sangre.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTICULO 36. &lt;TIPOS DE PARENTESCO POR CONSANGUINIDAD&gt;.
                    </a>
                    El parentesco de consanguinidad es legítimo o ilegítimo*.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTICULO 37. &lt;GRADOS DE CONSANGUINIDAD&gt;.
                    </a>
                    Los grados de consanguinidad entre dos personas se cuentan por el número de generaciones. Así, el nieto está en segundo grado de consanguinidad con el abuelo, y dos primos hermanos en cuarto grado de consanguinidad entre sí.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTICULO 38. &lt;PARENTESCO LEGITIMO DE CONSANGUINIDAD&gt;.
                    </a>
                    Parentesco legítimo de consanguinidad es aquél en que todas las generaciones de que resulta, han sido autorizadas por la ley; como el que existe entre dos primos hermanos, hijos legítimos de dos hermanos, que han sido también hijos legítimos del abuelo común.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTICULO 39. &lt;CONSANGUINIDAD ILEGITIMA&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE, ver Jurisprudencia Vigencia&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTICULO 40. &lt;LEGITIMACION DE LOS HIJOS&gt;.
                    </a>
                    La legitimidad conferida a los hijos por matrimonio posterior de los padres, produce los mismos efectos civiles que la legitimidad nativa. Así, dos primos hermanos, hijos legítimos de dos hermanos que fueron legitimados por el matrimonio de sus padres, se hallan entre sí en el cuarto grado de consanguinidad transversal legítima.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTICULO 41. &lt;LINEA DEL PARENTESCO POR CONSANGUINIDAD&gt;.
                    </a>
                    En el parentesco de consanguinidad hay líneas y grados. Por línea se entiende la serie y orden de las personas que descienden de una raíz o tronco común.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTICULO 42. &lt;CLASES DE LINEAS DEL PARENTESCO&gt;.
                    </a>
                    La línea se divide en directa o recta y en colateral, transversal u oblicua, y la recta se subdivide en descendiente y ascendiente.
                </p>
                <p>
                    La línea o directa es la que forman las personas que descienden unas de otras, o que sólo comprende personas generantes y personas engendradas.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTICULO 43. &lt;LINEAS RECTAS DESCENDENTES Y ASCENDENTES&gt;.
                    </a>
                    Cuando en la línea recta se cuenta bajando del tronco a los otros miembros, se llama descendiente, por ejemplo: padre, hijo, nieto, biznieto, tataranieto, etc.; y cuando se cuenta subiendo de uno de los miembros al tronco, se llama ascendiente, por ejemplo: hijo, padre, abuelo, bisabuelo, tatarabuelo, etc.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTICULO 44. &lt;LINEA COLATERAL&gt;.
                    </a>
                    La línea colateral, transversal u oblicua, es la que forman las personas que aunque no procedan las unas de las otras, si descienden de un tronco común, por ejemplo: hermano y hermana, hijos del mismo padre y madre; sobrino y tío que proceden del mismo tronco, el abuelo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTICULO 45. &lt;LINEAS PATERNA Y MATERNA&gt;.
                    </a>
                    Por línea paterna se entiende la que abraza los parientes por parte de padre; y por línea materna la que comprende los parientes por parte de madre.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTICULO 46. &lt;LINEA TRANSVERSAL&gt;.
                    </a>
                    En la línea transversal se cuentan los grados por el número de generaciones desde el uno de los parientes hasta la raíz común, y desde éste hasta el otro pariente. Así, dos hermanos están en segundo grado; el tío y el sobrino en tercero, etc.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTICULO 47. &lt;AFINIDAD LEGITIMA&gt;.
                    </a>
                    Afinidad legítima es la que existe entre una persona que está o ha estado casada y los consanguíneos legítimos de su marido o mujer. La línea o grado de afinidad legítima de una persona con un consanguíneo de su marido o mujer, se califica por la línea o grado de consanguinidad legítima de dicho marido o mujer con el dicho consanguíneo. Así un varón está en primer grado de afinidad legítima, en la línea recta, con los hijos habidos por su mujer en anterior matrimonio; en segundo grado de afinidad legítima, en la línea transversal, con los hermanos legítimos de su mujer.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTICULO 48. &lt;AFINIDAD ILEGITIMA&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE, ver Jurisprudencia Vigencia&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTICULO 49. &lt;LINEAS Y GRADOS DE LA AFINIDAD ILEGITIMA&gt;.
                    </a>
                    En la afinidad ilegítima* se califican las líneas y grados de la misma manera que en la afinidad legítima.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTICULO 50. &lt;PARENTESCO CIVIL&gt;.
                    </a>
                    &lt;Derogado orgánicamente por la Ley 5ª de 1975, el Código del Menor y el Código de la Infancia y la Adolescencia, según lo analiza la Corte Constitucional en Sentencia
                    <a href="c-336_2016.html#INICIO">
                        C-336-16
                    </a>
                    &gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTICULO 51. &lt;HIJO LEGITIMO - CONCEPTO&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado  por el artículo 45 de la Ley 57 de 1887.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTICULO 52. &lt;HIJO ILEGITIMO - CLASES&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado  por el artículo 30 de la Ley 45 de 1936.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTICULO 53. &lt;EXTENSION DE DENOMINACIONES SOBRE AFINIDAD Y FILIACION&gt;.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del editor&gt; Las denominaciones de legítimos, ilegítimos y naturales que se dan a los hijos se aplican correlativamente a sus padres.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTICULO 54. &lt;HERMANOS&gt;.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado ENEXEQUIBLE&gt; Los hermanos pueden serlo por parte de padre y de madre, y se llaman entonces hermanos carnales; o sólo por parte de padre, y se llaman entonces hermanos paternos; o solo por parte de madre, y se llaman entonces hermanos maternos
                    <s>
                        <span>
                            o
                        </span>
                    </s>
                    <s>
                        <span>
                            uterinos
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTICULO 55. &lt;HERMANOS EXTRAMATRIMONIALES&gt;.
                    </a>
                    Son entre sí hermanos naturales los hijos naturales de un mismo padre o madre, y tendrán igual relación los hijos legítimos con los naturales del mismo padre o madre.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTICULO 56. &lt;HIJO PURAMENTE ALIMENTARIO&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado  por el artículo 30 de la Ley 45 de 1936.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTICULO 57. &lt;HIJO SIMPLEMENTE ILEGITIMO&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 30 de la Ley 45 de 1936.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTICULO 58. &lt;HIJO ESPURIO&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 30 de la Ley 45 de 1936.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTICULO 59. &lt;CONSANGUINIDAD RESPECTO DE HIJOS INCESTUOSOS&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 30 de la Ley 45 de 1936.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTICULO 60. &lt;RELACIONES DE PARENTEZCO RESPECTO DE LOS HIJOS INCESTUOSOS&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 45 de la Ley 57 de 1887.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTICULO 61. &lt;ORDEN EN LA CITACION DE PARIENTES&gt;.
                    </a>
                    &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; En los casos en que la ley dispone que se oiga a los parientes de una persona, se entenderá que debe oírse a las personas que van a expresarse y en el orden que sigue:
                </p>
                <p>
                    1. Los descendientes
                    <s>
                        <span>
                            legítimos
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    2. Los ascendientes
                    <s>
                        <span>
                            legítimos
                        </span>
                    </s>
                    , a falta de descendientes
                    <s>
                        <span>
                            legítimos
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    3. El padre y la madre naturales que hayan reconocido voluntariamente al hijo, o éste a falta de descendientes o ascendientes
                    <s>
                        <span>
                            legítimos
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    4. El padre y la madre adoptantes, o el hijo adoptivo, a falta de parientes de los números 1o, 2o y 3o.
                </p>
                <p>
                    5. Los colaterales
                    <u>
                        legítimos
                    </u>
                    hasta el sexto grado, a falta de parientes de los números 1o, 2o, 3o y 4o.
                </p>
                <p>
                    6. Los hermanos naturales, a falta de los parientes expresados en los números anteriores.
                </p>
                <p>
                    7.  Los afines
                    <u>
                        legítimos
                    </u>
                    que se hallen dentro del segundo grado, a falta de los consanguíneos anteriormente expresados.
                </p>
                <p>
                    &lt;Apartes subrayados CONDICIONALMENTE exequibles&gt; Si la persona fuere
                    <u>
                        casada
                    </u>
                    , se oirá también en cualquiera de los casos de este artículo a su
                    <u>
                        cónyuge
                    </u>
                    ; y si alguno o algunos de los que deben oírse, no fueren mayores de edad o estuvieren sujetos a potestad ajena, se oirá en su representación a los respectivos guardadores, o a las personas bajo cuyo poder y dependencia estén constituidos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTICULO 62. &lt;REPRESENTANTES DE INCAPACES&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo 1o. del Decreto 2820 de 1974. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas incapaces de celebrar negocios serán representadas:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Ordinal modificado por el artículo 1 del Decreto 772 de 1975. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Por los padres, quienes ejercerán conjuntamente la patria potestad sobre sus hijos menores de 21* años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si falta uno de los padres la representación legal será ejercida por el otro.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE, aparte subrrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt;
                    <s>
                        <span>
                            Cuando se trate de hijos extramatrimoniales
                        </span>
                    </s>
                    ,
                    <u>
                        no tiene la patria potestad, ni puede ser nombrado guardador, el padre o la madre declarado tal en juicio contradictorio
                    </u>
                    . Igualmente, podrá el juez con conocimiento de causa y a petición de parte, conferir la patria potestad exclusivamente a uno de los padres, o poner bajo guarda al hijo, si lo considera más conveniente a los intereses de este. La guarda pondrá fin a la patria potestad en los casos que el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr009.html#315">
                        315
                    </a>
                    contempla como causales de emancipación judicial; en los demás casos la suspenderá.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. &lt;Ordinal modificado por el artículo
                    <a href="ley_1996_2019_pr001.html#59">
                        59
                    </a>
                    de la Ley 1996 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Por el tutor o curador que ejerciere la guarda sobre menores de edad no sometidos a patria potestad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTICULO 63. &lt;CULPA Y DOLO&gt;.
                    </a>
                    La ley distingue tres especies de culpa o descuido.
                </p>
                <p>
                    Culpa grave, negligencia grave, culpa lata, es la que consiste en no manejar los negocios ajenos con aquel cuidado que aun las personas negligentes o de poca prudencia suelen emplear en sus negocios propios. Esta culpa en materias civiles equivale al dolo.
                </p>
                <p>
                    Culpa leve, descuido leve, descuido ligero, es la falta de aquella diligencia y cuidado que los hombres emplean ordinariamente en sus negocios propios. Culpa o descuido, sin otra calificación, significa culpa o descuido leve. Esta especie de culpa se opone a la diligencia o cuidado ordinario o mediano.
                </p>
                <p>
                    El que debe administrar un negocio como un buen padre de familia, es responsable de esta especie de culpa.
                </p>
                <p>
                    Culpa o descuido levísimo es la falta de aquella esmerada diligencia que un hombre juicioso emplea en la administración de sus negocios importantes. Esta especie de culpa se opone a la suma diligencia o cuidado.
                </p>
                <p>
                    El dolo consiste en la intención positiva de inferir injuria a la persona o propiedad de otro.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTICULO 64. &lt;FUERZA MAYOR O CASO FORTUITO&gt;.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Se llama fuerza mayor o caso fortuito el imprevisto o que no es posible resistir, como un naufragio, un terremoto, el apresamiento de enemigos, los actos de autoridad ejercidos por un funcionario público, etc.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_civil.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>