<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_CIVIL_PR056]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr055.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr057.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="1806">
                        ARTICULO 1806.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 9 de la Ley 28 de 1932.&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1807">
                        ARTICULO 1807.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 9 de la Ley 28 de 1932.&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1808">
                        ARTICULO 1808.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 9 de la Ley 28 de 1932.&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1809">
                        ARTICULO 1809.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 9 de la Ley 28 de 1932.&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1810">
                        ARTICULO 1810.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 9 de la Ley 28 de 1932.&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1811">
                        ARTICULO 1811.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 9 de la Ley 28 de 1932.&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1812">
                        ARTICULO 1812.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 9 de la Ley 28 de 1932.&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1813">
                        ARTICULO 1813.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 9 de la Ley 28 de 1932.&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel167">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ADMINISTRACION EXTRAORDINARIA DE LA SOCIEDAD CONYUGAL
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1814">
                        ARTICULO 1814. &lt;ADMINISTRACION POR LA MUJER&gt;.
                    </a>
                    La mujer que en el caso de interdicción del marido, o por larga ausencia de éste sin comunicación con su familia, hubiere sido nombrada curadora del marido, o curadora de sus bienes, tendrá por el mismo hecho la administración de la sociedad conyugal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1815">
                        ARTICULO 1815. &lt;FACULTADES DE LA MUJER ADMINISTRADORA&gt;.
                    </a>
                    La mujer que tenga la administración de la sociedad, administrará con iguales facultades que el marido, y podrá, además, ejecutar por sí sola los actos para cuya legalidad es necesario al marido el consentimiento de la mujer; obteniendo autorización especial del juez o prefecto en los casos en que el marido hubiera estado obligado a solicitarla.
                </p>
                <p>
                    Pero no podrá sin autorización especial de la justicia, previo conocimiento de causa, enajenar los bienes raíces de su marido, ni gravarlos con hipotecas o censos, ni hacer subrogaciones en ellos, ni aceptar, sino con beneficio de inventario, una herencia deferida a su marido.
                </p>
                <p>
                    Todo acto en contravención a estas restricciones será nulo, y la hará responsable en sus bienes, de la misma manera que el marido lo sería en los suyos abusando de sus facultades administrativas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1816">
                        ARTICULO 1816. &lt;EFECTOS DE LOS CONTRATOS CELEBRADOS POR LA ADMINISTRADORA&gt;.
                    </a>
                    Todos los actos y contratos de la mujer administradora, que no la estuvieren vedados por el artículo precedente, se mirarán como actos y contratos del marido, y obligarán, en consecuencia, a la sociedad y al marido; salvo en cuanto apareciere o se probare que dichos actos y contratos se hicieron en negocio personal de la mujer.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1817">
                        ARTICULO 1817. &lt;FACULTADES EN MATERIA DE ARRENDAMIENTO&gt;.
                    </a>
                    La mujer administradora podrá dar en arriendo los bienes del marido, y éste o sus descendientes estarán obligados al cumplimiento del arriendo por espacio de tiempo que no pase de los límites señalados en el inciso lo del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr056.html#1813">
                        1813
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Este arrendamiento, sin embargo, podrá durar más tiempo, si la mujer, para estipularlo así, hubiere sido especialmente autorizada por la justicia, previa información de utilidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1818">
                        ARTICULO 1818. &lt;SOLICITUD DE SEPARACION DE BIENES&gt;.
                    </a>
                    La mujer que no quisiere tomar sobre sí la administración de la sociedad conyugal, ni someterse a la dirección de un curador, podrá pedir la separación de bienes; y en este caso se observarán las disposiciones del título IX, capítulo III, libro I, sustituyéndose la aprobación de la justicia a la del marido, en los casos en que allí se requiere esta última.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1819">
                        ARTICULO 1819. &lt;CESACION DE LA CAUSA DE ADMINISTRACION EXTRAORDINARIA&gt;.
                    </a>
                    Cesando la causa de la administración extraordinaria de que hablan los artículos precedentes, recobrará el marido sus facultades administrativas, previo decreto judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel168">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA DISOLUCION DE LA SOCIEDAD CONYUGAL Y LA PARTICION DE GANANCIAS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1820">
                        ARTICULO 1820. &lt;CAUSALES DE DISOLUCION DE LA SOCIEDAD CONYUGAL&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo 25 de la Ley 1a. de 1976. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La sociedad conyugal se disuelve:
                </p>
                <p>
                    1.) Por la disolución del matrimonio.
                </p>
                <p>
                    2.) Por la separación judicial de cuerpos, salvo que fundándose en el mutuo consentimiento de los cónyuges y siendo temporal, ellos manifiesten su voluntad de mantenerla.
                </p>
                <p>
                    3.) Por la sentencia de separación de bienes.
                </p>
                <p>
                    4.) Por la declaración de nulidad del matrimonio, salvo en el caso de que la nulidad haya sido declarada con fundamento en lo dispuesto por el numeral 12 del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr004.html#140">
                        140
                    </a>
                    de este Código. En este evento, no se forma sociedad conyugal, y
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5.) Por mutuo acuerdo de los cónyuges capaces, elevado a escritura pública, en cuyo cuerpo se incorporará el inventario de bienes y deudas sociales y su liquidación.
                </p>
                <p>
                    No obstante, los cónyuges responderán solidariamente ante los acreedores con título anterior al registro de la escritura de disolución y liquidación de la sociedad conyugal.
                </p>
                <p>
                    Para ser oponible a terceros, la escritura en mención deberá registrarse conforme a la ley.
                </p>
                <p>
                    Lo dispuesto en este numeral es aplicable a la liquidación de la sociedad conyugal disuelta por divorcio o separación de cuerpos judicialmente decretados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1821">
                        ARTICULO 1821. &lt;LIQUIDACION DE LA SOCIEDAD&gt;.
                    </a>
                    Disuelta la sociedad, se procederá inmediatamente a la confección de un inventario y tasación de todos los bienes que usufructuaba o de que era responsable, en el término y forma prescritos para la sucesión por causa de muerte.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1822">
                        ARTICULO 1822.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#698">
                        698
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1823">
                        ARTICULO 1823.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 70 del Decreto 2820 de 1974.&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1824">
                        ARTICULO 1824. &lt;OCULTAMIENTO DE BIENES DE LA SOCIEDAD&gt;.
                    </a>
                    Aquel de los dos cónyuges o sus herederos, que dolosamente hubiere ocultado o distraído alguna cosa de la sociedad, perderá su porción en la misma cosa, y será obligado a restituirla doblada.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1825">
                        ARTICULO 1825. &lt;ACUMULACION IMAGINARIA DE DEUDAS CON EL HABER SOCIAL&gt;.
                    </a>
                    Se acumulará imaginariamente al haber social todo aquello de que los cónyuges sean respectivamente deudores a la sociedad, por vía de recompensa o indemnización, según las reglas arriba dadas.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1826">
                        ARTICULO 1826. &lt;DERECHO DE EXCLUIR LOS BIENES PROPIOS&gt;.
                    </a>
                    Cada cónyuge, por sí o por sus herederos, tendrá derecho a sacar de la masa las especies o cuerpos ciertos que le pertenezcan, y los precios, saldos y recompensas que constituyan el resto de su haber.
                </p>
                <p>
                    La restitución de las especies o cuerpos ciertos deberá hacerse tan pronto como fuere posible, después de la terminación del inventario y avalúo; y el pago del resto del haber, dentro de un año contado desde dicha terminación. Podrá el juez o prefecto, sin embargo, ampliar o restringir este plazo a petición de los interesados previo conocimiento de causa.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1827">
                        ARTICULO 1827. &lt;RIESGO DE LAS PERDIDAS Y DETERIOROS DE LAS ESPECIES&gt;.
                    </a>
                    Las pérdidas o deterioros ocurridos en dichas especies o cuerpos ciertos, deberá sufrirlos el dueño, salvo que se deban a dolo o culpa grave del otro cónyuge, en cuyo caso deberá éste resarcirlos.
                </p>
                <p>
                    Por el aumento que provenga de causas naturales e independientes de la industria humana, nada se deberá a la sociedad.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1828">
                        ARTICULO 1828. &lt;DOMINIO SOBRE LOS FRUTOS PENDIENTES&gt;.
                    </a>
                    Los frutos pendientes al tiempo de la restitución, y todos los percibidos desde la disolución de la sociedad, pertenecerán al dueño de las respectivas especies.
                </p>
                <p>
                    Acrecen al haber social los frutos que de los bienes sociales se perciban desde la disolución de la sociedad.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1829">
                        ARTICULO 1829. &lt;PRELACION DE LA MUJER EN LAS DEDUCCIONES&gt;.
                    </a>
                    La mujer hará antes que el marido las deducciones de que hablan los artículos precedentes; y las que consistan en dinero, sea que pertenezcan a la mujer o al marido, se ejecutarán sobre el dinero y muebles de la sociedad, y subsidiariamente sobre los inmuebles de la misma.
                </p>
                <p>
                    La mujer, no siendo suficientes los bienes de la sociedad, podrá hacer las deducciones que le correspondan sobre los bienes propios del marido, elegidos de común acuerdo. No acordándose elegirá el juez o prefecto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1830">
                        ARTICULO 1830. &lt;DIVISION DEL RESIDUO&gt;.
                    </a>
                    Ejecutadas las antedichas deducciones, el residuo se dividirá por mitad entre los dos cónyuges.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1831">
                        ARTICULO 1831. &lt;IMPUTACION DE LAS ASIGNACIONES TESTAMENTARIAS A GANANCIALES&gt;.
                    </a>
                    No se imputarán a la mitad de gananciales del cónyuge sobreviviente las asignaciones testamentarias que le haya hecho el cónyuge difunto, salvo que éste lo haya así ordenado; pero en tal caso podrá el cónyuge sobreviviente repudiarlas, si prefiere atenerse al resultado de la partición.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1832">
                        ARTICULO 1832. &lt;NORMAS QUE RIGEN LA DIVISION DE BIENES SOCIALES&gt;.
                    </a>
                    La división de los bienes sociales se sujetará a las reglas dadas para la partición de los bienes hereditarios.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1833">
                        ARTICULO 1833. &lt;RESPONSABILIDAD DE LA MUJER EN LAS DEUDAS SOCIALES&gt;.
                    </a>
                    La mujer no es responsable de las deudas de la sociedad, sino hasta concurrencia de su mitad de gananciales.
                </p>
                <p>
                    Mas, para gozar de este beneficio, deberá probar el exceso de la contribución que se le exige, sobre su mitad de gananciales, sea por el inventario y tasación, sea por otros documentos auténticos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1834">
                        ARTICULO 1834. &lt;RESPONSABILIDAD DEL MARIDO EN LAS DEUDAS SOCIALES&gt;.
                    </a>
                    El marido es responsable del total de las deudas de la sociedad; salva su acción contra la mujer para el reintegro de la mitad de estas deudas según el artículo precedente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1835">
                        ARTICULO 1835. &lt;ACCIONES DE REINTEGRO CONTRA EL CONYUGE&gt;.
                    </a>
                    Aquel de los cónyuges que, por el efecto de una hipoteca o prenda* constituida sobre una especie que le ha cabido en la división de la masa social, paga una deuda de la sociedad, tendrá acción contra el otro cónyuge para el reintegro de la mitad de lo que pagare; y pagando una deuda del otro cónyuge, tendrá acción contra él para el reintegro de todo lo que pagare.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1836">
                        ARTICULO 1836. &lt;DERECHOS DE LOS HEREDEROS&gt;.
                    </a>
                    Los herederos de cada cónyuge gozan de los mismos derechos y están sujetos a las mismas acciones que el cónyuge que representan.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel169">
                        CAPITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA RENUNCIA DE LOS GANANCIALES, HECHA POR PARTE DE LA MUJER,DESPUES DE LA DISOLUCION DE LA SOCIEDAD
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1837">
                        ARTICULO 1837. &lt;RENUNCIA A GANANCIALES POR INCAPAZ&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo 64 del Decreto 2820 de 1974. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los cónyuges incapaces y sus herederos en el mismo caso, sólo podrán renunciar a los gananciales con autorización judicial.
                </p>
                <p>
                    Lo dicho en los artículos
                    <a href="codigo_civil_pr056.html#1833">
                        1833
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_civil_pr057.html#1840">
                        1840
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_civil_pr057.html#1841">
                        1841
                    </a>
                    se aplicará tanto al marido como a la mujer.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr056.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr055.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr057.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>