<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_CIVIL_PR048]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr047.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr049.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="Nivel137">
                        TITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS OBLIGACIONES ALTERNATIVAS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1556">
                        ARTICULO 1556. &lt;DEFINICION DE OBLIGACION ALTERNATIVA&gt;.
                    </a>
                    Obligación alternativa es aquella por la cual se deben varias cosas, de tal manera que la ejecución de una de ellas exonera de la ejecución de las otras.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1557">
                        ARTICULO 1557. &lt;PAGO DE LAS OBLIGACIONES ALTERNATIVAS&gt;.
                    </a>
                    Para que el deudor quede libre, debe pagar o ejecutar en su totalidad una de las cosas que alternativamente deba; y no puede obligar al acreedor a que acepte parte de una y parte de otra. La elección es del deudor, a menos que se haya pactado lo contrario.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1558">
                        ARTICULO 1558. &lt;DEMANDA DEL ACREEDOR DE OBLIGACIONES ALTERNATIVAS&gt;.
                    </a>
                    Siendo la elección del deudor, no puede el acreedor demandar determinadamente una de las cosas debidas, sino bajo la alternativa en que se le deben.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1559">
                        ARTICULO 1559. &lt;DERECHO DE DESTRUCCION O ENAJENACION DE COSA ALTERNATIVAMENTE DEBIDA&gt;.
                    </a>
                    Si la elección es del deudor, está a su arbitrio enajenar o destruir cualquiera de las cosas que alternativamente debe mientras subsista una de ellas.
                </p>
                <p>
                    Pero si la elección es del acreedor, y alguna de las cosas que alternativamente se le deben perece por culpa del deudor, podrá el acreedor, a su arbitrio, pedir el precio de esta cosa y la indemnización de perjuicios, o cualquiera de las cosas restantes.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1560">
                        ARTICULO 1560. &lt;OBLIGACION ALTERNATIVA DE COSA DESTRUIDA O NO DEBIDA&gt;.
                    </a>
                    Si una de las cosas alternativamente prometidas no podía ser objeto de la obligación o llega a destruir, subsiste la obligación alternativa de las otras; y si una sola resta, el deudor es obligado a ella.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1561">
                        ARTICULO 1561. &lt;DESTRUCCION DE LA TOTALIDAD DE LAS COSAS DEBIDAS ALTERNATIVAMENTE&gt;.
                    </a>
                    Si perecen todas las cosas comprendidas en la obligación alternativa, sin culpa del deudor, se extingue la obligación.
                </p>
                <p>
                    Si con culpa del deudor, estará obligado al precio de cualquiera de las cosas que elija, cuando la elección es suya; o al precio de cualquiera de las cosas que el acreedor elija, cuando es del acreedor la elección.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel138">
                        TITULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS OBLIGACIONES FACULTATIVAS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1562">
                        ARTICULO 1562. &lt;DEFINICION DE OBLIGACION FACULTATIVA&gt;.
                    </a>
                    Obligación facultativa es la que tiene por objeto una cosa determinada, pero concediéndose al deudor la facultad de pagar con esta cosa o con otra que se designa.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1563">
                        ARTICULO 1563. &lt;DERECHOS DEL ACREEDOR EN OBLIGACIONES FACULTATIVAS&gt;.
                    </a>
                    En la obligación facultativa el acreedor no tiene derecho para pedir otra cosa que aquella a que el deudor es directamente obligado, y si dicha cosa perece sin culpa del deudor y antes de haberse éste constituido en mora, no tiene derecho para pedir cosa alguna.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1564">
                        ARTICULO 1564. &lt;DUDAS SOBRE LA OBLIGACION&gt;.
                    </a>
                    En caso de duda sobre si la obligación es alternativa o facultativa, se tendrá por alternativa.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel139">
                        TITULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS OBLIGACIONES DE GENERO
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1565">
                        ARTICULO 1565. &lt;DEFINICION DE OBLIGACIONES DE GENERO&gt;.
                    </a>
                    Obligaciones de género son aquellas en que se debe indeterminadamente un individuo de una clase o género determinado.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1566">
                        ARTICULO 1566. &lt;CUMPLIMIENTO DE LAS OBLIGACIONES DE GENERO&gt;.
                    </a>
                    En la obligación de género, el acreedor no puede pedir determinadamente ningún individuo, y el deudor queda libre de ella, entregando cualquier individuo del género, con tal que sea de una calidad a lo menos mediana.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1567">
                        ARTICULO 1567. &lt;PERDIDAS DE COSAS DEBIDAS POR OBLIGACION DE GENERO&gt;.
                    </a>
                    La pérdida de algunas cosas del género no extingue la obligación, y el acreedor no puede oponerse a que el deudor las enajene o destruya mientras subsistan otras para el cumplimiento de lo que debe.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel140">
                        TITULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS OBLIGACIONES SOLIDARIAS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1568">
                        ARTICULO 1568. &lt;DEFINICION DE OBLIGACIONES SOLIDARIAS&gt;.
                    </a>
                    En general cuando se ha contraído por muchas personas o para con muchas la obligación de una cosa divisible, cada uno de los deudores, en el primer caso, es obligado solamente a su parte o cuota en la deuda, y cada uno de los acreedores, en el segundo, sólo tiene derecho para demandar su parte o cuota en el crédito.
                </p>
                <p>
                    Pero en virtud de la convención, del testamento o de la ley puede exigirse cada uno de los deudores o por cada uno de los acreedores el total de la deuda, y entonces la obligación es solidaria o in solidum.
                </p>
                <p>
                    La solidaridad debe ser expresamente declarada en todos los casos en que no la establece la ley.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1569">
                        ARTICULO 1569. &lt;IDENTIDAD DE LA COSA DEBIDA&gt;.
                    </a>
                    La cosa que se debe solidariamente por muchos o a muchos, ha de ser una misma, aunque se deba de diversos modos; por ejemplo, pura y simplemente respecto de unos, bajo condición o a plazo respecto de otros.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1570">
                        ARTICULO 1570. &lt;SOLIDARIDAD ACTIVA&gt;.
                    </a>
                    El deudor puede hacer el pago a cualquiera de los acreedores solidarios que elija, a menos que haya sido demandado por uno de ellos, pues entonces deberá hacer el pago al demandante.
                </p>
                <p>
                    La condonación de la deuda, la compensación, la novación que intervenga entre el deudor y uno cualquiera de los acreedores solidarios, extingue la deuda con respecto a los otros, de la misma manera que el pago lo haría; con tal que uno de estos no haya demandado ya al deudor.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1571">
                        ARTICULO 1571. &lt;SOLIDARIDAD PASIVA&gt;.
                    </a>
                    El acreedor podrá dirigirse contra todos los deudores solidarios conjuntamente, o contra cualquiera de ellos a su arbitrio, sin que por éste pueda oponérsele el beneficio de división.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1572">
                        ARTICULO 1572. &lt;DEMANDA CONTRA DEUDOR SOLIDARIO&gt;.
                    </a>
                    La demanda intentada por el acreedor contra algunos de los deudores solidarios, no extingue la obligación solidaria de ninguno de ellos, sino en la parte que hubiere sido satisfecha por el demandado.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1573">
                        ARTICULO 1573. &lt;RENUNCIA DE LA SOLIDARIDAD POR EL ACREEDOR&gt;.
                    </a>
                    El acreedor puede renunciar expresa o tácitamente la solidaridad respecto de unos de los deudores solidarios o respecto de todos.
                </p>
                <p>
                    La renuncia tácitamente en favor de uno de ellos, cuando la ha exigido o reconocido el pago de su parte o cuota de la deuda, expresándolo así en la demanda o en la carta de pago, sin la reserva especial de la solidaridad, o sin la reserva general de sus derechos.
                </p>
                <p>
                    Pero esta renuncia expresa o tácita no extingue la acción solidaria del acreedor contra los otros deudores, por toda la parte del crédito que no haya sido cubierta por el deudor a cuyo beneficio se renunció la solidaridad.
                </p>
                <p>
                    Se renuncia la solidaridad respecto de todos los deudores solidarios, cuando el acreedor consciente en la división de la deuda.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1574">
                        ARTICULO 1574. &lt;RENUNCIA DE LA SOLIDARIDAD RESPECTO DE PENSIONES PERIODICAS&gt;.
                    </a>
                    La renuncia expresa o tácita de la solidaridad de una pensión periódica se limita a los pagos devengados, y sólo se extiende a los futuros cuando el acreedor lo expresa.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1575">
                        ARTICULO 1575. &lt;CONDONACION DE DEUDA SOLIDARIA&gt;.
                    </a>
                    Si el acreedor condona la deuda a cualquiera de los deudores solidarios, no podrá después ejercer la acción que se le concede por el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr048.html#1561">
                        1561
                    </a>
                    , sino con rebaja de la cuota que correspondía al primero en la deuda.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1576">
                        ARTICULO 1576. &lt;NOVACION DE OBLIGACIONES SOLIDARIAS&gt;.
                    </a>
                    La renovación entre el acreedor y uno cualquiera de los deudores solidarios, liberta a los otros, a menos que éstos accedan a la obligación nuevamente constituida.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1577">
                        ARTICULO 1577. &lt;EXCEPCIONES DEL DEUDOR&gt;.
                    </a>
                    El deudor demandado puede oponer a la demanda todas las excepciones que resulten de la naturaleza de la obligación, y además todas las personales suyas.
                </p>
                <p>
                    Pero no puede oponer, por vía de compensación, el crédito de un codeudor solidario contra el demandante, si el codeudor solidario no le ha cedido su derecho.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1578">
                        ARTICULO 1578. &lt;DESTRUCCION DE LA COSA DEBIDA SOLIDARIAMENTE&gt;.
                    </a>
                    Si la cosa perece por culpa o durante la mora de uno de los deudores solidarios, todos ellos quedan obligados solidariamente al precio, salvo la acción de los codeudores contra el culpable o moroso. Pero la acción de perjuicios a que diere lugar la culpa o mora, no podrá intentarla el acreedor sino contra el deudor culpable o moroso.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1579">
                        ARTICULO 1579. &lt;SUBROGACION DE DEUDOR SOLIDARIO&gt;.
                    </a>
                    El deudor solidario que ha pagado la deuda o la ha extinguido por alguno de los medios equivalentes al pago, queda subrogado en la acción del acreedor con todos sus privilegios y seguridades, pero limitada respecto de cada uno de los codeudores a la parte o cuota que tenga este codeudor en la deuda.
                </p>
                <p>
                    Si el negocio para el cual ha sido contraída la obligación solidaria, concernía solamente a alguno o algunos de los deudores solidarios, serán estos responsables entre sí, según las partes o cuotas que le correspondan en la deuda, y los otros codeudores serán considerados como fiadores.
                </p>
                <p>
                    La parte o cuota del codeudor insolvente se reparte entre todos los otros a prorrata de las suyas, comprendidos aún aquellos a quienes el acreedor haya exonerado de la solidaridad.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1580">
                        ARTICULO 1580. &lt;RESPONSABILIDAD DE LOS HEREDEROS DE DEUDORES SOLIDARIOS&gt;.
                    </a>
                    Los herederos de cada uno de los deudores solidarios son, entre todos, obligados al total de la deuda; pero cada heredero será solamente responsable de aquella cuota de la deuda que corresponda a su porción hereditaria.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel141">
                        TITULO X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS OBLIGACIONES DIVISIBLES E INDEVISIBLES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1581">
                        ARTICULO 1581. &lt;DEFINICION DE OBLIGACIONES DIVISIBLES E INDIVISIBLES&gt;.
                    </a>
                    La obligación es divisible o indivisible según tenga o no tenga por objeto una cosa susceptible de división, sea física, sea intelectual o de cuota.
                </p>
                <p>
                    Así, la obligación de conceder una servidumbre de tránsito, o la de hacer construir una casa, son indivisibles; la de pagar una suma de dinero, divisible.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1582">
                        ARTICULO 1582. &lt;SOLIDADRIDAD E INDIVISIBILIDAD&gt;.
                    </a>
                    El ser solidaria una obligación no le da el carácter de indivisible.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1583">
                        ARTICULO 1583. &lt;EXCEPCIONES A LA DIVISIBILIDAD&gt;.
                    </a>
                    Si la obligación no es solidaria ni indivisible, cada uno de los acreedores puede solo exigir su cuota, y cada uno de los codeudores es solamente obligado al pago de la suya; y la cuota del deudor insolvente no gravará a sus codeudores. Exceptúanse los casos siguientes:
                </p>
                <p>
                    1o.) La acción hipotecaria o prendaria* se dirige contra aquel de los codeudores que posea, en todo o parte, la cosa hipotecada o empeñada. El codeudor que ha pagado su parte de la deuda, no puede recobrar la prenda* u obtener la cancelación de la hipoteca, ni aún en parte, mientras no se extinga el total de la deuda; y el acreedor a quien se ha satisfecho su parte del crédito, no puede remitir la prenda o cancelar la hipoteca, ni aún en parte, mientras no hayan sido enteramente satisfechos sus coacreedores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2o.) Si la deuda es de una especie o cuerpo cierto, aquel de los codeudores que lo posee es obligado a entregarlo.
                </p>
                <p>
                    3o.) Aquel de los codeudores por cuyo hecho o culpa se ha hecho imposible el cumplimiento de la obligación, es exclusiva y solidariamente responsable de todo perjuicio al acreedor.
                </p>
                <p>
                    4o.) Cuando por testamento o por convención entre los herederos, o por partición de la herencia, se ha impuesto a uno de los herederos la obligación de pagar el total de la deuda, el acreedor podrá dirigirse o contra este heredero por el total de la deuda, o contra cada uno de los herederos por la parte que le corresponda a prorrata.
                </p>
                <p>
                    Si expresamente se hubiere estipulado con el difunto que el pago no pudiese hacerse por partes, ni aún por los herederos del deudor, cada uno de estos podrá ser obligado a entenderse con sus coherederos para pagar el total de la deuda, o a pagarla él mismo, salvo su acción de saneamiento.
                </p>
                <p>
                    Pero los herederos del acreedor, si no entablan conjuntamente su acción, no podrán exigir el pago de la deuda, sino a prorrata de sus cuotas.
                </p>
                <p>
                    5o.) Si se debe un terreno o cualquiera otra cosa indeterminada, cuya división ocasionare grave perjuicio al acreedor, cada uno de los codeudores podrá ser obligado a entenderse con los otros para el pago de la cosa entera, o pagarla él mismo, salvo su acción para ser indemnizado por los otros.
                </p>
                <p>
                    Pero los herederos del acreedor no podrán exigir el pago de la cosa entera, sino intentando conjuntamente su acción.
                </p>
                <p>
                    6o.) Cuando la obligación es alternativa, si la elección es de los acreedores, deben hacerlas todos de consuno; y si de los deudores, deben hacerlas de consuno todos éstos.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1584">
                        ARTICULO 1584. &lt;DEBERES Y DERECHOS DE LAS PARTES EN OBLIGACIONES INDIVISIBLES&gt;.
                    </a>
                    Cada uno de los que han contraído unidamente una obligación indivisible, es obligado a satisfacerla en todo, aunque no se haya estipulado la solidaridad, y cada uno de los acreedores de una obligación indivisible tiene igualmente derecho a exigir el total.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1585">
                        ARTICULO 1585. &lt;DERECHOS Y DEBERES DE LOS HEREDEROS EN OBLIGACIONES INDIVISIBLES&gt;.
                    </a>
                    Cada uno de los herederos del que ha contraído una obligación indivisible es obligado a satisfacerla en el todo, y cada uno de los herederos del acreedor puede exigir su ejecución total.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr048.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr047.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr049.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>