<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_CIVIL_PR062]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr061.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr063.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="1990">
                        ARTICULO 1990. &lt;TERMINACION O RESCISION POR MAL ESTADO O CALIDAD DE LA COSA&gt;.
                    </a>
                    El arrendatario tiene derecho a la terminación del arrendamiento y aún a la rescisión del contrato, según los casos, si el mal estado o calidad de la cosa le impide hacer de ella el uso para que ha sido arrendada, sea que el arrendador conociese o no el mal estado o calidad de la cosa al tiempo del contrato; y aún en el caso de haber empezado a existir el vicio de la cosa después del contrato, pero sin culpa del arrendatario.
                </p>
                <p>
                    Si el impedimento para el goce de la cosa es parcial, o si la cosa se destruye en parte, el juez o prefecto decidirá, según las circunstancias, si debe tener lugar la terminación del arrendamiento, o concederse una rebaja del precio o renta.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1991">
                        ARTICULO 1991. &lt;INDEMNIZACION POR VICIOS DE LA COSA&gt;.
                    </a>
                    Tendrá además derecho el arrendatario, en el caso del artículo precedente, para que se le indemnice el daño emergente, si el vicio de la cosa ha tenido una causa anterior al contrato.
                </p>
                <p>
                    Y si el vicio era conocido del arrendador al tiempo del contrato, o si era tal que el arrendador debiera por los antecedentes preverlo, o por su profesión conocerlo, se incluirá en la indemnización el lucro cesante.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1992">
                        ARTICULO 1992. &lt;AUSENCIA DE DERECHO A LA INDEMNIZACION&gt;.
                    </a>
                    El arrendatario no tendrá derecho a la indemnización de perjuicios que se le concede por el artículo precedente, si contrató a sabiendas del vicio y no se obligó el arrendador a sanearlo; o si el vicio era tal, que no pudo sin grave negligencia de su parte ignorarlo; o si renunció expresamente a la acción de saneamiento por el mismo vicio, designándolo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1993">
                        ARTICULO 1993. &lt;REEMBOLSO DE LAS MEJORAS NECESARIAS NO LOCATIVAS&gt;.
                    </a>
                    El arrendador es obligado a reembolsar al arrendatario el costo de las reparaciones indispensables no locativas, que el arrendatario hiciere en la cosa arrendada, siempre que el arrendatario no las haya hecho necesarias por su culpa, y que haya dado noticia al arrendador lo más pronto, para que las hiciese por su cuenta. Si la noticia no pudo darse en tiempo, o si el arrendador no trató de hacer oportunamente las reparaciones, se abonará al arrendatario su costo razonable, probada la necesidad.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1994">
                        ARTICULO 1994. &lt;MEJORAS UTILES&gt;.
                    </a>
                    El arrendador no es obligado a reembolsar el costo de las mejoras útiles, en que no ha consentido con la expresa condición de abonarlas; pero el arrendatario podrá separar y llevarse los materiales sin detrimento de la cosa arrendada; a menos que el arrendador esté dispuesto a abonarle lo que valdrían los materiales, considerándolos separados.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1995">
                        ARTICULO 1995. &lt;DERECHO DE RETENCION DEL ARRENDATARIO&gt;.
                    </a>
                    En todos los casos en que se debe indemnización al arrendatario, no podrá ser éste expelido o privado de la cosa arrendada, sin que previamente se le pague o se le asegure el importe por el arrendador.
                </p>
                <p>
                    Pero no se extiende esta regla al caso de extinción involuntaria del derecho del arrendador sobre la cosa arrendada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel193">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS OBLIGACIONES DEL ARRENDATARIO EN EL ARRENDAMIENTO DE COSAS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1996">
                        ARTICULO 1996. &lt;OBLIGACIONES DEL ARRENDATARIO&gt;.
                    </a>
                    El arrendatario es obligado a usar de la cosa según los términos o el espíritu del contrato; y no podrá, en consecuencia, hacerla servir a otros objetos que los convenidos, o a falta de convención expresa, a aquellos a que la cosa es naturalmente destinada, o que deban presumirse de las circunstancias del contrato o de la costumbre del país.
                </p>
                <p>
                    Si el arrendatario contraviene a esta regla, podrá el arrendador reclamar la terminación del arriendo con indemnización de perjuicios, o limitarse a esta indemnización, dejando subsistir el arriendo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1997">
                        ARTICULO 1997. &lt;RESPONSABILIDAD DEL ARRENDATARIO EN LA CONSERVACION DE LA COSA&gt;.
                    </a>
                    El arrendatario empleará en la conservación de la cosa el cuidado de un buen padre de familia.
                </p>
                <p>
                    Faltando a esta obligación, responderá de los perjuicios; y aún tendrá derecho el arrendador para poner fin al arrendamiento, en el caso de un grave y culpable deterioro.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1998">
                        ARTICULO 1998. &lt;REPARACIONES LOCATIVAS&gt;.
                    </a>
                    El arrendatario es obligado a las reparaciones locativas. Se entienden por reparaciones locativas las que según la costumbre del país son de cargo de los arrendatarios, y en general las de aquellas especies de deterioro que ordinariamente se producen por culpa del arrendatario o de sus dependientes, como descalabros de paredes o cercas, albañales y acequias, rotura de cristales, etc.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1999">
                        ARTICULO 1999. &lt;RESPONSABILIDAD POR CULPA DEL ARRENDATARIO&gt;.
                    </a>
                    El arrendatario es responsable no sólo de su propia culpa sino de las de su familia, huéspedes y dependientes.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2000">
                        ARTICULO 2000. &lt;OBLIGACION DE PAGAR EL PRECIO O RENTA&gt;.
                    </a>
                    El arrendatario es obligado al pago del precio o renta.
                </p>
                <p>
                    Podrá el arrendador, para seguridad de este pago y de las indemnizaciones a que tenga derecho, retener todos los frutos existentes de la cosa arrendada, y todos los objetos con que el arrendatario la haya amueblado, guarnecido o provisto, y que le pertenecieren; y se entenderá que le pertenecen, a menos de prueba contraria.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2001">
                        ARTICULO 2001. &lt;DISPUTAS SOBRE EL PRECIO&gt;.
                    </a>
                    Si entregada la cosa al arrendatario hubiere disputa acerca del precio o renta, y por una o por otra parte no se produjere prueba legal de lo estipulado a este respecto, se estará al justiprecio de peritos, y los costos de esta operación se dividirán entre el arrendador y el arrendatario por partes iguales.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2002">
                        ARTICULO 2002. &lt;DETERMINACION DE LOS PERIODOS DE PAGO DEL PRECIO O RENTA&gt;.
                    </a>
                    El pago del precio o renta se hará en los períodos estipulados, o a falta de estipulación, conforme a la costumbre del país, y no habiendo estipulación ni costumbre fija, según las reglas que siguen:
                </p>
                <p>
                    La renta de predios urbanos se pagará por meses, la de predios rústicos por años.
                </p>
                <p>
                    Si una cosa mueble o semoviente se arrienda por cierto número de años, meses, días, cada una de las pensiones periódicas se deberá inmediatamente después de la expiración del respectivo año, mes o día. Si se arrienda por una sola suma, se deberá ésta luego que termine el arrendamiento.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2003">
                        ARTICULO 2003. &lt;RESPONSABILIDAD DEL ARRENDATARIO EN LA FINALIZACION DEL CONTRATO&gt;.
                    </a>
                    Cuando por culpa del arrendatario se pone término al arrendamiento, será el arrendatario obligado a la indemnización de perjuicios, y especialmente al pago de la renta por el tiempo que falte hasta el día en que desahuciando hubiera podido hacer cesar el arriendo, o en que el arriendo hubiera terminado sin desahucio.
                </p>
                <p>
                    Podrá, con todo, eximirse de este pago proponiendo, bajo su responsabilidad, persona idónea que le sustituya por el tiempo que falte, y prestando, al efecto, fianza u otra seguridad competente.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2004">
                        ARTICULO 2004. &lt;FACULTADES SOBRE CESION Y SUBARRIENDO&gt;.
                    </a>
                    El arrendatario no tiene la facultad de ceder el arriendo ni de subarrendar, a menos que se le haya expresamente concedido; pero en este caso no podrá el cesionario o subarrendatario usar o gozar de la cosa en otros términos que los estipulados con el arrendatario directo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2005">
                        ARTICULO 2005. &lt;RESTITUCION DE LA COSA ARRENDADA POR TERMINACION DEL CONTRATO &gt;.
                    </a>
                    El arrendatario es obligado a restituir la cosa al fin del arrendamiento.
                </p>
                <p>
                    Deberá restituir en el estado en que le fue entregada, tomándose en consideración el deterioro ocasionado por el uso y goce legítimo.
                </p>
                <p>
                    Si no constare el estado en que le fue entregada, se entenderá haberla recibido en regular estado de servicio, a menos que pruebe lo contrario.
                </p>
                <p>
                    En cuanto a los daños y pérdidas sobrevenidos durante su goce, deberá probar que no sobrevinieron por su culpa, ni por culpa de sus huéspedes, dependientes o subarrendatarios, y a falta de esta prueba será responsable.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2006">
                        ARTICULO 2006. &lt;FORMA DE RESTITUCION&gt;.
                    </a>
                    La restitución de la cosa raíz se verificará desocupándola enteramente, poniéndola a disposición del arrendador y entregándole las llaves, si las tuviere la cosa.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2007">
                        ARTICULO 2007. &lt;CONSTITUCION EN MORA DE LA RESTITUCION&gt;.
                    </a>
                    Para que el arrendatario sea constituido en mora de restituir la cosa arrendada, será necesario requerimiento del arrendador, aún cuando haya precedido desahucio; y si requerido no la restituyere, será condenado al pleno resarcimiento de todos los perjuicios de la mora, y a lo demás que contra él competa como injusto detentador.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel194">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA EXPIRACION DEL ARRENDAMIENTO DE COSAS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2008">
                        ARTICULO 2008. &lt;CAUSALES DE EXPIRACION DEL ARRENDAMIENTO DE COSAS&gt;.
                    </a>
                    El arrendamiento de cosas expira de los mismos modos que los otros contratos, y especialmente:
                </p>
                <p>
                    1. Por la destrucción total de la cosa arrendada.
                </p>
                <p>
                    2. Por la expiración del tiempo estipulado para la duración del arriendo.
                </p>
                <p>
                    3. Por la extinción del derecho del arrendador, según las reglas que más adelante se expresarán.
                </p>
                <p>
                    4. Por sentencia de juez o de prefecto en los casos que la ley ha previsto.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2009">
                        ARTICULO 2009. &lt;DESAHUCIO CUANDO NO SE FIJA EL TIEMPO DEL ARRIENDO&gt;.
                    </a>
                    Si no se ha fijado tiempo para la duración del arriendo, o si el tiempo no es determinado por el servicio especial a que se destina la cosa arrendada o por la costumbre, ninguna de las dos partes podrá hacerlo cesar sino desahuciando a la otra, esto es, noticiándoselo anticipadamente.
                </p>
                <p>
                    La anticipación se ajustará al período o medida del tiempo que regula los pagos. Si se arrienda a tanto por día, semana, mes, el desahucio será respectivamente de un día, de una semana, de un mes.
                </p>
                <p>
                    El desahucio empezará a correr al mismo tiempo que el próximo período.
                </p>
                <p>
                    Lo dispuesto en este artículo no se extiende al arrendamiento de inmuebles de que se trata en los capítulos V y VI de este título.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2010">
                        ARTICULO 2010. &lt;IRREVOCABILIDAD DEL DESAHUCIO&gt;.
                    </a>
                    El que ha dado noticia para la cesación del arriendo, no podrá después revocarla sin el consentimiento de la otra parte.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2011">
                        ARTICULO 2011. &lt;CESACION DEL ARRIENDO A VOLUNTAD&gt;.
                    </a>
                    Si se ha fijado tiempo forzoso para una de las partes, y voluntario para la otra, se observará lo estipulado, y la parte que puede hacer cesar el arriendo a su voluntad, estará, sin embargo, sujeta a dar la noticia anticipada que se ha dicho.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2012">
                        ARTICULO 2012. &lt;INNECESARIEDAD DEL DESAHUCIO&gt;.
                    </a>
                    Si en el contrato se ha fijado tiempo para la duración del arriendo, o si la duración es determinada por el servicio especial a que se destinó la cosa arrendada, o por la costumbre, no será necesario desahucio.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2013">
                        ARTICULO 2013. &lt;PAGO DE LA RENTA EN LA OCURRENCIA DE DESHAUCIO&gt;.
                    </a>
                    Cuando el arrendamiento debe cesar en virtud del desahucio de cualquiera de las partes, o por haberse fijado su duración en el contrato, el arrendatario será obligado a pagar la renta de todos los días que falten para que cese, aunque voluntariamente restituya la cosa antes del último día.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2014">
                        ARTICULO 2014. &lt;INTENCION DE RENOVACION&gt;.
                    </a>
                    Terminado el arrendamiento por desahucio, o de cualquier otro modo, no se entenderá en caso alguno que la aparente aquiescencia del arrendador a la retención de la cosa por el arrendatario, es una renovación del contrato.
                </p>
                <p>
                    Si llegado el día de la restitución no se renueva expresamente el contrato, tendrá derecho el arrendador para exigirla cuando quiera.
                </p>
                <p>
                    Con todo, si la cosa fuere raíz, y el arrendatario, con el beneplácito del arrendador, hubiere pagado la renta de cualquier espacio de tiempo subsiguiente a la terminación, o si ambas partes hubieren manifestado por cualquier hecho, igualmente inequívoco, su intención de perseverar en el arriendo, se entenderá renovado el contrato bajo las mismas condiciones que antes, pero no por más tiempo que el de tres meses en los predios urbanos y es necesario para utilizar las labores principiadas y coger los frutos pendientes en los predios rústicos, sin perjuicio de que a la expiración de este tiempo vuelva a renovarse el arriendo de la misma manera.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2015">
                        ARTICULO 2015. &lt;INTRANSMISIBILIDAD DE LAS GARANTIAS A LAS OBLIGACIONES SURGIDAS POR RENOVACION&gt;.
                    </a>
                    Renovado el arriendo, las fianzas, como las prendas* o hipotecas constituidas por terceros, no se extenderán a las obligaciones resultantes de su renovación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2016">
                        ARTICULO 2016. &lt;EXTINCION DEL DERECHO DEL ARRENDADOR SOBRE LA COSA&gt;.
                    </a>
                    Extinguiéndose el derecho del arrendador sobre la cosa arrendada, por una causa independiente de su voluntad, expirará el arrendamiento aún antes de cumplirse el tiempo que para su duración se hubiere estipulado.
                </p>
                <p>
                    Si, por ejemplo, el arrendador era usufructuario o propietario fiduciario de la cosa, expira el arrendamiento por la llegada del día en que debe cesar el usufructo o pasar la propiedad al fideicomisario; sin embargo de lo que se haya estipulado entre el arrendador y el arrendatario sobre la duración del arriendo, y sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr026.html#853">
                        853
                    </a>
                    , inciso 2o.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2017">
                        ARTICULO 2017. &lt;ARRENDAMIENTO DE DURACION INCIERTA&gt;.
                    </a>
                    Cuando el arrendador ha contratado en una calidad particular que hace incierta la duración de su derecho, como la del usufructuario o la del propietario fiduciario, y en todos los casos en que su derecho esté sujeto a una condición resolutoria, no habrá lugar a indemnización de perjuicios por la cesación del arriendo en virtud de la resolución del derecho. Pero si teniendo una calidad de esa especie, hubiere arrendado como propietario absoluto, será obligado a indemnizar al arrendatario; salvo que éste haya contratado a sabiendas de que el arrendador no era propietario absoluto.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2018">
                        ARTICULO 2018. &lt;EXPROPIACION POR UTILIDAD PUBLICA&gt;.
                    </a>
                    En el caso de expropiación por causa de utilidad pública, se observarán las reglas siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Se dará al arrendatario el tiempo preciso para utilizar las labores principiadas y coger los frutos pendientes.
                </p>
                <p>
                    2. Si la causa de la expropiación fuere de tanta urgencia que no dé lugar a ello, o si el arrendamiento se hubiere estipulado por cierto número de años, todavía pendientes a la fecha de la expropiación, y así constare por escritura pública, se deberá al arrendatario indemnización de perjuicios por la nación o por quien haga la expropiación.
                </p>
                <p>
                    Si sólo una parte de la cosa arrendada ha sido expropiada, habrá lugar a la regla del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr061.html#1988">
                        1988
                    </a>
                    , inciso 3o.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2019">
                        ARTICULO 2019. &lt;EXTINCION DE LA COSA POR CULPA DEL ARRENDADOR&gt;.
                    </a>
                    Extinguiéndose el derecho del arrendador por hecho o culpa suyos, como cuando vende la cosa arrendada de que es dueño, o siendo usufructuario de ella hace cesión del usufructo al propietario, o pierde la propiedad por no haber pagado el precio de venta, será obligado a indemnizar al arrendatario en todos los casos en que la persona que le sucede en el derecho, no esté obligada a respetar el arriendo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2020">
                        ARTICULO 2020. &lt;RESPETO DEL ARRIENDO POR TERCEROS&gt;.
                    </a>
                    Estarán obligados a respetar el arriendo:
                </p>
                <p>
                    1. Todo aquel a quien se transfiere el derecho del arrendador por un título lucrativo.
                </p>
                <p>
                    2. Todo aquel a quien se transfiere el derecho del arrendador a título oneroso, si el arrendamiento ha sido contraído por escritura pública, exceptuados los acreedores hipotecarios.
                </p>
                <p>
                    3. Los acreedores hipotecarios, si el arrendamiento ha sido otorgado por escritura pública inscrita en el registro de instrumentos públicos, antes de la inscripción hipotecaria.
                </p>
                <p>
                    El arrendatario de bienes raíces podrá requerir por sí solo la inscripción de dicha escritura.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2021">
                        ARTICULO 2021. &lt;INDEMNIZACIONES AL SUBARRENDATARIO&gt;.
                    </a>
                    Entre los perjuicios que el arrendatario sufra por la extinción del derecho de su autor, y que, según los artículos precedentes, deban resarcírsele, se contarán los que el subarrendatario sufriere por su parte.
                </p>
                <p>
                    El arrendatario directo reclamará la indemnización de estos perjuicios a su propio nombre, o cederá su acción al subarrendatario.
                </p>
                <p>
                    El arrendatario directo deberá reembolsar al subarrendatario las pensiones anticipadas.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2022">
                        ARTICULO 2022. &lt;CLAUSULA DE NO ENAJENACION DE LA COSA ARRENDADA&gt;.
                    </a>
                    El pacto de no enajenar la cosa arrendada, aunque tenga la cláusula de nulidad de la enajenación, no dará derecho al arrendatario sino para permanecer en el arriendo hasta su terminación natural.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr062.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr061.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr063.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>