<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_CIVIL_PR043]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr042.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr044.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="1389">
                        ARTICULO 1389. &lt;PLAZO PARA EFECTUAR LA PARTICIPACION&gt;.
                    </a>
                    La ley señala al partidor, para efectuar la partición, el término de un año, contado desde la aceptación de su cargo. El testador no podrá ampliar este plazo.
                </p>
                <p>
                    Los coasignatarios podrán ampliarlo o restringirlo como mejor les parezca, aun contra la voluntad del testador.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1390">
                        ARTICULO 1390. &lt;COSTAS COMUNES DE LA PARTICION&gt;.
                    </a>
                    Las costas comunes de la partición serán de cuenta de los interesados en ella, a prorrata.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1391">
                        ARTICULO 1391. &lt;NORMAS QUE RIGEN LA PARTICION&gt;.
                    </a>
                    El partidor se conformará en la adjudicación de los bienes a las reglas de este título; salvo que los coasignatarios acuerden legítima y unánimemente otra cosa.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1392">
                        ARTICULO 1392. &lt;PERITAZGO SOBRE EL VALOR DE LAS ESPECIES&gt;.
                    </a>
                    El valor de tasación por peritos será la base sobre que procederá el partidor para la adjudicación de las especies; salvo que los coasignatarios hayan legítima y unánimemente convenido en otra, o en que se liciten las especies, en los casos previstos por la ley.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1393">
                        ARTICULO 1393. &lt;FORMACION DEL LOTE E HIJUELA DE DEUDAS&gt;.
                    </a>
                    El partidor, aun en el caso del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr042.html#1375">
                        1375
                    </a>
                    y aunque no sea requerido a ello por el albacea o los herederos, estará obligado a formar el lote e hijuela que se expresa en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr041.html#1343">
                        1343
                    </a>
                    , y la omisión de este deber le hará responsable de todo perjuicio respecto de los acreedores.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1394">
                        ARTICULO 1394. &lt;LIQUIDACION Y DISTRIBUCION HEREDITARIA&gt;.
                    </a>
                    El partidor liquidará lo que a cada uno de los coasignatarios se deba, y procederá a la distribución de los efectos hereditarios, teniendo presentes las reglas que siguen:
                </p>
                <p>
                    1a.) Entre los coasignatarios de una especie que no admita división, o cuya división la haga desmerecer, tendrá mejor derecho a la especie el que más ofrezca por ella, siendo base de oferta o postura el valor dado por peritos nombrados por los interesados; cualquiera de los coasignatarios tendrá derecho a pedir la admisión de licitadores extraños y el precio se dividirá entre todos los coasignatarios a prorrata.
                </p>
                <p>
                    2a.) No habiendo quien ofrezca más que el valor tasación o el convencional mencionado en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr043.html#1392">
                        1392
                    </a>
                    , y compitiendo dos o más asignatarios sobre la adjudicación de una especie, el legitimario será preferido al que no lo sea.
                </p>
                <p>
                    3a.) Las porciones de uno o más fundos que se adjudiquen a un solo individuo, serán, si posible fuere, continuas, a menos que el adjudicatario consienta en recibir porciones separadas, o que de la continuidad resulte mayor perjuicio a los demás interesados, que de la separación al adjudicatario.
                </p>
                <p>
                    4a.) Se procurará la misma continuidad entre el fundo que se adjudique a un asignatario, y otro fundo de que el mismo asignatario sea dueño.
                </p>
                <p>
                    5a.) En la división de fundos se establecerán las servidumbres necesarias para su cómoda administración y goce.
                </p>
                <p>
                    6a.) Si dos o más personas fueren coasignatarios de un predio, podrá el partidor, con el legítimo consentimiento de los interesados, separar de la propiedad el usufructo, habitación o uso, para darlos por cuenta de la asignación.
                </p>
                <p>
                    7a.) En la partición de una herencia o de lo que de ella restare, después de las adjudicaciones de especies mencionadas en los números anteriores, se ha de guardar la posible igualdad, adjudicando a cada uno de los coasignatarios cosas de la misma naturaleza y calidad que a los otros, o haciendo hijuela o lotes de la masa partible.
                </p>
                <p>
                    8a.) En la formación de los lotes se procurará no solo la equivalencia sino la semejanza de todos ellos; pero se tendrá cuidado de no dividir o separar los objetos que no admitan cómoda división o de cuya separación resulte perjuicio; salvo que convengan en ello unánime y legítimamente los interesados.
                </p>
                <p>
                    9a.) Cada uno de los interesados podrá reclamar contra el modo de composición de los lotes.
                </p>
                <p>
                    10a.) Cumpliéndose con lo prevenido en los artículos
                    <a href="codigo_civil_pr042.html#1379">
                        1379
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_civil_pr042.html#1383">
                        1383
                    </a>
                    , no será necesaria la aprobación judicial para llevar a efecto lo dispuesto en cualquiera de los números precedentes, aun cuando algunos o todos los coasignatarios sean menores, u otras personas que no tengan la libre administración de sus bienes.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1395">
                        ARTICULO 1395. &lt;DIVISION DE LOS FRUTOS&gt;.
                    </a>
                    Los frutos percibidos después de la muerte del testador, y durante la indivisión, se dividirán del modo siguiente:
                </p>
                <p>
                    1o.) Los asignatarios de especies tendrán derecho a los frutos y accesorios de ellas desde el momento de abrirse la sucesión; salvo que la asignación haya sido desde día cierto, o bajo condición suspensiva, pues en estos casos no se deberán los frutos sino desde ese día o desde el cumplimiento de la condición; a menos que el testador haya expresamente ordenado otra cosa.
                </p>
                <p>
                    2o.) Los legatarios de cantidades o géneros no tendrán derecho a ningunos frutos, sino desde el momento en que la persona obligada a prestar dichas cantidades o géneros se hubiere constituido en mora; y este abono de frutos se hará a costa del heredero o legatario moroso.
                </p>
                <p>
                    3o.) Los herederos tendrán derecho a todos los frutos y accesiones de la masa hereditaria indivisa, a prorrata de sus cuotas; deducidos, empero, los frutos y accesiones pertenecientes a los asignatarios de especies.
                </p>
                <p>
                    4o.) Recaerá sobre los frutos y accesiones de toda la masa la deducción de que habla el inciso anterior, siempre que no haya una persona directamente gravada para la prestación del legado; habiéndose impuesto por el testador este gravamen a alguno de sus asignatarios, éste sólo sufrirá la deducción.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1396">
                        ARTICULO 1396. &lt;ADJUDICACION DE FRUTOS PENDIENTES&gt;.
                    </a>
                    Los frutos pendientes al tiempo de la adjudicación de las especies a los asignatarios de cuotas, cantidades o géneros, se mirarán como parte de las respectivas especies, y se tomarán en cuenta para la estimación del valor de ellas.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1397">
                        ARTICULO 1397. &lt;ACEPTACION DE MAYORES DEUDAS BAJO CONDICION&gt;.
                    </a>
                    Si alguno de los herederos quisiere tomar a su cargo mayor cuota de las deudas, que la correspondiente a prorrata, bajo alguna condición que los otros herederos acepten, se accederá a ello.
                </p>
                <p>
                    Los acreedores hereditarios o testamentarios no serán obligados a conformarse con este arreglo de los herederos, para intentar sus demandas.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1398">
                        ARTICULO 1398. &lt;CONFUSION DEL PATRIMONIO HERENCIAL CON OTROS BIENES&gt;.
                    </a>
                    Si el patrimonio del difunto estuviere confundido con bienes pertenecientes a otras personas por razón de bienes propios o gananciales del cónyuge, contratos de sociedad, sucesiones anteriores indivisas, y otro motivo cualquiera, se procederá en primer lugar a la separación de patrimonios, dividiendo las especies comunes según las reglas precedentes.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1399">
                        ARTICULO 1399. &lt;APROBACION JUDICIAL DE LA PARTICION&gt;.
                    </a>
                    Siempre que en la partición de la masa de bienes, o de una porción de la masa, tengan interés personas ausentes que no hayan nombrado apoderados, o personas bajo tutela o curaduría, o personas jurídicas, será necesario someterla, terminada que sea, a la aprobación judicial.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1400">
                        ARTICULO 1400. &lt;ENTREGA DE TITULOS&gt;.
                    </a>
                    Efectuada la partición, se entregarán a los partícipes los títulos particulares de los objetos que les hubieren cabido.
                </p>
                <p>
                    Los títulos de cualquier objeto que hubieren sufrido división, pertenecerán a la persona designada al efecto por el testador, o en defecto de esta designación, a la persona a quien hubiere cabido la mayor parte; con cargo de exhibirlos a favor de los otros partícipes, y de permitirles que tengan traslado de ellos cuando lo pidan.
                </p>
                <p>
                    En caso de igualdad se decidirá la competencia por sorteo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1401">
                        ARTICULO 1401. &lt;EFECTOS DE LA PARTICION&gt;.
                    </a>
                    Cada asignatario se reputará haber sucedido inmediata y exclusivamente al difunto, en todos los efectos que le hubieren cabido, y no haber tenido jamás parte alguna en los otros efectos de la sucesión.
                </p>
                <p>
                    Por consiguiente, si alguno de los coasignatarios ha enajenado una cosa que en la partición se adjudica a otro de ellos, se podrá proceder como en el caso de la venta de cosa ajena.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1402">
                        ARTICULO 1402. &lt;SANEAMIENTO POR EVICCION&gt;.
                    </a>
                    El partícipe que sea molestado en la posesión del objeto que le cupo en la partición, o que haya sufrido evicción de él, lo denunciará a los otros partícipes para que concurran a hacer cesar la molestia, y tendrá derecho para que le saneen la evicción.
                </p>
                <p>
                    Esta acción prescribirá en cuatro años, contados desde el día de la evicción.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1403">
                        ARTICULO 1403. &lt;IMPROCEDENCIA DE LA ACCION POR EVICCION&gt;.
                    </a>
                    No hay lugar a esta acción:
                </p>
                <p>
                    1o) Si la evicción o la molestia procediere de causa sobreviniente a la partición.
                </p>
                <p>
                    2o) Si la acción de saneamiento se hubiere expresamente renunciado.
                </p>
                <p>
                    3o) Si el partícipe ha sufrido la molestia o la evicción por su culpa.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1404">
                        ARTICULO 1404. &lt;PAGO DEL SANEAMIENTO&gt;.
                    </a>
                    El pago del saneamiento se divide entre los partícipes a prorrata de sus cuotas.
                </p>
                <p>
                    La porción del insolvente grava a todos a prorrata de sus cuotas, incluso el que ha de ser indemnizado.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1405">
                        ARTICULO 1405. &lt;ANULACION Y RESCISION DE LAS PARTICIONES&gt;.
                    </a>
                    Las particiones se anulan o se rescinden de la misma manera y según las mismas reglas que los contratos.
                </p>
                <p>
                    La rescisión por causa de lesión se concede al que ha sido perjudicado en más de la mitad de su cuota.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1406">
                        ARTICULO 1406. &lt;OMISION DE BIENES EN LA PARTICION&gt;.
                    </a>
                    El haber omitido involuntariamente algunos objetos no será motivo para rescindir la partición. Aquella en que se hubiere omitido se continuará después, dividiéndolos entre los partícipes con arreglo a sus respectivos derechos.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1407">
                        ARTICULO 1407. &lt;OFRECIMIENTOS PARA IMPEDIR LA ACCION RESCISORIA&gt;.
                    </a>
                    Podrán los otros partícipes atajar la acción rescisoria de uno de ellos, ofreciéndole y asegurándole el suplemento de su porción en numerario.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1408">
                        ARTICULO 1408. &lt;IMPROCEDENCIA DE LA ACCION DE NULIDAD O RESCISORIA&gt;.
                    </a>
                    No podrá intentar la acción de nulidad o rescisión el partícipe que haya enajenado su porción en todo o parte, salvo que la partición haya adolecido de error, fuerza o dolo, de que le resulte perjuicio.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1409">
                        ARTICULO 1409. &lt;PRESCRIPCION DE LA ACCION DE NULIDAD O DE RESCISION&gt;.
                    </a>
                    La acción de nulidad o de rescisión prescribe respecto de las particiones, según las reglas generales que fijan la duración de estas especies de acciones.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1410">
                        ARTICULO 1410. &lt;RECURSOS LEGALES PARA OBTENER INDEMNIZACION&gt;.
                    </a>
                    El partícipe que no quisiere o no pudiere intentar la acción de nulidad o rescisión, conservará los otros recursos legales que para ser indemnizado le correspondan.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel129">
                        TITULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL PAGO DE LAS DEUDAS HEREDITARIAS Y TESTAMENTARIAS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1411">
                        ARTICULO 1411. &lt;DIVISION DE DEUDAS HEREDITARIAS&gt;.
                    </a>
                    Las deudas hereditarias se dividen entre los herederos, a prorrata de sus cuotas.
                </p>
                <p>
                    Así, el heredero del tercio no es obligado a pagar sino el tercio de las deudas hereditarias.
                </p>
                <p>
                    Pero el heredero beneficiario no es obligado al pago de ninguna cuota de las deudas hereditarias sino hasta concurrencia de lo que valga lo que hereda.
                </p>
                <p>
                    Lo dicho se entiende sin perjuicio de lo dispuesto en los artículos
                    <a href="codigo_civil_pr043.html#1413">
                        1413
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_civil_pr048.html#1583">
                        1583
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1412">
                        ARTICULO 1412. &lt;INSOLVENCIA DE UN HEREDERO&gt;.
                    </a>
                    La insolvencia de uno de los herederos no grava a los otros; excepto en los casos del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr041.html#1344">
                        1344
                    </a>
                    , inciso 2o.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1413">
                        ARTICULO 1413. &lt;IGUALDAD DE LOS HEREDEROS EN LA DIVISION DE LAS DEUDAS&gt;.
                    </a>
                    Los herederos usufructuarios o fiduciarios, dividen las deudas con los herederos propietarios o fideicomisarios, según lo prevenido en los artículos
                    <a href="codigo_civil_pr044.html#1425">
                        1425
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_civil_pr044.html#1429">
                        1429
                    </a>
                    , y los acreedores hereditarios tienen el derecho de dirigir contra ellos sus acciones, en conformidad a los referidos artículos.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1414">
                        ARTICULO 1414. &lt;CONFUSION HERENCIAL POR DEUDA O CREDITO&gt;.
                    </a>
                    Si uno de los herederos fuere acreedor o deudor del difunto, sólo se confundirá con su porción hereditaria la cuota que en este crédito o deuda le quepa, y tendrá acción contra sus coherederos, a prorrata, por el resto de su crédito, y les estará obligado a prorrata por el resto de su deuda.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1415">
                        ARTICULO 1415. &lt;DIVISION DE LAS DEUDAS POR EL CAUSANTE&gt;.
                    </a>
                    Si el testador dividiere entre los herederos las deudas hereditarias, de diferente modo que el que en los artículos precedentes se prescribe, los acreedores hereditarios podrán ejercer sus acciones, o en conformidad con dichos artículos, o en conformidad con las disposiciones del testador, según mejor les pareciere. Mas, en el primer caso, los herederos que sufrieren mayor gravamen que el que por el testador se les ha impuesto, tendrá derecho a ser indemnizados por sus coherederos.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1416">
                        ARTICULO 1416. &lt;DISTRIBUCION CONSENSUAL DE LAS DEUDAS&gt;.
                    </a>
                    La regla del artículo anterior se aplica al caso en que, por la partición o por convenio de los herederos, se distribuyan entre ellos las deudas de diferente modo que como se expresa en los referidos artículos.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1417">
                        ARTICULO 1417. &lt;CARGAS TESTAMENTARIAS&gt;.
                    </a>
                    Las cargas testamentarias no se mirarán como cargas de los herederos en común, sino cuando el testador no hubiere gravado con ellas a alguno o algunos de los herederos o legatarios en particular.
                </p>
                <p>
                    Las que tocaren a los herederos en común, se dividirán entre ellos como el testador lo hubiere dispuesto, y si nada ha dicho sobre la división, a prorrata de sus cuotas, o en la forma prescrita por los referidos artículos.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1418">
                        ARTICULO 1418. &lt;LEGADOS DE PENSIONES PERIODICAS&gt;.
                    </a>
                    Los legados de pensiones periódicas se deben día por día, desde aquél en que se defieran; pero no podrán pedirse sino a la expiración de los respectivos períodos, que se presumirán mensuales.
                </p>
                <p>
                    Sin embargo, si las pensiones fueren alimenticias, podrá exigirse cada pago desde el principio del respectivo período, y no habrá obligación de restituir parte alguna, aunque el legatario fallezca antes de la expiración del período.
                </p>
                <p>
                    Si el legado de pensión alimenticia fuere una continuación de la que el testador pagaba en vida, seguirá prestándose como si no hubiese fallecido el testador.
                </p>
                <p>
                    Sobre todas estas reglas prevalecerá la voluntad expresa del testador.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1419">
                        ARTICULO 1419. &lt;RESPONSABILIDADES DE LOS LEGATARIOS FRENTE A LOS ACREEDORES&gt;.
                    </a>
                    Los legatarios no son obligados a concurrir al pago de las legítimas o de las deudas hereditarias, sino cuando el testador destine a legados alguna parte de la porción de los bienes que la ley reserva a los legitimarios, o cuando al tiempo de abrirse la sucesión no haya habido en ella lo bastante para pagar las deudas hereditarias.
                </p>
                <p>
                    La acción de los acreedores hereditarios contra los legatarios es un subsidio de la que tienen contra los herederos.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1420">
                        ARTICULO 1420. &lt;CONTRIBUCION DEL LEGATARIO AL PAGO DE LEGITIMAS O DEUDAS&gt;.
                    </a>
                    Los legatarios que deban contribuir al pago de las legítimas o de las deudas hereditarias, lo harán a prorrata de los valores de sus respectivos legados, y la porción del legatario insolvente no gravará a los otros.
                </p>
                <p>
                    No contribuirán, sin embargo, con los otros legatarios aquellos a quienes el testador hubiere expresamente exonerado de hacerlo. Pero si agotadas las contribuciones de los demás legatarios, quedare incompleta una legítima o insoluta una deuda, serán obligados al pago aun los legatarios exonerados por el testador.
                </p>
                <p>
                    Los legados de obras pías o de beneficencia pública se entenderán exonerados por el testador, sin necesidad de disposición expresa, y entrarán a contribución después de los legados expresamente exonerados; pero los legados estrictamente alimenticios, a que el testador es obligado por ley, no entrarán a contribución sino después de todos los otros.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1421">
                        ARTICULO 1421. &lt;MONTO DE LA OBLIGACION DEL LEGATARIO EN EL PAGO DE LEGADOS&gt;.
                    </a>
                    El legatario obligado a pagar un legado, lo será sólo hasta concurrencia del provecho que reporte de la sucesión; pero deberá hacer constar la cantidad en que el gravamen exceda al provecho.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1422">
                        ARTICULO 1422. &lt;INMUEBLES SUCESORIOS SUJETOS A HIPOTECA&gt;.
                    </a>
                    Si varios inmuebles de la sucesión están sujetos a una hipoteca, el acreedor hipotecario tendrá acción solidaria sobre cada uno de dichos inmuebles, sin perjuicios del recurso del heredero a quien pertenezca el inmueble contra sus coherederos, por la cuota que a ellos toque de la deuda.
                </p>
                <p>
                    Aun cuando el acreedor haya subrogado al dueño del inmueble en sus acciones contra sus coherederos, no será cada uno de éstos responsable sino de la parte que le quepa en la deuda.
                </p>
                <p>
                    Pero la porción del insolvente se repartirá entre todos los herederos a prorrata.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr043.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr042.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr044.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>