<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_CIVIL_PR029]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr028.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr030.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="Nivel088">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS SERVIDUMBRES VOLUNTARIAS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="937">
                        ARTICULO 937. &lt;SERVIDUMBRES VOLUNTARIAS&gt;.
                    </a>
                    Cada cual podrá sujetar su predio a las servidumbres que quiera, y adquirirlas sobre los predios vecinos, con la voluntad de sus dueños, con tal que no se dañe con ellas el orden público, ni se contravenga a las leyes.
                </p>
                <p>
                    Las servidumbres de esta especie pueden también adquirirse por sentencia de juez, en los casos previstos por las leyes.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="938">
                        ARTICULO 938. &lt;PERMANENCIA DEL DERECHO DE SERVIDUMBRE&gt;.
                    </a>
                    Si el dueño de un predio establece un servicio continuo y aparente a favor de otro predio que también le pertenece, y enajena después uno de ellos, o pasan a ser de diversos dueños por partición, subsistirá el mismo servicio con el carácter de servidumbre entre los dos predios, a menos que en el título constitutivo de la enajenación o de la partición se haya establecido expresamente otra cosa.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="939">
                        ARTICULO 939. &lt;ADQUISICION DE SERVIDUMBRES&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el artículo 9o. de la Ley 95 de 1890. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las servidumbres discontinuas de todas clases y las continuas inaparentes sólo pueden adquirirse por medio de un título; ni aun el goce inmemorial bastará para constituirlas.
                </p>
                <p>
                    Las servidumbres continuas y aparentes pueden constituirse por título o por prescripción de diez años, contados como para la adquisición del dominio de fundos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="940">
                        ARTICULO 940. &lt;TITULO CONSTITUTIVO Y SUPLETIVO&gt;.
                    </a>
                    El título constitutivo de servidumbre puede suplirse por el reconocimiento expreso del dueño del predio sirviente.
                </p>
                <p>
                    La destinación anterior, según el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr029.html#938">
                        938
                    </a>
                    , puede servir también de título.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="941">
                        ARTICULO 941. &lt;DERECHOS Y OBLIGACIONES&gt;.
                    </a>
                    El título o la posesión de la servidumbre por el tiempo señalado en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr029.html#939">
                        939
                    </a>
                    , determina los derechos del predio dominante y las obligaciones del predio sirviente.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel089">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA EXTINCION DE LAS SERVIDUMBRES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="942">
                        ARTICULO 942. &lt;EXTINCION DE LAS SERVIDUMBRES&gt;.
                    </a>
                    Las servidumbres se extinguen:
                </p>
                <p>
                    1o.) Por la resolución del derecho del que las ha constituido.
                </p>
                <p>
                    2o.) Por la llegada del día o de la condición, si se ha establecido de uno de estos modos.
                </p>
                <p>
                    3o.) Por la confusión, o sea la reunión perfecta e irrevocable de ambos predios en manos de un mismo dueño.
                </p>
                <p>
                    Así, cuando el dueño de uno de ellos compra el otro, perece la servidumbre, y si por una venta se separan, no revive; salvo el caso del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr029.html#938">
                        938
                    </a>
                    ; por el contrario, si la sociedad conyugal adquiere una heredad que debe servidumbre a otra heredad del uno de los dos cónyuges, no habrá confusión sino cuando, disuelta la sociedad, se adjudiquen ambas heredades a una misma persona.
                </p>
                <p>
                    4o.) Por la renuncia del dueño del predio dominante.
                </p>
                <p>
                    5o.) Por haberse dejado de gozar durante veinte años.
                </p>
                <p>
                    En las servidumbres discontinuas corre el tiempo desde que han dejado de gozarse; en las continuas, desde que se haya ejecutado un acto contrario a la servidumbre.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="943">
                        ARTICULO 943. &lt;INTERRUPCION DE LA PRESCRIPCION&gt;.
                    </a>
                    Si el predio dominante pertenece a muchos proindiviso, el goce de uno de ellos interrumpe la prescripción respecto de todos; y si contra uno de ellos no puede correr la prescripción, no puede correr contra ninguno.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="944">
                        ARTICULO 944. &lt;USO IMPOSIBLE DE LA SERVIDUMBRE&gt;.
                    </a>
                    Si cesa la servidumbre por hallarse las cosas en tal estado que no sea posible usar de ellas, revivirá desde que deje de existir la imposibilidad, con tal que esto suceda antes de haber transcurrido veinte años.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="945">
                        ARTICULO 945. &lt;ADQUISICION Y PERDIDA POR PRESCRIPCION&gt;.
                    </a>
                    Se puede adquirir y perder por la prescripción un modo particular de ejercer la servidumbre, de la misma manera que podría adquirirse o perderse la servidumbre misma.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel090">
                        TITULO XII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA REIVINDICACION
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="946">
                        ARTICULO 946. &lt;CONCEPTO DE REIVINDICACION&gt;.
                    </a>
                    La reivindicación o acción de dominio es la que tiene el dueño de una cosa singular, de que no está en posesión, para que el poseedor de ella sea condenado a restituirla.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel091">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        QUE COSAS PUEDEN REIVINDICARSE
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="947">
                        ARTICULO 947. &lt;OBJETOS DE LA REIVINDICACION&gt;.
                    </a>
                    Pueden reivindicarse las cosas corporales, raíces y muebles.
                </p>
                <p>
                    Exceptúanse las cosas muebles, cuyo poseedor las haya comprado en una feria, tienda, almacén u otro establecimiento industrial en que se vendan cosas muebles de la misma clase.
                </p>
                <p>
                    Justificada esta circunstancia, no estará el poseedor obligado a restituir la cosa, si no se le reembolsa lo que haya dado por ella y lo que haya gastado en repararla y mejorarla.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="948">
                        ARTICULO 948. &lt;REIVINDICACION DE DERECHOS REALES&gt;.
                    </a>
                    Los otros derechos reales pueden reivindicarse como el dominio, excepto el derecho de herencia.
                </p>
                <p>
                    Este derecho produce la acción de petición de herencia, de que se trata en el libro 3o.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="949">
                        ARTICULO 949. &lt;REIVINDICACION DE CUOTA PROINDIVISO&gt;.
                    </a>
                    Se puede reivindicar una cuota determinada proindiviso de una cosa singular.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel092">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        QUIEN PUEDE REIVINDICAR
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="950">
                        ARTICULO 950. &lt;TITULAR DE LA ACCION&gt;.
                    </a>
                    La acción reivindicatoria o de dominio corresponde al que tiene la propiedad plena o nuda, absoluta o fiduciaria de la cosa.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="951">
                        ARTICULO 951. &lt;ACCION PUBLICIANA&gt;.
                    </a>
                    Se concede la misma acción aunque no se pruebe dominio, al que ha perdido la posesión regular de la cosa, y se hallaba en el caso de poderla ganar por prescripción.
                </p>
                <p>
                    Pero no valdrá ni contra el verdadero dueño, ni contra el que posea con igual o mejor derecho.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel093">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONTRA QUIEN SE PUEDE REIVINDICAR
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="952">
                        ARTICULO 952. &lt;PERSONA CONTRA QUIEN SE INTERPONE LA ACCION&gt;.
                    </a>
                    La acción de dominio se dirige contra el actual poseedor.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="953">
                        ARTICULO 953. &lt;OBLIGACION DE DENUNCIA&gt;.
                    </a>
                    El mero tenedor de la cosa que se reivindica es obligado a declarar el nombre y residencia de la persona a cuyo nombre la tiene.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="954">
                        ARTICULO 954. &lt;FALSO POSEEDOR&gt;.
                    </a>
                    Si alguien, de mala fe, se da por poseedor de la cosa que se reivindica sin serlo, será condenado a la indemnización de todo perjuicio que de este engaño haya resultado al actor.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="955">
                        ARTICULO 955. &lt;REIVINDICACION DEL PRECIO DE BIEN ENAJENADO&gt;.
                    </a>
                    La acción de dominio tendrá lugar contra el que enajenó la cosa para la restitución de lo que haya recibido por ella, siempre que por haberla enajenado se haya hecho imposible o difícil su persecución; y si la enajenó a sabiendas de que era ajena, para la indemnización de todo perjuicio.
                </p>
                <p>
                    El reivindicador que recibe del enajenador lo que se ha dado a éste por la cosa, confirma por el mismo hecho la enajenación.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="956">
                        ARTICULO 956. &lt;ACCION DE DOMINIO CONTRA HEREDEROS&gt;.
                    </a>
                    La acción de dominio no se dirige contra un heredero sino por la parte que posea en la cosa; pero las prestaciones a que estaba obligado el poseedor por razón de los frutos o de los deterioros que le eran imputables, pasan a los herederos de éste, a prorrata de sus cuotas hereditarias.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="957">
                        ARTICULO 957. &lt;ACCION DE DOMINIO CONTRA POSEEDOR DE MALA FE&gt;.
                    </a>
                    Contra el que poseía de mala fe y por hecho o culpa suya ha dejado de ser poseedor, podrá intentarse la acción de dominio, como si actualmente poseyese.
                </p>
                <p>
                    De cualquier modo que haya dejado de poseer, y aunque el reivindicador prefiera dirigirse contra el actual poseedor, respecto del tiempo que ha estado la cosa en su poder, tendrá las obligaciones y derechos que según este título corresponden a los poseedores de mala fe, en razón de frutos, deterioros y expensas.
                </p>
                <p>
                    Si paga el valor de la cosa, y el reivindicador lo acepta, sucederá en los derechos del reivindicador sobre ella.
                </p>
                <p>
                    El reivindicador, en los casos de los dos incisos precedentes, no será obligado al saneamiento.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="958">
                        ARTICULO 958. &lt;SECUESTRO DE BIEN MUEBLE&gt;.
                    </a>
                    Si reivindicándose una cosa corporal mueble, hubiere motivo de temer que se pierda o deteriore en manos del poseedor, podrá el actor pedir su secuestro; y el poseedor será obligado a consentir en él o a dar seguridad suficiente de restitución para el caso de ser condenado a restituir.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="959">
                        ARTICULO 959. &lt;MEDIDAS PREVENTIVAS DENTRO DEL PROCESO&gt;.
                    </a>
                    Si se demanda el dominio u otro derecho real constituido sobre un inmueble, el poseedor seguirá gozando de él hasta la sentencia definitiva, pasada en autoridad de cosa juzgada.
                </p>
                <p>
                    Pero el actor tendrá derecho de provocar las providencias necesarias para evitar todo deterioro de la cosa y de los muebles y semovientes anexos a ella y comprendidos en la reivindicación, si hubiere justo motivo de temerlo, o las facultades del demandado no ofrecieren suficiente garantía.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="960">
                        ARTICULO 960. &lt;ACCION REIVINDICATORIA POR EMBARGO&gt;.
                    </a>
                    La acción reivindicatoria se extiende al embargo en manos de tercero, de lo que por este se deba como precio o permuta al poseedor que enajenó la cosa.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel094">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRESTACIONES MUTUAS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="961">
                        ARTICULO 961. &lt;RESTITUCION&gt;.
                    </a>
                    Si es vencido el poseedor, restituirá la cosa en el plazo fijado por la ley o por el juez, de acuerdo con ella; y si la cosa fue secuestrada, pagará el actor al secuestre los gastos de custodia y conservación, y tendrá derecho para que el poseedor de mala fe se los reembolse.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="962">
                        ARTICULO 962. &lt;COSAS INCLUIDAS EN LA RESTITUCION&gt;.
                    </a>
                    En la restitución de una heredad se comprenden las cosas que forman parte de ella, o que se reputan como inmuebles, por la conexión con ella, según lo dicho en el titulo De las varias clases de bienes. Las otras no serán comprendidas en la restitución, sino lo hubieren sido en la demanda y sentencia; pero podrán reivindicarse separadamente.
                </p>
                <p>
                    En la restitución de un edificio se comprende la de sus llaves. En la restitución de toda cosa se comprende la de los títulos que conciernen a ella, si se hallan en manos del poseedor.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="963">
                        ARTICULO 963. &lt;RESPONSABILIDAD POR DETERIORO&gt;.
                    </a>
                    El poseedor de mala fe es responsable de los deterioros que por su hecho o culpa ha sufrido la cosa.
                </p>
                <p>
                    El poseedor de buena fe, mientras permanece en ella, no es responsable de los deterioros, sino en cuanto se hubiere aprovechado de ellos; por ejemplo, destruyendo un bosque o arbolado y vendiendo la madera, o la leña, o empleándola en beneficio suyo.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="964">
                        ARTICULO 964. &lt;RESTITUCION DE FRUTOS&gt;.
                    </a>
                    El poseedor de mala fe es obligado a restituir los frutos naturales y civiles de la cosa, y no solamente los percibidos sino los que el dueño hubiera podido percibir con mediana inteligencia y actividad, teniendo la cosa en su poder.
                </p>
                <p>
                    Si no existen los frutos, deberá el valor que tenían o hubieran tenido al tiempo de la percepción; se considerarán como no existentes lo que se hayan deteriorado en su poder.
                </p>
                <p>
                    El poseedor de buena fe no es obligado a la restitución de los frutos percibidos antes de la contestación de la demanda;
                    <u>
                        en cuanto a los percibidos después, estará sujeto a las reglas de los dos incisos anteriores
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En toda restitución de frutos se abonarán al que la hace los gastos ordinarios que ha invertido en producirlos.
                </p>
                <a href="codigo_civil_pr029.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_civil_pr028.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_civil_pr030.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>