<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1900_2013]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 1900 DE 2013
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (septiembre 6)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.905 de 6 de septiembre de 2013
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE DEFENSA NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica la estructura de la Caja Promotora de Vivienda Militar y de Policía, se determinan las funciones de sus dependencias y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de las facultades constitucionales y legales, en especial de las que le confiere el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política y el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que según Acta No. 5 del 18 de marzo de 2013, la Junta Directiva de la Caja Promotora de Vivienda Militar y de Policía decidió someter a la aprobación del Gobierno Nacional la modificación de la estructura.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. ESTRUCTURA.
                    </a>
                    La estructura de la Caja Promotora de Vivienda Militar y de Policía, será la siguiente:
                </p>
                <p>
                    1. Junta Directiva.
                </p>
                <p>
                    2. Gerencia General.
                </p>
                <p>
                    2.1. Oficina Asesora de Planeación.
                </p>
                <p>
                    2.2. Oficina Asesora Jurídica.
                </p>
                <p>
                    2.3. Oficina Asesora de Gestión del Riesgo.
                </p>
                <p>
                    2.4. Oficina Asesora de Informática.
                </p>
                <p>
                    2.5. Oficina de Control Interno.
                </p>
                <p>
                    3. Subgerencia de Vivienda y Proyectos.
                </p>
                <p>
                    4. Subgerencia de Atención al Afiliado y Operaciones.
                </p>
                <p>
                    5. Subgerencia Financiera.
                </p>
                <p>
                    6. Subgerencia Administrativa.
                </p>
                <p>
                    7. Órganos de Asesoría y Coordinación.
                </p>
                <p>
                    7.1 Comité de Coordinación del Sistema de Control Interno.
                </p>
                <p>
                    7.2 Comité Laboral.
                </p>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. JUNTA DIRECTIVA Y GERENCIA GENERAL.
                    </a>
                    La Junta Directiva y la Gerencia General de la Caja Promotora de Vivienda Militar y de Policía, cumplirán las funciones señaladas en la ley, en los estatutos de la Entidad y en las demás disposiciones legales vigentes.
                </p>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. OFICINA ASESORA DE PLANEACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0076_2022.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Decreto 76 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son funciones de la Oficina Asesora de Planeación, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Presentar a la Gerencia General las propuestas de políticas para el desarrollo de la planeación estratégica y mantenimiento del sistema de gestión integrado en el marco del Modelo Integrado de Planeación y Gestión y demás modelos de gestión dispuestos por el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    2. Monitorear la sostenibilidad del Modelo Integrado de Planeación y Gestión y demás modelos gerenciales que sean dispuestos por el Gobierno nacional y la normativa vigente.
                </p>
                <p>
                    3. Asesorar y liderar la formulación del plan estratégico institucional, planes de acción y demás planes institucionales de conformidad con las políticas emitidas por el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    4. Diseñar los lineamientos para la implementación del sistema de medición de la gestión, monitorear su desempeño y proponer acciones para el fortalecimiento institucional.
                </p>
                <p>
                    5. Liderar la elaboración de estudios relacionados con el desarrollo organizacional orientados a la modernización de la entidad, su articulación con la gestión de procesos y el modelo de operación.
                </p>
                <p>
                    6. Coordinar con las dependencias la racionalización y actualización de trámites y la mejora de procesos de conformidad con lo establecido en el Modelo Integrado de Planeación y Gestión y demás modelos establecidos, según corresponda.
                </p>
                <p>
                    7. Dirigir y coordinar la gestión de la información estadística de la entidad con el fin de facilitar la toma de decisiones a nivel gerencial.
                </p>
                <p>
                    8. Asesorar y coordinar con la Subgerencia Financiera la elaboración del anteproyecto de presupuesto de cada vigencia y su correspondiente alineación con el plan estratégico institucional, el plan de acción institucional y demás planes.
                </p>
                <p>
                    9. Proponer a la Gerencia General la estrategia de rendición de cuentas y participación ciudadana en la gestión y coordinar con las dependencias su ejecución.
                </p>
                <p>
                    10. Elaborar los informes de gestión y desempeño institucional en cumplimiento de las políticas, planes y programas para ser presentados ante las autoridades competentes.
                </p>
                <p>
                    11. Las demás que se le asignen o le correspondan por su naturaleza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. OFICINA ASESORA JURÍDICA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0076_2022.html#2">
                        2
                    </a>
                    del Decreto 76 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son funciones de la Oficina Asesora Jurídica, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar a la Junta Directiva, Gerencia General y dependencias de la entidad en los asuntos jurídicos, de conformidad con las normas constitucionales, legales y reglamentarias correspondientes.
                </p>
                <p>
                    2. Defender los intereses de la entidad y ejercer su representación y defensa judicial y extrajudicial en los asuntos y procesos en que sea parte, conforme a la delegación de la Gerencia General.
                </p>
                <p>
                    3. Emitir los conceptos jurídicos y resolver las consultas sobre asuntos en materia de su competencia.
                </p>
                <p>
                    4. Analizar, proyectar y conceptuar sobre los proyectos de ley, decretos, acuerdos, resoluciones y demás actos administrativos que deba proponer o expedir la Caja Promotora de Vivienda Militar y de Policía.
                </p>
                <p>
                    5. Compilar, actualizar y sistematizar las normas legales, reglamentarias, los conceptos, la jurisprudencia y la doctrina relacionada con la misión y competencia de la entidad.
                </p>
                <p>
                    6. Asesorar a la Gerencia General y demás dependencias en la interpretación y aplicación de las normas constitucionales, legales, estatutarias y reglamentarias que rijan su actividad.
                </p>
                <p>
                    7. Coordinar con las dependencias competentes las respuestas a los recursos en contra de actos administrativos proferidos por la Caja Promotora de Vivienda Militar y de Policía que sean sometidos a su consideración.
                </p>
                <p>
                    8. Asesorar y apoyar a la Gerencia General en la revisión de los proyectos de respuesta a requerimientos de los órganos de control y vigilancia y demás partes interesadas, cuando le sea requerido.
                </p>
                <p>
                    9. Elaborar y notificar los actos administrativos que agoten la actuación administrativa relativa a los recursos de ley y revocatoria directa, proferidos por la Gerencia General.
                </p>
                <p>
                    10. Elaborar y presentar ante las autoridades competentes, los informes jurídicos de cumplimiento de políticas, planes y programas en la periodicidad requerida.
                </p>
                <p>
                    11. Las demás que se le asignen o le correspondan por su naturaleza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. OFICINA ASESORA DE GESTIÓN DEL RIESGO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0076_2022.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Decreto 76 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son funciones de la Oficina Asesora de Gestión del Riesgo, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Proponer políticas para la gestión, identificación, medición y monitoreo de los sistemas de administración del riesgo con base en las operaciones autorizadas por la Superintendencia Financiera de Colombia y demás autoridades competentes.
                </p>
                <p>
                    2. Realizar el monitoreo, seguimiento y control de los potenciales riesgos de lavado de activos y financiación del terrorismo a los que está expuesta la entidad.
                </p>
                <p>
                    3. Establecer el perfil de riesgo individual y consolidado de los diferentes riesgos a que esté expuesta la entidad.
                </p>
                <p>
                    4. Estructurar y monitorear el plan de continuidad de negocio de la entidad.
                </p>
                <p>
                    5. Realizar el monitoreo y seguimiento a los controles de las operaciones de la entidad, para gestionar los riesgos relacionados con la seguridad de la información y la ciberseguridad.
                </p>
                <p>
                    6. Presentar a la alta dirección y a los entes de control, los informes y demás documentos, de acuerdo con lo dispuesto en la normativa vigente en materia de riesgos.
                </p>
                <p>
                    7. Estructurar el marco de apetito, tolerancia y capacidad del riesgo al que está expuesta la entidad.
                </p>
                <p>
                    8. Las demás que se le asignen o le correspondan por su naturaleza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. OFICINA ASESORA DE INFORMÁTICA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0076_2022.html#4">
                        4
                    </a>
                    del Decreto 76 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son funciones de la Oficina Asesora de Informática, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Formular y ejecutar el Plan Estratégico de Tecnología de la Información y el Plan de Transformación Digital de la entidad, de acuerdo con lo establecido en el plan estratégico institucional.
                </p>
                <p>
                    2. Proponer y administrar el Modelo de Arquitectura Empresarial de la entidad en concordancia con el Plan Estratégico de Tecnología de la Información, el Modelo Integrado de Planeación y Gestión y demás normativa aplicable.
                </p>
                <p>
                    3. Proponer y gestionar las políticas de administración de recursos tecnológicos y planes de ciberseguridad que garanticen el funcionamiento de la plataforma tecnológica de la entidad.
                </p>
                <p>
                    4. Diseñar e implementar los sistemas de información y asegurar su adecuado funcionamiento e interoperabilidad de acuerdo con las operaciones de la entidad.
                </p>
                <p>
                    5. Verificar el cumplimiento de las normas legales sobre el uso de software, recibir y custodiar las licencias de propiedad de la entidad y mantener actualizada la suscripción de servicios de tecnología.
                </p>
                <p>
                    6. Administrar la plataforma tecnológica y disponer los servicios de mantenimiento, suministro y desarrollo de software, aplicaciones, soporte técnico e infraestructura.
                </p>
                <p>
                    7. Las demás que se le asignen o le correspondan por su naturaleza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. OFICINA DE CONTROL INTERNO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0076_2022.html#5">
                        5
                    </a>
                    del Decreto 76 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son funciones de la Oficina de Control Interno, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Elaborar el plan anual de auditoría para la aprobación del Comité de Auditoría.
                </p>
                <p>
                    2. Evaluar y realizar seguimiento independiente al Sistema Institucional de Control Interno, con enfoque basado en riesgos, control preventivo, operativo, de gestión y posterior, con estándares nacionales e internacionales de acuerdo con la normativa vigente.
                </p>
                <p>
                    3. Evaluar la eficacia del Sistema de Gestión de Riesgos, Sistema de Control Interno Contable y las exposiciones al riesgo referidas a gobierno, operaciones y sistemas de información, de acuerdo con las disposiciones de las autoridades competentes.
                </p>
                <p>
                    4. Realizar la evaluación de la efectividad y adecuación del Sistema de Control Interno, en las áreas y procesos de la entidad.
                </p>
                <p>
                    5. Presentar a la Junta Directiva, Comité de Auditoría, Gerencia General y demás organismos competentes, los informes correspondientes y al monitoreo y seguimiento a la gestión de los planes de mejoramiento resultantes de las evaluaciones realizadas.
                </p>
                <p>
                    6. Asesorar en materia de control interno a la alta dirección, participar en los diferentes comités, y presentar las recomendaciones pertinentes.
                </p>
                <p>
                    7. Fortalecer la cultura de autocontrol con enfoque a la prevención, para minimizar los riesgos a que pueda estar expuesta la entidad.
                </p>
                <p>
                    8. Cumplir con las normas establecidas por el Gobierno nacional para el ejercicio del control interno.
                </p>
                <p>
                    9. Las demás que se le asignen o le correspondan por su naturaleza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. SUBGERENCIA DE VIVIENDA Y PROYECTOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0076_2022.html#6">
                        6
                    </a>
                    del Decreto 76 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son funciones de la Subgerencia de Vivienda y Proyectos, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Diseñar y ejecutar la política de vivienda de la entidad de conformidad con los modelos de solución de vivienda, trámites, servicios y productos financieros según el marco legal aplicable.
                </p>
                <p>
                    2. Definir y desarrollar las estrategias para la promoción, mercadeo y comercialización de los modelos de solución de vivienda, productos y servicios financieros de la entidad.
                </p>
                <p>
                    3. Realizar el análisis del mercado inmobiliario identificando condiciones favorables para promocionarlas a los afiliados de acuerdo con su categoría y capacidad de compra.
                </p>
                <p>
                    4. Realizar alianzas estratégicas con entidades públicas y privadas para facilitar y promover el acceso a soluciones de vivienda y a los programas que adelante el Gobierno nacional en materia de vivienda y crédito, para los afiliados.
                </p>
                <p>
                    5. Diseñar y ejecutar la estrategia de comunicaciones de la entidad con relación a los modelos de solución de vivienda, productos y servicios financieros, según las políticas institucionales.
                </p>
                <p>
                    6. Realizar la adquisición y otorgamiento de las soluciones de vivienda a los beneficiarios del Fondo de Solidaridad y controlar la ejecución de los recursos asignados, de acuerdo con la metodología y normativa establecida para tal fin.
                </p>
                <p>
                    7. Definir, ejecutar y controlar estrategias orientadas al cumplimiento de las metas de vivienda de acuerdo con lo establecido en el Plan Estratégico Institucional.
                </p>
                <p>
                    8. Las demás que se le asignen o le correspondan por su naturaleza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. SUBGERENCIA DE ATENCIÓN AL AFILIADO Y OPERACIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0076_2022.html#7">
                        7
                    </a>
                    del Decreto 76 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son funciones de la Subgerencia de Atención al Afiliado y Operaciones, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Planear, dirigir y controlar la prestación del servicio a los afiliados a través de los puntos de atención y puntos móviles, con relación a los trámites, solicitudes, servicios y productos financieros de la entidad.
                </p>
                <p>
                    2. Realizar la afiliación e identificación de los afiliados de acuerdo con los criterios establecidos por la entidad y la normativa vigente.
                </p>
                <p>
                    3. Dirigir, verificar y asegurar el registro y administración de los ahorros, cesantías, subsidios, otros aportes y demás información de los afiliados en las cuentas individuales, de acuerdo con la normativa vigente.
                </p>
                <p>
                    4. Establecer los lineamientos para la atención de las solicitudes del consumidor financiero en relación con los trámites, productos y servicios de la entidad, de conformidad con las disposiciones de la Superintendencia Financiera de Colombia y demás autoridades competentes.
                </p>
                <p>
                    5. Establecer los mecanismos para la gestión integral de los trámites de los afiliados con fundamento en la normativa vigente.
                </p>
                <p>
                    6. Promover el ahorro voluntario en los afiliados en relación con los productos y servicios de acuerdo con los lineamientos establecidos por la entidad.
                </p>
                <p>
                    7. Verificar el registro de las operaciones de tesorería de acuerdo con las políticas y límites de exposición al riesgo aprobadas por la Junta Directiva.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar la ejecución de la valoración diaria, movimiento contable y el registro de los rendimientos del portafolio de inversiones de la entidad.
                </p>
                <p>
                    9. Las demás que se le asignen o le correspondan por su naturaleza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. SUBGERENCIA FINANCIERA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0076_2022.html#8">
                        8
                    </a>
                    del Decreto 76 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son funciones de la Subgerencia Financiera, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asegurar el cumplimiento del marco legal en el desarrollo de propuestas de políticas, objetivos y estrategias financieras, según las disposiciones de la Superintendencia Financiera de Colombia y demás entes de control.
                </p>
                <p>
                    2. Realizar estudios y análisis económicos y financieros con el fin de proponer las estrategias para la correcta gestión de activos y pasivos cumpliendo con las políticas, programas e iniciativas aprobadas por la alta gerencia.
                </p>
                <p>
                    3. Dirigir la planeación financiera, tributaria, presupuestal y de recursos de terceros, que garantice la razonabilidad de los estados financieros.
                </p>
                <p>
                    4. Proponer nuevos productos y servicios financieros dentro de las operaciones activas y pasivas reguladas por la Superintendencia Financiera de Colombia.
                </p>
                <p>
                    5. Formular, implementar y evaluar controles para mitigar el riesgo del ciclo financiero de la entidad.
                </p>
                <p>
                    6. Realizar seguimiento y control en el manejo del disponible y la proyección del flujo de caja para garantizar la liquidez y el pago oportuno de las obligaciones de la entidad.
                </p>
                <p>
                    7. Preparar y presentar los informes y estados financieros con su correspondiente análisis a la alta dirección, entes de control y autoridades competentes.
                </p>
                <p>
                    8. Formular, coordinar y cumplir los lineamientos para la programación, aprobación, ejecución y modificación del presupuesto y los recursos de terceros de la entidad.
                </p>
                <p>
                    9. Hacer seguimiento y analizar el plan financiero de la entidad para proponer las estrategias financieras que permitan hacer la gestión del GAP de los subsidios de vivienda.
                </p>
                <p>
                    10. Las demás que se le asignen o le correspondan por su naturaleza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. SUBGERENCIA ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0076_2022.html#9">
                        9
                    </a>
                    del Decreto 76 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son funciones de la Subgerencia Administrativa, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Planear, dirigir y controlar la administración del talento humano para el desarrollo y evaluación integral de sus competencias.
                </p>
                <p>
                    2. Planear y ejecutar el plan de compras conforme a las políticas determinadas y los lineamientos de la contratación establecidos para la entidad.
                </p>
                <p>
                    3. Administrar los bienes muebles e inmuebles de la entidad en relación con su mantenimiento, modernización, operación y demás aspectos que se requieran.
                </p>
                <p>
                    4. Administrar la gestión documental y archivo de la entidad, en relación con la conservación, preservación y custodia según lo dispuesto por la normativa vigente sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    5. Prestar los servicios logísticos y de infraestructura requeridos por las dependencias para el desarrollo de las operaciones y el cumplimiento de las funciones asignadas.
                </p>
                <p>
                    6. Coordinar la aplicación del régimen disciplinario y conocer en primera instancia los procesos que se adelanten contra los funcionarios de la entidad, de conformidad con lo dispuesto en la normatividad vigente sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    7. Las demás que se le asignen o le correspondan por su naturaleza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. ÓRGANOS DE ASESORÍA Y COORDINACIÓN.
                    </a>
                    La composición y las funciones de los órganos de asesoría y coordinación, se regirán por las disposiciones legales y reglamentarias sobre la materia. El Gerente General podrá crear comités permanentes o transitorios especiales en los temas alusivos a la entidad y conforme a las disposiciones legales vigentes.
                </p>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. VIGENCIA.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación y deroga el Decreto número
                    <a href="decreto_2650_2008.html#Inicio">
                        2650
                    </a>
                    del 18 de julio de 2008 y demás disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 6 de septiembre de 2013.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CARLOS PINZÓN BUENO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIZABETH RODRÍGUEZ TAYLOR.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1900_2013.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>