<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0507_2020]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO LEGISLATIVO 507 DE 2020
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (1 abril)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.274 de 1 de abril 2020
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE COMERCIO, INDUSTRIA Y TURISMO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se adoptan medidas para favorecer el acceso de los hogares más vulnerables a los productos de la canasta básica, medicamentos y dispositivos médicos, en el marco de la Emergencia Económica, Social y Ecológica decretada mediante el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    de 2020
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En ejercicio de las atribuciones que le confiere el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, en concordancia con la Ley
                    <a href="ley_0137_1994.html#INICIO">
                        137
                    </a>
                    de 1994, y en desarrollo de lo previsto en el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020, «Por el cual se declara un Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica en todo el territorio nacional», y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que en los términos del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, el presidente de la República, con la firma de todos los ministros, en caso de que sobrevengan hechos distintos de los previstos en los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#212">
                        212
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#213">
                        213
                    </a>
                    de la Constitución Política, que perturben o amenacen perturbar en forma grave e inminente el orden económico, social y ecológico del país, o que constituyan grave calamidad pública, podrá declarar el Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica.
                </p>
                <p>
                    Que, según la misma norma constitucional, una vez declarado el estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica, el presidente de la República, con la firma de todos los ministros, podrá dictar decretos con fuerza de ley destinados exclusivamente a conjurar la crisis y a impedir la extensión de sus efectos.
                </p>
                <p>
                    Que estos decretos deberán referirse a materias que tengan relación directa y específica con el estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica, y podrán, en forma transitoria, establecer nuevos tributos o modificar los existentes.
                </p>
                <p>
                    Que la Organización Mundial de la Salud declaró el 11 de marzo de 2020 que el brote del nuevo coronavirus COVID-19 es una pandemia, esencialmente por la velocidad en su propagación, por lo que instó a los Estados a tomar acciones urgentes y decididas para la identificación, confirmación, aislamiento, monitoreo de los posibles casos y el tratamiento de los casos confirmados, así como la divulgación de las medidas preventivas, todo lo cual debe redundaren la mitigación del contagio.
                </p>
                <p>
                    Que el Ministerio de Salud y Protección Social expidió la Resolución 385 del 12 de marzo de 2020, «Por la cual se declara la emergencia sanitaria por causa del coronavirus COVID-19 y se adoptan medidas para hacer frente al virus», en la que se establecieron disposiciones destinadas a la prevención y contención del riesgo epidemiológico asociado al nuevo coronavirus COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que mediante el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020, con fundamento en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, el presidente de la República declaró el Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica en todo el territorio nacional, por el término de treinta (30) días calendario, contados a partir de la vigencia de dicho Decreto.
                </p>
                <p>
                    Que, en función de dicha declaratoria, y con sustento en las facultades señaladas por el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, le corresponde ai presidente de la República, con la firma de todos los ministros, adoptar las medidas necesarias para conjurar la crisis e impedir la extensión de sus efectos, y contribuir a enfrentar las consecuencias adversas generadas por la pandemia del nuevo coronavirus COVID-19, con graves afectaciones al orden económico y social.
                </p>
                <p>
                    Que según la Organización Mundial de la Salud - OMS, en reporte de fecha 30 de marzo de 2020 a las 02:40 GMT-5, se encuentran confirmados 638.146 casos, 30,039 fallecidos y 203 países, áreas o territorios con casos del nuevo coronavirus COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que, pese a las medidas adoptadas, el Ministerio de Salud y Protección Social reportó el 29 de marzo de 2020 10 muertes y 702 casos confirmados en Colombia, distribuidos así: Bogotá D.C. (297), Cundinamarca (23), Antioquia (86), Valle del Cauca (91), Bolívar (37), Atlántico (24), Magdalena (7), Cesar (4), Norte de Santander (15), Santander (8), Cauca (9), Caldas (14), Risaralda (29), Quindío (16), Huila (16), Tolima (9), Meta (8), Casanare (1), San Andrés y Providencia (1), Naríño (2), Boyacá (3), Sucre (1), Córdoba (1)
                </p>
                <p>
                    Que los efectos que se derivan de las circunstancias que motivaron la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica afectan el derecho al mínimo vital de los hogares más vulnerables, por lo que se requieren adoptar medidas excepcionales con el fin de brindar apoyos económicos a la población más desprotegida.
                </p>
                <p>
                    Que dentro de las motivaciones para expedir el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo 2020 se consideró la necesidad de garantizar la suficiencia y accesibilidad de la población a los alimentos necesarios para su subsistencia, así como de adoptar «las acciones necesarias para garantizar el permanente funcionamiento del sistema de abastecimiento y seguridad alimentaria en todo el territorio nacional.»
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#334">
                        334
                    </a>
                    de la Constitución Política faculta al Estado para intervenir en la producción, distribución, utilización y consumo de los bienes para mejorar la calidad de vida de los habitantes y asegurar que todas las personas, en particular las de menores ingresos, tengan acceso al conjunto de los bienes y servicios básicos.
                </p>
                <p>
                    Que el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo 2020 señaló en su artículo
                    <a href="decreto_0417_2020.html#3">
                        3o
                    </a>
                    que el Gobierno nacional adoptará mediante decretos legislativos, además de las medidas anunciadas en su parte considerativa, todas aquellas adicionales que sean necesarias para conjurar la crisis e impedir la extensión de sus efectos.
                </p>
                <p>
                    Que mediante el Decreto 457 del 22 de marzo de 2020, «Por el cual se imparten instrucciones en virtud de la emergencia sanitaria generada por ia pandemia del Coronavirus COVID-19 y el mantenimiento del orden público», se ordenó «el aislamiento preventivo obligatorio de todas las personas habitantes de la República de Colombia, a partir de las cero horas (00:00 a.m.) del día 25 de marzo de 2020, hasta las cero horas (00:00 a.m.) del día 13 de abril de 2020, en el marco de la emergencia sanitaria por causa del Coronavirus COVID-19.»
                </p>
                <p>
                    Que la medida de aislamiento preventivo presiona la demanda de los hogares para adquirir productos de primera necesidad, lo cual, en el marco de las circunstancias que motivaron la declaratoria de la Emergencia Económica, Social y Ecológica, influye en el alza de los precios de productos de primera necesidad. En este contexto, existen riesgos eventuales de conductas de acaparamiento por parte de los consumidores, y de especulación por parte de productores, distribuidores o comercializadores de los diferentes productos de consumo diario de las familias colombianas.
                </p>
                <p>
                    Que, en este contexto, mediante Oficio remitido a la secretaría Jurídica de la Preisdencia de la República por parte del Director del del Departamento Nacional de Estadística - DANE, radicado 20202300045771 del 26 de marzo de 2020, dicha entidad envió un informe de evolución de pecios comparativo entre las semanas del 14 al 20 de marzo de 2020, frente a la semana del 21 al 25 de marzo de 2020. Los datos correspondientes a Bogotá, Medellín, Cali, Barranquilla, Pereira y Bucaramanga evidencian una fuerte presión al alza de algunos productos representativos de la canasta familiar básica de los colombianos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Bogotá D.C.
                    </span>
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Producto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                14 al 20 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                21 al 25 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Variación porcentual
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Brócoli
                        </td>
                        <td>
                            1.888
                        </td>
                        <td>
                            4.292
                        </td>
                        <td>
                            127.33
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Lechuga crespa verde
                        </td>
                        <td>
                            1.700
                        </td>
                        <td>
                            2.979
                        </td>
                        <td>
                            75.24
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Cebolla cabezona blanca
                        </td>
                        <td>
                            967
                        </td>
                        <td>
                            1.460
                        </td>
                        <td>
                            50.98
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Tomate chonto
                        </td>
                        <td>
                            2.076
                        </td>
                        <td>
                            3.042
                        </td>
                        <td>
                            46.53
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Plátano hartón verde
                        </td>
                        <td>
                            1.509
                        </td>
                        <td>
                            2.199
                        </td>
                        <td>
                            45-73
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Papa superior
                        </td>
                        <td>
                            1.153
                        </td>
                        <td>
                            1.680
                        </td>
                        <td>
                            45.71
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Papa criolla sucia
                        </td>
                        <td>
                            1.796
                        </td>
                        <td>
                            2.517
                        </td>
                        <td>
                            40.14
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        Medellín
                    </span>
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Producto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                14 al 20 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                21 al 25 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Variación porcentual
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Tomate chonto
                        </td>
                        <td>
                            2.023
                        </td>
                        <td>
                            2.853
                        </td>
                        <td>
                            41.03
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Coliflor
                        </td>
                        <td>
                            2.750
                        </td>
                        <td>
                            3.854
                        </td>
                        <td>
                            40.15
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Pepino cohombro
                        </td>
                        <td>
                            1.852
                        </td>
                        <td>
                            2.486
                        </td>
                        <td>
                            34.23
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Pimentón
                        </td>
                        <td>
                            1.850
                        </td>
                        <td>
                            2.438
                        </td>
                        <td>
                            31.78
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Limón Tahití
                        </td>
                        <td>
                            3.079
                        </td>
                        <td>
                            4.050
                        </td>
                        <td>
                            31.54
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Naranja Valencia
                        </td>
                        <td>
                            1.735
                        </td>
                        <td>
                            2.238
                        </td>
                        <td>
                            28.99
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        Cali
                    </span>
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Producto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                14 al 20 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                21 al 25 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Variación porcentual
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Zanahoria
                        </td>
                        <td>
                            673
                        </td>
                        <td>
                            1.633
                        </td>
                        <td>
                            142.64
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Tomate chonto
                        </td>
                        <td>
                            1.088
                        </td>
                        <td>
                            2.621
                        </td>
                        <td>
                            140.90
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Limón Tahití
                        </td>
                        <td>
                            1.658
                        </td>
                        <td>
                            3.450
                        </td>
                        <td>
                            108.08
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Cebolla cabezona blanca
                        </td>
                        <td>
                            789
                        </td>
                        <td>
                            1.636
                        </td>
                        <td>
                            107.35
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Papa criolla limpia
                        </td>
                        <td>
                            925
                        </td>
                        <td>
                            1.767
                        </td>
                        <td>
                            91.03
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Limón común
                        </td>
                        <td>
                            1.750
                        </td>
                        <td>
                            3.333
                        </td>
                        <td>
                            90.46
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Cebolla junca Aquitania
                        </td>
                        <td>
                            2.278
                        </td>
                        <td>
                            4.278
                        </td>
                        <td>
                            87.80
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Papa única
                        </td>
                        <td>
                            645
                        </td>
                        <td>
                            1.167
                        </td>
                        <td>
                            80.93
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Apio
                        </td>
                        <td>
                            1.186
                        </td>
                        <td>
                            2.118
                        </td>
                        <td>
                            78.58
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Papa suprema
                        </td>
                        <td>
                            673
                        </td>
                        <td>
                            1.133
                        </td>
                        <td>
                            68.35
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        Barranquilla
                    </span>
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Producto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                14 al 20 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                21 al 25 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Variación porcentual
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Apio
                        </td>
                        <td>
                            1.808
                        </td>
                        <td>
                            3.158
                        </td>
                        <td>
                            74.67
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Tomate chonto
                        </td>
                        <td>
                            1.963
                        </td>
                        <td>
                            3.190
                        </td>
                        <td>
                            62.51
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Limón común
                        </td>
                        <td>
                            3.476
                        </td>
                        <td>
                            5.625
                        </td>
                        <td>
                            61.82
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Cebolla cabezona roja
                        </td>
                        <td>
                            2.015
                        </td>
                        <td>
                            3.181
                        </td>
                        <td>
                            57.87
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Mora de Castilla
                        </td>
                        <td>
                            3.998
                        </td>
                        <td>
                            6.225
                        </td>
                        <td>
                            55.70
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Remolacha
                        </td>
                        <td>
                            1.442
                        </td>
                        <td>
                            2.229
                        </td>
                        <td>
                            54.58
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Cebolla cabezona blanca
                        </td>
                        <td>
                            1.087
                        </td>
                        <td>
                            1.673
                        </td>
                        <td>
                            53.91
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Zanahoria
                        </td>
                        <td>
                            1.542
                        </td>
                        <td>
                            2.325
                        </td>
                        <td>
                            50.78
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        Pereira
                    </span>
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Producto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                14 al 20 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                21 al 25 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Variación porcentual
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Limón común
                        </td>
                        <td>
                            2.433
                        </td>
                        <td>
                            3.833
                        </td>
                        <td>
                            57.54
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Limón Tahití
                        </td>
                        <td>
                            2.440
                        </td>
                        <td>
                            3.600
                        </td>
                        <td>
                            47.54
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Papa única
                        </td>
                        <td>
                            810
                        </td>
                        <td>
                            1.127
                        </td>
                        <td>
                            39.14
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Tomate chonto
                        </td>
                        <td>
                            1.767
                        </td>
                        <td>
                            2.433
                        </td>
                        <td>
                            37.69
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Naranja Valencia
                        </td>
                        <td>
                            1.150
                        </td>
                        <td>
                            1.567
                        </td>
                        <td>
                            36.26
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        Bucaramanga
                    </span>
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Producto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                14 al 20 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                21 al 25 de marzo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Variación porcentual
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Cebolla cabezona roja ocañera
                        </td>
                        <td>
                            2.012
                        </td>
                        <td>
                            2.839
                        </td>
                        <td>
                            41.10
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Tomate Riogrande
                        </td>
                        <td>
                            2.017
                        </td>
                        <td>
                            2.670
                        </td>
                        <td>
                            32.37
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Cebolla cabezona blanca
                        </td>
                        <td>
                            1.028
                        </td>
                        <td>
                            1.320
                        </td>
                        <td>
                            28.40
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Pepino cohombro
                        </td>
                        <td>
                            1.680
                        </td>
                        <td>
                            2.105
                        </td>
                        <td>
                            25.30
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Pimentón
                        </td>
                        <td>
                            2.675
                        </td>
                        <td>
                            3.350
                        </td>
                        <td>
                            25.23
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    Que la Organización Internacional del Trabajo, en el comunicado de fecha de 18 de marzo de 2020 sobre el «El COVID-19 y el mundo del trabajo: Repercusiones y respuestas», afirma que «[...] El Covid-19 tendrá una amplia repercusión en el mercado laboral. Más allá de la inquietud que provoca a corto plazo para la salud de los trabajadores y de sus familias, el virus y la consiguiente crisis económica repercutirán adversamente en el mundo del trabajo en tres aspectos fundamentales, a saber: 1) la cantidad de empleo (tanto en materia de desempleo como de subempleo); 2) la calidad del trabajo (con respecto a los salarlos y el acceso a protección social); y 3) los efectos en los grupos específicos más vulnerables frente a las consecuencias adversas en el mercado laboral [...].»
                </p>
                <p>
                    Que la Organización Internacional del Trabajo, en el referido comunicado, estima «[...] un aumento sustancial del desempleo y del subempleo como consecuencia del brote del virus. A tenor de varios casos hipotéticos sobre los efectos del Covid-19 en el aumento del PIB a escala mundial en varias estimaciones preliminares de la OIT se señala un aumento del desempleo mundial que oscila entre 5,3 millones (caso "más favorable") y 24,7 millones de personas (caso “más desfavorable”), con respecto a un valor de referencia de 188 millones de desempleados en 2019, Con arreglo al caso hipotético de incidencia “media”, podría registrarse un aumento de 13 millones de desempleados (7,4 millones en los países de ingresos elevados). Si bien esas estimaciones poseen un alto grado de incertidumbre, en todos los casos se pone de relieve un aumento sustancial del desempleo a escala mundial. A título comparativo, la crisis financiera mundial que se produjo en 2008-9 hizo aumentar el desempleo en 22 millones de personas.»
                </p>
                <p>
                    Que, en consecuencia, la Organización Internacional del Trabajo -OIT, en el citado comunicado, insta a los Estados a adoptar medidas urgentes para (i) proteger a los trabajadores y empleadores y sus familias de los riesgos para la salud generadas por el coronavirus COVID-19; (ii) proteger a los trabajadores en el lugar de trabajo; (iii) estimular la economía y el empleo, y (¡v) sostener los puestos de trabajo y los ingresos, con el propósito de respetar los derechos laborales, mitigar los impactos negativos y lograr una recuperación rápida y sostenida.
                </p>
                <p>
                    Que, en este sentido, resulta necesario adoptar medidas extraordinarias tendientes a garantizar el bienestar de los consumidores más vulnerables, con el fin de evitar que se generen precios significativamente altos para productos de primera necesidad, en comparación con los precios que se ofrecían antes del surgimiento de la situación de emergencia que justificó la declaración del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica.
                </p>
                <p>
                    En mérito de lo expuesto,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. LISTADO DE PRODUCTOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    El Ministerio de Salud y Protección Social, el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo y el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural fijarán los listados de productos de primera necesidad, en el marco de sus competencias sectoriales, y conforme a las necesidades que se identifiquen mientras perduren las causas que motivaron la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica de que trata el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0507_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. SEGUIMIENTO ESTADÍSTICO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    El Departamento Administrativo Nacional de Estadística -DANE- asumirá la función de hacer seguimiento cada cinco (5) días de los precios de tos listados de productos de primera necesidad de que trata el artículo
                    <a href="decreto_0507_2020.html#1">
                        1o
                    </a>
                    de este Decreto y de tos precios de los insumos requeridos para la elaboración de dichos productos. Así mismo, identificará variaciones significativas y atípicas en los precios de tos productos en función de su comportamiento histórico.
                </p>
                <p>
                    El DANE entregará un reporte semanal a la Superintendencia de Industria y Comercio -SIC- con la identificación de eventuales variaciones significativas y atípicas en los precios de los productos en función de su comportamiento histórico. En caso de presentarse tales circunstancias, la Superintendencia de Industria y Comercio -SIC- se encargará de realizar acciones de inspección, vigilancia y control de oficio, con base en el análisis del comportamiento de precios, tanto de insumos como de los productos de primera necesidad relacionados.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para efectos del seguimiento de que trata el presente artículo, el Departamento Administrativo Nacional de Estadística -DANE- se encuentra facultado para desarrollar directa o indirectamente, a través de terceros, todas las gestiones indispensables para realizar el seguimiento en debida forma.
                </p>
                <p>
                    Con el fin de garantizar el bienestar de los consumidores más vulnerables, los agentes y actores de las cadenas de producción, distribución, comercialización y otras formas de intermediación de los productos de primera necesidad, en los términos del presente Decreto, están obligadas a suministrar al Departamento Administrativo Nacional de Estadística -DANE- los datos solicitados para efectos de realizar el seguimiento de los precios de los listados de productos de primera necesidad. En el evento en que éstos incumplan u obstaculicen los requerimientos de información del Departamento Administrativo Nacional de Estadística -DANE-, estarán sujetos a las investigaciones y sanciones señaladas en el artículo
                    <a href="ley_0079_1993.html#6">
                        6o
                    </a>
                    de la Ley 79 de 1993.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0507_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. PUBLICACIÓN DE PRECIOS PROMEDIO DE PRODUCTOS DE PRIMERA NECESIDAD.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    Publíquese cada cinco (5) días por parte del Departamento Administrativo Nacional de Estadística -DANE- los precios promedio de los listados de productos de primera necesidad, en función de sus respectivos canales de comercialización. Esta información, a su vez, deberá ser publicada por el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, y la Superintendencia de Industria y Comercio, a través de sus páginas Web y redes sociales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0507_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. ACCIONES EN MATERIA DE INSPECCIÓN, VIGILANCIA Y CONTROL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    La Superintendencia de Industria y Comercio ejercerá las funciones de inspección, vigilancia y control previstas en la Ley
                    <a href="ley_1340_2009.html#INICIO">
                        1340
                    </a>
                    de 2009 y la Ley
                    <a href="ley_1480_2011.html#INICIO">
                        1480
                    </a>
                    de 2011, las cuales se desarrollarán de conformidad con la capacidad institucional de la Superintendencia de Industria y Comercio, que podrá priorizar los casos en los que ejercerá sus funciones con el propósito de lograr la mayor eficiencia en su intervención.
                </p>
                <p>
                    Los hallazgos relevantes derivados de las acciones de inspección, vigilancia y control adelantadas por la Superintendencia de Industria y Comercio serán reportados al Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, al Ministerio de Comercio, Industria y Turismo y Comisión Nacional de Precios de Medicamentos y Dispositivos Médicos, en aras de evaluar si es pertinente adoptar las medidas regulatorias previstas en el siguiente artículo, con ocasión del cobro de precios excesivamente altos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0507_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. MEDIDAS PARA PREVENIR ESPECULACIÓN, ACAPARAMIENTO Y USURA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    El Ministerio de Comercio, Industria y Turismo y el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, en el marco de sus competencias sectoriales, para proteger el consumidor de la especulación, acaparamiento y usura, de conformidad con la información de que trata el segundo inciso del artículo
                    <a href="decreto_0507_2020.html#4">
                        4o
                    </a>
                    del presente Decreto, mediante procedimientos expeditos, ejercerán las competencias de que tratan los artículos 60 y 61 de la Ley 81 de 1988.
                </p>
                <p>
                    La Comisión Nacional de Precios de Medicamentos y Dispositivos Médicos, de acuerdo con los precios de referencia nacional históricos, podrá fijar precios máximos de venta al público para aquellos productos que se consideren de primera necesidad a fin de garantizar el bienestar de los consumidores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="6">
                            ARTÍCULO 6o. REPORTE DE INFORMACIÓN POR PARTE DE LAS ENTIDADES TERRITORIALES.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los gobernadores y alcaldes del país deberán apoyar la función de inspección, vigilancia y control, mediante el reporte a la Superintendencia de Industria y Comercio de aquellas eventuales variaciones significativas y atípicas en los precios de los productos. El reporte deberá llevarse a cabo a través de los canales de comunicación que determine la Superintendencia de Industria y Comercio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0507_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. VIGENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El presente Decreto rige a partir de su publicación y producirá efectos mientras perduren las causas que motivaron la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica en todo el territorio Nacional, declarado mediante el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    PUBLÍQUESE Y CÚMPLASE
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá D.C., a los
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVAN DUQUE MARQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DEL INTERIOR,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALICIA VICTORIA ARANGO OLMOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE RELACIONES EXTERIORES AD HOC
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS HOLMES TRUJILLO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE HACIENDA Y CRÉDITO PÚBLICO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALBERTO CARRASQUILLA BARRERA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE JUSTICIA Y DEL DERECHO
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARGARITA LEONOR CABELLO BLANCO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE DEFENSA NACIONAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS HOLMES TRUJILLO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RODOLFO ZEA NAVARRO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE SALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO RUIZ GOMEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE TRABAJO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGEL CUSTODIO CABRERA BAEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE MINAS Y ENERGÍA,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARIA FERNANDA SUAREZ LONDONO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE COMERCIO, INDUSTRIA Y TURISMO
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JOSE MANUEL RESTREPO ABONDANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE EDUCACION NACIONAL
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARIA VICTORIA ANGULO GONZALEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE (E),
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA CLAUDIA GARCÍA DÁVILA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE VIVIENDA, CIUDAD Y TERRITORIO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JONATHAN MALAGON GONZAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SYLVIA CRISTINA CONSTAÍN RENGIFO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE TRANSPORTE,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁNGELA MARÍA OROZCO GÓMEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA CULTURA,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARMEN INES VASQUEZ CAMACHO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE CIENCIA, TECNOLOGIA E INNOVACION
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MABEL GISELA TORRES TORRES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DEL DEPORTE,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO LUCENA BARRERO
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0507_2020.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>