<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1796_2000_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_1796_2000.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTICULO 41. PENSIONES DE INVALIDEZ PARA LOS ALUMNOS DEL NIVEL EJECUTIVO DE LA POLICIA NACIONAL.
                    </a>
                    Cuando mediante Junta Médico-Laboral o Tribunal Medico-Laboral de Revisión Militar y de Policía, haya sido determinada una disminución de la capacidad laboral igual o superior al
                    <u>
                        75%
                    </u>
                    , ocurrida durante el servicio, por causa y razón del mismo, el personal de que trata el presente artículo, tendrá derecho, mientras subsista la incapacidad, a una pensión mensual, valorada y definida de acuerdo con la reglamentación que se expida para el efecto y liquidada como a continuación se señala:
                </p>
                <p>
                    1. El
                    <u>
                        setenta y cinco por ciento (75%)
                    </u>
                    de los salarios básicos de un patrullero, cuando la disminución de la capacidad laboral sea igual o superior al setenta y cinco por ciento
                    <u>
                        (75%)
                    </u>
                    y no alcance el noventa y cinco por ciento (95%).
                </p>
                <p>
                    2. El ciento por ciento (100%) de los salarios básicos de un patrullero, cuando la disminución de la capacidad laboral sea igual o superior al noventa y cinco por ciento (95%).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La base de liquidación de la pensión para los alumnos de las escuelas de formación de Oficiales será el sueldo básico de un Subteniente.
                </p>
                <p>
                    Para los alumnos de las escuelas de formación de Suboficiales, la base de liquidación será el sueldo básico de un Cabo Tercero.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTICULO 42. SUSTITUCION PENSIONAL.
                    </a>
                    La pensión de invalidez se sustituirá en los términos previstos por las normas vigentes aplicables para el caso.
                </p>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTICULO 43. LIMITE MINIMO DEL MONTO DE PENSION.
                    </a>
                    En ningún caso el monto de la pensión de invalidez podrá ser inferior al salario mínimo legal mensual vigente.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel011">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRESTACIONES ASISTENCIALES
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTICULO 44. PRESTACIONES ASISTENCIALES.
                    </a>
                    El personal de que trata el presente decreto que sufra lesiones o padezca de una enfermedad, tiene derecho a las siguientes prestaciones asistenciales por el tiempo necesario para definir su situación médico-laboral, sin perjuicio de las prestaciones económicas que le correspondan, así:
                </p>
                <p>
                    1. Atención médico quirúrgica
                </p>
                <p>
                    2. Medicamentos en general.
                </p>
                <p>
                    3. Hospitalización si fuere necesaria.
                </p>
                <p>
                    4. Rehabilitación que comprende:
                </p>
                <p>
                    Reeducación de los órganos lesionados, Sustitución o complemento de órganos mutilados mediante aparatos protésicos u ortopédicos con su correspondiente sustitución y/o mantenimiento vitalicio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Cuando en el tratamiento médico-quirúrgico haya sido indispensable utilizar material de osteosíntesis y exista posteriormente la necesidad de su retiro, esta observación deberá consignarse en la respectiva Dictamen de Junta o Tribunal Médico Laboral para efectos de su autorización por parte de la Dirección de Sanidad correspondiente, previo concepto médico actualizado.
                </p>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTICULO 45. COSTOS.
                    </a>
                    Los costos derivados de las prestaciones mencionadas en el"artículo anterior, serán cubiertos con cargo al Sistema de Salud de las Fuerzas Militares y de la Policía Nacional dentro del período comprendido entre de cobertura laboral a que hubiere derecho.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel012">
                        TITULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTICULO 46. DETERMINACION DE CRITERIOS.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional determinará para efectos de la valoración del personal que trata el presente decreto, los criterios de calificación de la capacidad sicofísica, de disminución de la capacidad laboral e indemnizaciones y de la clasificación de las lesiones y afecciones.
                </p>
                <p>
                    Los criterios anteriormente citados serán revisados, modificados o actualizados cuando menos una vez cada tres años, teniendo en cuenta los avances técnico-científicos correspondientes.
                </p>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTICULO 47. PRESCRIPCION.
                    </a>
                    Las prestaciones establecidas en el presente decreto prescriben:
                </p>
                <p>
                    a. Las mesadas pensionales en el término de tres (3) años.
                </p>
                <p>
                    b. Las demás prestaciones en el término de un (1) año.
                </p>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTICULO 48. ARTICULO TRANSITORIO.
                    </a>
                    Hasta tanto el Gobierno Nacional determine lo correspondiente a la valoración y calificación del personal que trata el presente decreto, los criterios de calificación de la capacidad psicofísica, de disminución de la capacidad laboral e indemnizaciones y de la clasificación de las lesiones y afecciones, continuarán vigentes los artículos 47 al 88 del decreto 094 de 1989, excepto el artículo 70 de la misma norma.
                </p>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTICULO 49. FAVORABILIDAD.
                    </a>
                    Las normas consagradas en el presente decreto se aplicarán respetando los derechos adquiridos conforme a las disposiciones legales vigentes.
                </p>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTICULO 50. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación y deroga todas las normas que le sean contrarias, sin perjuicio de la aplicación de lo dispuesto en el inciso segundo del artículo
                    <a href="decreto_1796_2000.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de este decreto.
                </p>
                <p>
                    PUBLIQUESE Y CUMPLASE
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D.C., a 14 de septiembre de 2000
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRES PASTRANA ARANGO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUIS FERNANDO RAMIREZ ACUÑA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO GARZON
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Trabajo y Seguridad Social
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SARA ORDOÑEZ NORIEGA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Salud
                </p>
                <a href="decreto_1796_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_1796_2000.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>