<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0520_2018]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 520 DE 2018
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (marzo 15)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 50.536 de 15 de marzo de 2018
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE DEFENSA NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica la integración del Consejo Directivo de la Defensa Civil Colombiana.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales, en especial las que le confiere el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política, y el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que el Consejo Directivo de la Defensa Civil Colombiana, mediante Acta número 003 del 21 de abril de 2015, decidió someter a aprobación del Gobierno nacional, la modificación de la composición del Consejo Directivo.
                </p>
                <p>
                    Que la Defensa Civil Colombiana presentó al Departamento Administrativo de la Función Pública la correspondiente justificación técnica, la cual obtuvo concepto favorable.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="decreto_2162_1992_pr001.html#42">
                        42
                    </a>
                    del Decreto 2162 de 1992, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="decreto_2162_1992_pr001.html#42">
                            42
                        </a>
                        . Consejo Directivo.
                    </span>
                    El Consejo Directivo de la Defensa Civil estará integrado por los siguientes miembros:
                </p>
                <p>
                    1. Ministro de Defensa Nacional o su delegado, quien lo presidirá.
                </p>
                <p>
                    2. El delegado del Ministerio de Salud y Protección Social.
                </p>
                <p>
                    3. El delegado del Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    4. El Comandante General de las Fuerzas Militares o su delegado.
                </p>
                <p>
                    5. El Director de la Policía Nacional o su delegado.
                </p>
                <p>
                    6. El Director Nacional de la Unidad Nacional para la Gestión del Riesgo de Desastres o su delegado.
                </p>
                <p>
                    7. Un miembro independiente quien tendrá un suplente, igualmente con calidad de independiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1.
                    </span>
                    Los miembros independientes serán elegidos por el Ministro de Defensa Nacional, de acuerdo con el perfil establecido en los estatutos de la Defensa Civil Colombiana”.
                </p>
                <a href="decreto_0520_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="decreto_2162_1992.html#43">
                        43
                    </a>
                    del Decreto 2162 de 1992, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="decreto_2162_1992.html#43">
                            43
                        </a>
                        . Normas generales para el funcionamiento del Consejo Directivo.
                    </span>
                    Las normas generales para el funcionamiento del Consejo Directivo se establecerán en los estatutos internos que adopte la Defensa Civil Colombiana”.
                </p>
                <a href="decreto_0520_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 15 de marzo de 2018.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUAL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Mauricio Cárdenas Santamaría.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Luis C. Villegas Echeverry.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Liliana Caballero Durán.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0520_2018.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>