<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_3075_2005]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 3075 DE 2005
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (septiembre 5)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.023 de 06 de septiembre de 2005
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE MINAS Y ENERGÍA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se corrige un yerro en el artículo
                    <a href="ley_0962_2005_pr001.html#75">
                        75
                    </a>
                    de la Ley 962 de 2005, por la cual se dictan disposiciones sobre racionalización de trámites y procedimientos administrativos de los organismos y entidades del Estado y de los particulares que ejercen funciones públicas o prestan servicios públicos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales y en especial de las que le confieren el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    , numeral 10 de la Constitución Política y el artículo
                    <a href="ley_0004_1913_pr001.html#45">
                        45
                    </a>
                    de la Ley 4ª de 1913, y
                </p>
                <p>
                    CONSIDERANDO:
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_0004_1913_pr001.html#45">
                        45
                    </a>
                    de la Ley 4ª de 1913, Código de Régimen Político y Municipal, señala: "Los yerros caligráficos o tipográficos en las citas o referencias de unas leyes a otras no perjudicarán, y deberán ser modificados por los respectivos funcionarios, cuando no quede duda en cuanto a la voluntad del legislador";
                </p>
                <p>
                    Que la Corte Constitucional en Sentencia
                    <a href="c-520_1998.html#1">
                        C-520
                    </a>
                    de 1998, admitió la posibilidad del Presidente de la República de corregir errores caligráficos o tipográficos de las leyes, cuando estos no alteren su contenido;
                </p>
                <p>
                    Que por error en el artículo
                    <a href="ley_0962_2005_pr001.html#75">
                        75
                    </a>
                    de la Ley 962 del 8 de julio de 2005, se hizo referencia al artículo
                    <a href="ley_0756_2002.html#119">
                        119
                    </a>
                    de la Ley 756 de 2002 el cual no existe, quedando así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            "Artículo 75.
                        </b>
                        El artículo
                        <a href="ley_0756_2002.html#119">
                            119
                        </a>
                        de la Ley 756 de 2002, quedará así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            "Artículo 119. Supresión de las disposiciones mediante las cuales se establecen los aforos de los municipios productores de metales preciosos para efectos de las transferencias de regalías.
                        </b>
                        Deróganse los artículos
                        <a href="ley_0756_2002.html#30">
                            30
                        </a>
                        ,
                        <a href="ley_0756_2002.html#31">
                            31
                        </a>
                        ,
                        <a href="ley_0756_2002.html#32">
                            32
                        </a>
                        y
                        <a href="ley_0756_2002.html#33">
                            33
                        </a>
                        de la Ley 756 de 2002";
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que el tema de la propuesta sometida a consideración del honorable Congreso de la República y que fue objeto de los diferentes debates surtidos para la aprobación de la Ley
                    <a href="ley_0962_2005.html#1">
                        962
                    </a>
                    de 2005, exclusivamente, hacía referencia a la derogatoria de los artículos
                    <a href="ley_0756_2002.html#30">
                        30
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0756_2002.html#31">
                        31
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0756_2002.html#32">
                        32
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0756_2002.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 756 de 2002, sin estipularse modificación de disposición alguna, por lo cual se hace necesario efectuar su corrección,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Corríjase el artículo
                    <a href="ley_0962_2005_pr001.html#75">
                        75
                    </a>
                    de la Ley 962 de 2005, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            "Artículo
                            <a href="ley_0962_2005_pr001.html#75">
                                75
                            </a>
                            .
                        </b>
                        Supresión de las disposiciones mediante las cuales se establecen los aforos de los municipios productores de metales preciosos para efectos de las transferencias de regalías. Deróganse los artículos
                        <a href="ley_0756_2002.html#30">
                            30
                        </a>
                        ,
                        <a href="ley_0756_2002.html#31">
                            31
                        </a>
                        ,
                        <a href="ley_0756_2002.html#32">
                            32
                        </a>
                        y
                        <a href="ley_0756_2002.html#33">
                            33
                        </a>
                        de la Ley 756 de 2002".
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_3075_2005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Publíquese en el
                    <span>
                        <b>
                            Diario Oficial
                        </b>
                    </span>
                    la Ley
                    <a href="ley_0962_2005.html#1">
                        962
                    </a>
                    de 2005 con la corrección que se establece en el presente decreto.
                </p>
                <a href="decreto_3075_2005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de su publicación.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 5 de septiembre de 2005.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Minas Energía,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUIS ERNESTO MEJÍA CASTRO.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_3075_2005.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>