<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0518_2020]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO &lt;LEGISLATIVO&gt; 518 DE 2020
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (abril 4)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.277 de 4 de abril 2020
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE HACIENDA Y CRÉDITO PÚBLICO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: El Programa Ingreso Solidario estará vigente hasta diciembre de 2022 según lo dispuesto en el artículo 20 de la Ley 2155 de 2021&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se crea el Programa Ingreso Solidario para atender las necesidades de los hogares en situación de pobreza y vulnerabilidad en todo el territorio nacional, en el marco del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En ejercicio de las atribuciones que le confiere el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, en concordancia con la Ley
                    <a href="ley_0137_1994.html#Inicio">
                        137
                    </a>
                    de 1994, y en desarrollo de lo previsto en el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#Inicio">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020, «Por el cual se declara un Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica en todo el territorio nacional», y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que en los términos del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, el presidente de la República, con la firma de todos los ministros, en caso de que sobrevengan hechos distintos de los previstos en los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#212">
                        212
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#213">
                        213
                    </a>
                    de la Constitución Política, que perturben o amenacen perturbar en forma grave e inminente el orden económico, social y ecológico del país, o que constituyan grave calamidad pública, podrá declarar el Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica.
                </p>
                <p>
                    Que según la misma norma constitucional, una vez declarado el estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica, el presidente de la República, con la firma de todos los ministros, podrá dictar decretos con fuerza de ley destinados exclusivamente a conjurar la crisis y a impedir la extensión de sus efectos.
                </p>
                <p>
                    Que estos decretos deberán referirse a materias que tengan relación directa y específica con el estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica, y podrán, en forma transitoria, establecer nuevos tributos o modificar los existentes.
                </p>
                <p>
                    Que la Organización Mundial de la Salud declaró el 11 de marzo de 2020 que el brote del nuevo coronavirus COVID-19 es una pandemia, esencialmente por la velocidad en su propagación, por lo que instó a los Estados a tomar acciones urgentes y decididas para la identificación, confirmación, aislamiento, monitoreo de los posibles casos y el tratamiento de los casos confirmados, así como la divulgación de las medidas preventivas, todo lo cual debe redundar en la mitigación del contagio.
                </p>
                <p>
                    Que el Ministerio de Salud y Protección Social expidió la Resolución 385 del 12 de marzo de 2020, «Por la cual se declara la emergencia sanitaria por causa del coronavirus COVID-19 y se adoptan medidas para hacer frente al virus», en la que se establecieron disposiciones destinadas a la prevención y contención del riesgo epidemiológico asociado al nuevo coronavirus COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que mediante el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#Inicio">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020, con fundamento en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, el presidente de la República declaró el Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica en todo el territorio nacional, por el término de treinta (30) días calendario, contados a partir de la vigencia de dicho Decreto.
                </p>
                <p>
                    Que en función de dicha declaratoria, y con sustento en las facultades señaladas por el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, le corresponde al presidente de la República, con la firma de todos los ministros, adoptar las medidas necesarias para conjurar la crisis e Impedir la extensión de sus efectos, y contribuir a enfrentar las consecuencias adversas generadas por la pandemia del nuevo coronavirus COVID- 19, con graves afectaciones al orden económico y social.
                </p>
                <p>
                    Que el Ministerio de Salud y Protección Social reportó el 9 de marzo de 2020 0 muertes y 3 casos confirmados en Colombia.
                </p>
                <p>
                    Que pese a las medidas adoptadas, el Ministerio de Salud y Protección Social reportó el 3 de abril de 2020 25 muertes y 1.267 casos confirmados en Colombia, distribuidos así: Bogotá D.C. (587), Cundinamarca (44), Antioquia (146), Valle del Cauca (165), Bolívar (45), Atlántico (47), Magdalena (12), Cesar (16), Norte de Santander (25), Santander (12), Cauca (12), Caldas (16), Risaralda (37), Quindío (23), Hulla (32), Tolima (15), Meta (13), Casanare (2), San Andrés y Providencia (2), Nariño (6), Boyacá (6), Córdoba (2), Sucre (1) y La Guajira (1).
                </p>
                <p>
                    Que según la Organización Mundial de la Salud - OMS, en reporte de fecha 3 de abril de 2020 a las 13:53 GMT-5, - Hora del Meridiano de Greenwich-, se encuentran confirmados 976,249 casos, 50,489 fallecidos y 207 países, áreas o territorios con casos del nuevo coronavirus COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que los efectos que se derivan de las circunstancias que motivaron la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica afectan el derecho al mínimo vital de los hogares más vulnerables, por lo que se requieren adoptar medidas excepcionales con el fin de brindar apoyos económicos a la población más desprotegida.
                </p>
                <p>
                    Que la Organización Internacional del Trabajo, en el comunicado de fecha de 18 de marzo de 2020 sobre el «El COVID-19 y el mundo del trabajo: Repercusiones y respuestas», afirma que «[...] El Covid-19 tendrá una amplia repercusión en el mercado laboral. Más allá de la inquietud que provoca a corto plazo para la salud de los trabajadores y de sus familias, el virus y la consiguiente crisis económica repercutirán adversamente en el mundo del trabajo en tres aspectos fundamentales, a saber: 1) la cantidad de empleo (tanto en materia de desempleo como de subempleo); 2) la calidad del trabajo (con respecto a los salarios y el acceso a protección social); y 3) los efectos en los grupos específicos más vulnerables frente a las consecuencias adversas en el mercado laboral [...].»
                </p>
                <p>
                    Que la Organización Internacional del Trabajo, en el referido comunicado, estima «[...] un aumento sustancial del desempleo y del subempleo como consecuencia del brote del virus. A tenor de varios casos hipotéticos sobre los efectos del Covid-19 en el aumento del PIB a escala mundial [...], en varias estimaciones preliminares de la OIT se señala un aumento del desempleo mundial que oscila entre 5,3 millones (caso "más favorable") y 24,7 millones de personas (caso “más desfavorable”), con respecto a un valor de referencia de 188 millones de desempleados en 2019. Con arreglo al caso hipotético de incidencia “media”, podría registrarse un aumento de 13 millones de desempleados (7,4 millones en los países de ingresos elevados). SI bien esas estimaciones poseen un alto grado de incertidumbre, en todos los casos se pone de relieve un aumento sustancial del desempleo a escala mundial. A título comparativo, la crisis financiera mundial que se produjo en 2008-9 hizo aumentar el desempleo en 22 millones de personas.»
                </p>
                <p>
                    Que la Organización Internacional del Trabajo -OIT, en el citado comunicado, Insta a los Estados a adoptar medidas urgentes para (i) proteger a los trabajadores y empleadores y sus familias de los riesgos para la salud generadas por el coronavirus COVID-19; (ii) proteger a los trabajadores en el lugar de trabajo; (III) estimular la economía y el empleo, y (iv) sostener los puestos de trabajo y los Ingresos, con el propósito de respetar los derechos laborales, mitigar los Impactos negativos y lograr una recuperación rápida y sostenida.
                </p>
                <p>
                    Que de conformidad con la declaración conjunta del 27 de marzo de 2020 del presidente del Comité Monetario y Financiero Internacional y la directora gerente del Fondo Monetario Internacional, «Estamos en una situación sin precedentes en la que una pandemia mundial se ha convertido en una crisis económica y financiera. Dada la Interrupción repentina de la actividad económica, el producto mundial se contraerá en 2020. Los países miembros ya han tomado medidas extraordinarias para salvar vidas y salvaguardar la actividad económica. Pero es necesario hacer más. Se debe dar prioridad al apoyo fiscal focalizado para los hogares y las empresas vulnerables a fin de acelerar y afianzar la recuperación en 2021.»
                </p>
                <p>
                    Que el Decreto 417 del 17 de marzo 2020 señaló en su artículo
                    <a href="decreto_0417_2020.html#3">
                        3
                    </a>
                    que el Gobierno nacional adoptará mediante decretos legislativos, además de las medidas anunciadas en su parte considerativa, todas aquellas «adicionales necesarias para conjurar la crisis e impedir la extensión de sus efectos, así mismo dispondrá las operaciones presupuéstales necesarias para llevarlas a cabo.»
                </p>
                <p>
                    Que el Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#Inicio">
                        444
                    </a>
                    del 21 de marzo de 2020, «Por el cual se crea el Fondo de Mitigación de Emergencias -FOME y se dictan disposiciones en materia de recursos, dentro del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica», creó el Fondo de Mitigación de Emergencias -FOME, con el objeto de atender las necesidades de recursos para la atención en salud y los efectos adversos generados a la actividad productiva y la necesidad de que la economía continúe brindando condiciones que mantengan el empleo y el crecimiento.
                </p>
                <p>
                    Que según el artículo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#4">
                        4
                    </a>
                    del Decreto Legislativo 444 del 21 de marzo de 2020, los recursos del FOME se podrán usar para conjurar la crisis o impedir la extensión de sus efectos en el territorio nacional.
                </p>
                <p>
                    Que con el fin de que los beneficiarios del Programa Ingreso Solidario, creado a través del presente Decreto Legislativo, puedan hacer uso de la totalidad de los recursos a ellos transferidos, se hace necesaria la exención del gravamen a los movimientos financieros de las operaciones realizadas entre el Ministerio de Hacienda y Crédito Público y las entidades financieras.
                </p>
                <p>
                    Que adicionalmente y teniendo en cuenta que los costos de las transferencias serán remunerados con cargo a los recursos del FOME buscando el menor impacto fiscal posible, el Ministerio de Hacienda y Crédito Público podrá intervenir las tarifas de los productos de las entidades financieras, sistemas de pago y operadores móviles que participen en la dispersión de los recursos.
                </p>
                <p>
                    Que si bien el Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0458_2020.html#Inicio">
                        458
                    </a>
                    del 22 de marzo de 2020 autoriza al Gobierno nacional a realizar la entrega de una transferencia monetaria no condicionada, adicional y extraordinaria, a favor de los beneficiarios de los programas Familias en Acción, Protección Social al Adulto Mayor - Colombia Mayor y Jóvenes en Acción, hay personas en situación de pobreza y vulnerabilidad que no están incluidas en estos programas, cuyo mínimo vital se encuentra en riesgo por las circunstancias que motivaron la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica.
                </p>
                <p>
                    Que con ocasión de la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica, el Departamento Nacional de Planeación - DNP inició la construcción de una base maestra de información, que contiene distintos registros administrativos, tendiente a mejorar la identificación de los potenciales beneficiarios de las ayudas y transferencias otorgadas por el Gobierno nacional durante el término de duración de la crisis, así como apoyar la entrega efectiva de dichas ayudas, en coordinación con el Ministerio de Hacienda y Crédito Público, que se encargará de la entrega de los mismos.
                </p>
                <p>
                    Que esta base maestra facilitará la identificación de los hogares más vulnerables que no están cubiertos por los programas Familias en Acción, Protección Social al Adulto Mayor - Colombia Mayor, Jóvenes en Acción y compensación del impuesto sobre las ventas - IVA.
                </p>
                <p>
                    En mérito de lo expuesto,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1. ENTREGA DE TRANSFERENCIAS MONETARIAS NO CONDICIONADAS - PROGRAMA INGRESO SOLIDARIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;El Programa Ingreso Solidario estará vigente hasta diciembre de 2022 según lo dispuesto en el artículo 20 de la Ley 2155 de 2021&gt;
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Créase el Programa Ingreso Solidario, bajo la administración del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, mediante el cual se entregarán transferencias monetarias no condicionadas con cargo a los recursos del Fondo de Mitigación de Emergencias -FOME en favor de las personas y hogares en situación de pobreza y vulnerabilidad, que no sean beneficiarios de los programas Familias en Acción, Protección Social al Adulto Mayor - Colombia Mayor, Jóvenes en Acción o de la compensación del impuesto sobre las ventas - IVA, por el tiempo que perduren las causas que motivaron la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica de que trata el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#Inicio">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Departamento Nacional de Planeación - DNP determinará mediante acto administrativo el listado de los hogares beneficiarios del Programa Ingreso Solidario. Para tal efecto, este Departamento Administrativo tendrá en cuenta los hogares en situación de pobreza, pobreza extrema y vulnerabilidad que estén registrados en el Sisbén, y que cumplan con el criterio de ordenamiento de Sisbén, para lo cual podrá hacer uso de los registros y ordenamientos más actualizados de este Sistema no publicados, de acuerdo con los lineamientos establecidos en el precitado acto administrativo y en el manual operativo que para tal efecto emita la entidad.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el Departamento Nacional de Planeación - DNP podrá utilizar fuentes adicionales de información que permitan mejorar la focalización y ubicación de las personas y hogares más vulnerables beneficiarios del Programa de Ingreso Solidario.
                </p>
                <p>
                    Además, este Departamento Administrativo estará facultado para entregar o compartir dicha información a las entidades involucradas en las transferencias no condicionadas de que trata el presente Decreto Legislativo.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Hacienda y Crédito Público, tomará como la única fuente cierta de información de las personas beneficiarlas del Programa Ingreso Solidario, aquella que para el efecto haya enviado el Departamento Nacional de Planeación a la que se refiere los incisos anteriores.
                </p>
                <p>
                    Con base en esto, el Ministerio de Hacienda y Crédito Público, mediante acto administrativo, ordenará la ejecución del gasto y el giro directo a las cuentas que señalen las diferentes entidades financieras. En dicho acto administrativo se establecerá igualmente el monto de los recursos a transferir, la periodicidad de las transferencias y los mecanismos de dispersión, para lo cual podrá definir, en coordinación con otras entidades, los productos financieros y las entidades en las que los beneficiarios recibirán las transferencias monetarias no condicionadas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1.
                    </span>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; Aquellas personas que reciban las transferencias monetarias no condicionadas de que trata el presente artículo, sin el cumplimiento de los requisitos establecidos para tal fin y no lo informen a la autoridad competente, o las reciban de forma fraudulenta, incurrirán en las sanciones legales individuales a que hubiere lugar.
                    <u>
                        La configuración de estos supuestos no conlleva responsabilidad para quienes participen en la implementación de este programa
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2.
                    </span>
                    El Ministerio de Hacienda y Crédito Público podrá hacer uso de las apropiaciones presupuéstales actualmente vigentes para atender los giros del Programa Ingreso Solidario hasta tanto se agote el proceso de adición presupuestal del FOME. Una vez aprobada la adición presupuestal correspondiente, se harán los ajustes pertinentes a que haya lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0518_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2. TRATAMIENTO DE LA INFORMACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;El Programa Ingreso Solidario estará vigente hasta diciembre de 2022 según lo dispuesto en el artículo 20 de la Ley 2155 de 2021&gt;
                    </span>
                    Durante el tiempo que perduren las causas que motivaron la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica de que trata el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#Inicio">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020, las entidades públicas y privadas están autorizadas a recibir y suministrar los datos personales de los que trata la Ley
                    <a href="ley_1581_2012.html#Inicio">
                        1581
                    </a>
                    de 2012 y la información financiera, crediticia, comercial, de servicios y la proveniente de terceros países conforme a la Ley
                    <a href="ley_1266_2008.html#Inicio">
                        1266
                    </a>
                    de 2008, que sea necesaria para la entrega de las transferencias monetarias no condicionadas de las que trata el artículo
                    <a href="decreto_0518_2020.html#1">
                        1
                    </a>
                    del presente Decreto Legislativo.
                </p>
                <p>
                    Las entidades privadas y públicas receptoras de esta información deberán utilizar los datos e información solo para los fines aquí establecidos y estarán obligadas a adoptar las medidas necesarias para garantizar su seguridad, circulación restringida y confidencialidad.
                </p>
                <p>
                    Las entidades privadas deberán entregar la información que sea solicitada por las entidades públicas, con el fin de identificar los hogares beneficiarios del Programa Ingreso Solidario y garantizar la entrega efectiva de las transferencias monetarias no condicionadas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0518_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3. SUSCRIPCIÓN DE CONTRATOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;El Programa Ingreso Solidario estará vigente hasta diciembre de 2022 según lo dispuesto en el artículo 20 de la Ley 2155 de 2021&gt;
                    </span>
                    El Ministerio de Hacienda y Crédito Público podrá suscribir convenios y modificar los vigentes con la red bancaria y otros operadores para garantizar la dispersión de transferencias y aumentar la capacidad de dispersión y giros monetarios a la población.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0518_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4. COSTOS OPERATIVOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;El Programa Ingreso Solidario estará vigente hasta diciembre de 2022 según lo dispuesto en el artículo 20 de la Ley 2155 de 2021&gt;
                    </span>
                    Los costos operativos requeridos para la entrega de las transferencias monetarias no condicionadas de las que trata el artículo
                    <a href="decreto_0518_2020.html#1">
                        1
                    </a>
                    del presente Decreto Legislativo se asumirán con cargo a los recursos del Fondo de Mitigación de Emergencias -FOME.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0518_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5. INTERVENCIÓN DE TARIFAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;El Programa Ingreso Solidario estará vigente hasta diciembre de 2022 según lo dispuesto en el artículo 20 de la Ley 2155 de 2021&gt;
                    </span>
                    El Ministerio de Hacienda y Crédito Público podrá fijar los precios y tarifas correspondientes a los productos y servicios que ofrezcan las entidades financieras, sistemas de pago y operadores móviles, en el marco de las transferencias monetarias no condicionadas de las que trata el artículo
                    <a href="decreto_0518_2020.html#1">
                        1
                    </a>
                    del presente Decreto Legislativo.
                </p>
                <p>
                    Los beneficiarios del Programa Ingreso Solidario no pagarán ningún tipo de comisión o tarifa por el retiro o disposición de las transferencias de las que trata el artículo
                    <a href="decreto_0518_2020.html#1">
                        1
                    </a>
                    del presente Decreto Legislativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0518_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6. EXENCIÓN DE IMPUESTOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;El Programa Ingreso Solidario estará vigente hasta diciembre de 2022 según lo dispuesto en el artículo 20 de la Ley 2155 de 2021&gt;
                    </span>
                    Los traslados de los dineros correspondientes a las transferencias de los que trata el artículo
                    <a href="decreto_0518_2020.html#1">
                        1
                    </a>
                    del presente Decreto Legislativo, entre cuentas del Tesoro Nacional - Ministerio de Hacienda y Crédito Público y las entidades financieras que dispersen las transferencias estarán exentas del gravamen a los movimientos financieros. Así mismo, la comisión o servicio que se cobre por la dispersión de los recursos por parte de las entidades financieras a los beneficiarios del programa estará excluida del impuesto sobre las ventas -IVA.
                </p>
                <p>
                    El ingreso solidario que reciban los beneficiarios de que trata el presente Decreto Legislativo será considerado como ingreso no constitutivo de renta ni ganancia ocasional para efectos del impuesto sobre la renta y complementarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="7">
                            ARTÍCULO 7.
                        </a>
                        &lt;El Programa Ingreso Solidario estará vigente hasta diciembre de 2022 según lo dispuesto en el artículo 20 de la Ley 2155 de 2021&gt;
                    </span>
                    Los recursos de las transferencias del programa Ingreso Solidario serán inembargables y no podrán abonarse a ningún tipo de obligación del beneficiario con la entidad financiera a través de la cual se disperse la transferencia monetaria no condicionada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0518_2020.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8. VIGENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    El presente Decreto Legislativo rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PUBLÍQUESE Y CÚMPLASE
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá D.C., a los 4 de abril de 2020
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DEL INTERIOR
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALICIA VICTORIA ARANGO OLMOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE RELACIONES EXTERIORES
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLAUDIA BLUM DE BARBERI
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE HACIENDA Y CRÉDITO PÚBLICO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALBERTO CARRASQUILLA BARRERA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE JUSTICIA Y DEL DERECHO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARGARITA LEONOR CABELLO BLANCO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE DEFENSA NACIONAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS HOLMES TRUJILLO GARCÍA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RODOLFO ENRIQUE ZEA NAVARRO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE SALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO RUIZ GÓMEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE TRABAJO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁNGEL CUSTODIO CABRERA BÁEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE MINAS Y ENERGÍA,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA FERNANDA SUÁREZ LONDOÑO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE COMERCIO, INDUSTRIA Y TURISMO
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JOSÉ MANUEL RESTREPO ABONDANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE EDUCACIÓN NACIONAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA VICTORIA ÁNGULO GONZALEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RICARDO JOSÉ LOZANO PICÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE VIVIENDA, CIUDAD Y TERRITORIO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JONATHAN MALAGÓN GONZÁLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SYLVIA CRISTINA CONSTAÍN RENGIFO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE TRANSPORTE
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁNGELA MARÍA OROZCO GÓMEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MIINSTRA DE CULTURA,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARMEN INÉS VÁSQUEZ CAMACHO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE CIENCIA, TÉCNOLOGIA E INNOVACIÓN
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MABEL GISELA TORRES TORRES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DEL DEPORTE
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO LUCERNA BARRERO
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0518_2020.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>