<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0266_2000_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_0266_2000.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="decreto_0266_2000_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="Nivel003">
                        &lt;II.&gt;
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGULACIONES, PROCEDIMIENTOS Y TRÁMITES SECTOR DEL MEDIO AMBIENTE
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTICULO 49. LICENCIA AMBIENTAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    El artículo
                    <a href="ley_0099_1993_pr001.html#49">
                        49
                    </a>
                    de la Ley 99 de 1993 quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 49. Licencia ambiental. Requerirán Licencia ambiental para su ejecución los proyectos, obras o actividades, que puedan generar deterioro grave al medio ambiente, a los recursos naturales renovables o al paisaje, de conformidad con el artículo siguiente".
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTICULO 50. RACIONALIZACIÓN DE LA EXIGENCIA DE LA LICENCIA AMBIENTAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0099_1993_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de la Ley 99 de 1993, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 52. De la exigencia de licencia ambiental. El Ministerio del Medio Ambiente otorgará licencia ambiental respecto de las siguientes actividades:
                </p>
                <p>
                    1. Explotación, transporte, conducción y depósito de hidrocarburos, y construcción de refinerías.
                </p>
                <p>
                    2. Proyectos de gran minería.
                </p>
                <p>
                    3. Proyectos de generación y transmisión de energía eléctrica de orden nacional.
                </p>
                <p>
                    4. Proyectos de infraestructura vial, fluvial y ferroviaria nacional; infraestructura aeroportuaria de carácter internacional; proyectos portuarios de gran calado.
                </p>
                <p>
                    5. Producción e importación de plaguicidas.
                </p>
                <p>
                    6. Importación, tratamiento, disposición y eliminación de sustancias, productos o materiales regulados por Tratados, Convenios y Protocolos Internacionales de carácter ambiental.
                </p>
                <p>
                    7. Proyectos en áreas del Sistema de Parques Nacionales Naturales.
                </p>
                <p>
                    8. Proyectos que requieran licencia ambiental y que adelanten las Corporaciones Autónomas Regionales y de Desarrollo Sostenible o los grandes centros urbanos.
                </p>
                <p>
                    9. Generación de energía nuclear.
                </p>
                <p>
                    10. Introducción de especies foráneas de fauna y flora silvestre y microorganismos.
                </p>
                <p>
                    11. Transvases de una cuenca a otra de corrientes de agua que excedan de 2 mt3/segundo durante los períodos de mínimo caudal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    La facultad de otorgar licencias ambientales para la construcción de puertos se hará sin perjuicio de la competencia legal de la Superintendencia General de Puertos y Transporte de otorgar concesiones portuarias. No obstante la licencia ambiental es prerrequisito para el otorgamiento de concesiones portuarias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Ministerio del Medio Ambiente podrá definir mecanismos e instrumentos administrativos de prevención, control y seguimiento ambiental para la ejecución de proyectos, obras o actividades que no generen impactos significativos al medio ambiente, los recursos naturales renovables o al paisaje.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTICULO 51. RACIONALIZACIÓN DE LA REGULACIÓN RELATIVA AL DIAGNÓSTICO AMBIENTAL DE ALTERNATIVAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0099_1993_pr001.html#56">
                        56
                    </a>
                    de la Ley 99 de 1993, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 56. Del diagnóstico ambiental de alternativas. En los proyectos que requieran de licencia ambiental, el interesado deberá solicitar en la etapa de factibilidad a la autoridad ambiental competente que ésta se pronuncie sobre la necesidad de presentar o no un diagnóstico ambiental de alternativas. Con base en la información suministrada la autoridad ambiental fijará en un término no mayor de 30 días hábiles, los términos de referencia para la elaboración del Diagnóstico Ambiental de Alternativas, salvo que los términos de referencia hayan sido definidos de manera genérica para la actividad por la autoridad ambiental.
                </p>
                <p>
                    El Diagnóstico Ambiental de Alternativas incluirá información sobre la localización y características del entorno geográfico, de las alternativas del proyecto, además de un análisis comparativo de los riesgos inherentes al proyecto sobre el medio ambiente y los recursos naturales. Con base en el Diagnóstico Ambiental de Alternativas presentado, la autoridad ambiental elegirá en un plazo no mayor a treinta (30) días, la alternativa o las alternativas sobre las cuales deberá elaborarse el correspondiente Estudio de Impacto Ambiental, antes de otorgarse la respectiva licencia. En el evento que la información o documentos que proporcione el interesado no sean suficientes para decidir, la autoridad ambiental le requerirá, por una sola vez, el aporte de lo que haga falta. Este requerimiento interrumpirá el término con que cuenta la autoridad para la elección de la alternativa.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTICULO 52. DEL ESTUDIO DE IMPACTO AMBIENTAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0099_1993_pr001.html#57">
                        57
                    </a>
                    de la Ley 99 de 1993, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 57. Del estudio de impacto ambiental. Se entiende por estudio de impacto ambiental el conjunto de la información, que deberá presentar ante la autoridad ambiental competente, el peticionario de una licencia ambiental.
                </p>
                <p>
                    El estudio de impacto ambiental contendrá información sobre la localización del proyecto y los elementos abióticos, bióticos y socioeconómicos del medio que puedan sufrir deterioro por el respectivo proyecto obra o actividad, para cuya ejecución se pide la licencia y la evaluación de los impactos que puedan producirse. Además, incluirá el diseño de los planes de manejo ambiental respectivos.
                </p>
                <p>
                    La autoridad ambiental competente para otorgar la licencia ambiental fijará los términos de referencia de los estudios de impacto ambiental en un término que no podrá exceder de treinta (30) días hábiles, contados a partir de la solicitud por parte del interesado, salvo que los términos de referencia hayan sido definidos de manera genérica para la actividad por la autoridad ambiental".
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTICULO 53. SIMPLIFICACIÓN DEL PROCEDIMIENTO PARA EL OTORGAMIENTO DE LAS LICENCIAS AMBIENTALES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0099_1993_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 99 de 1993, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 58. Del procedimiento para el otorgamiento de las licencias ambientales. El interesado en el otorgamiento de una licencia ambiental presentará ante la autoridad ambiental competente la solicitud acompañada del Estudio de Impacto Ambiental correspondiente para su evaluación. La autoridad competente dispondrá de quince (15) días hábiles para solicitar a otras entidades o autoridades los conceptos técnicos o informaciones pertinentes que deberán serle remitidos en un plazo no mayor a treinta (30) días hábiles. Allegada la información y los conceptos técnicos requeridos, la autoridad competente dispondrá de quince (15) días hábiles para solicitar información adicional al interesado, en caso de requerirse. Recibida la información o vencido el término del requerimiento de informaciones adicionales, la autoridad ambiental decidirá mediante resolución motivada sobre la viabilidad ambiental del proyecto o actividad y otorgará o negará la respectiva licencia ambiental en un término que no podrá exceder de sesenta (60) días hábiles".
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTICULO 54. CAZA DE ESPECIES DE FAUNA SILVESTRE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo 30 de la Ley 84 de 1989, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "La caza de especies de fauna silvestre, deberá corresponder a una práctica que no implique el agotamiento de las poblaciones naturales y de sus habitats y se permitirá en casos como los que se enuncian a continuación:
                </p>
                <p>
                    a) Con fines de subsistencia, entendiéndose por tal la caza que se realiza para consumo de quien la ejecuta o de su familia siempre y atendiendo a los lineamientos para el manejo sostenible de las especies establecidas por la autoridad ambiental.
                </p>
                <p>
                    b) Con fines científicos o investigativos, de control, deportivos, comerciales y de fomento previa autorización de la autoridad ambiental competente, de conformidad con el Decreto 1608 de 1978.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTICULO 55. COMITE DE ETICA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Suprímase la exigencia de conformar un comité de ética para todo experimento con animales vivos contenida en el artículo 26 de la Ley 84 de 1989.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTICULO 56. DEROGATORIAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Derógase el artículo 31 de la Ley 84 de 1989.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel004">
                        &lt;IV.&gt;
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS REGULACIONES, TRAMÍTES Y PROCEDIMIENTOS DE LAS ENTIDADES TERRITORIALES
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTICULO 57. SIMPLIFICACIÓN DEL PROCEDIMIENTO DE DESLINDE DE ENTIDADES TERRITORIALES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícanse los artículos 1 de la Ley 62 de 1939,
                    <a href="decreto_1222_1986.html#9">
                        9
                    </a>
                    del Decreto 1222 de 1986 y
                    <a href="decreto_1333_1986.html#20">
                        20
                    </a>
                    del Decreto 1333 de 1986, los cuales quedarán así:
                </p>
                <p>
                    "El Instituto Geográfico Agustín Codazzi realizará el deslinde de las entidades territoriales de la República, de oficio o a petición del representante legal de una, varias o todas las entidades territoriales interesadas e informará al Ministerio del Interior, tanto la iniciación de la diligencia de deslinde, como los resultados de la misma."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTICULO 58. PRECISIÓN DEL CONCEPTO DE LÍMITE DEFINIDO EN EL DESLINDE DE ENTIDADES TERRITORIALES Y SIMPLIFICACIÓN DEL PROCEDIMIENTO EN CASO DE LÍMITE DUDOSO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícanse los artículo 3 de la Ley 62 de 1939,
                    <a href="decreto_1222_1986.html#11">
                        11
                    </a>
                    del Decreto 1222 de 1986 y
                    <a href="decreto_1333_1986.html#22">
                        22
                    </a>
                    del Decreto 1333 de 1986, los cuales quedarán así:
                </p>
                <p>
                    "Cuando un límite no presente duda y su descripción esté contenida en un acta de deslinde que precise el límite sin introducir modificaciones que generen agregación o segregación de territorio y se suscriba en total acuerdo por los representantes de todas las entidades territoriales interesadas, se considerará como límite definido cuando dicha acta sea aprobada por el Gobernador, tratándose de límites municipales, o por el Ministro del Interior, tratándose de límites departamentales o distritales.
                </p>
                <p>
                    Cuando un límite presente duda, el Instituto Geográfico Agustín Codazzi, por acta marcará el trazado técnico que juzgue más adecuado y junto con los documentos referentes al límite dudoso, la remitirá para su decisión, así:
                </p>
                <p>
                    Al Congreso de la República, por intermedio del Ministro del Interior, cuando se trate de límites departamentales o distritales.
                </p>
                <p>
                    A la Asamblea Departamental, por intermedio del Gobernador, cuando se trate de límites municipales."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTICULO 59. AMOJONAMIENTO Y LIMITE PROVISIONAL DE ENTIDADES TERRITORIALES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícanse los artículos 6 de la Ley 62 de 1939,
                    <a href="decreto_1222_1986.html#13">
                        13
                    </a>
                    del Decreto 1222 de 1986 y
                    <a href="decreto_1333_1986.html#25">
                        25
                    </a>
                    del Decreto 1333 de 1986, los cuales quedarán así:
                </p>
                <p>
                    "El deslinde adoptado y aprobado por la autoridad competente será el definitivo y se procederá al amojonamiento y a la publicación del mapa oficial por parte del Instituto Geográfico Agustín Codazzi.
                </p>
                <p>
                    Cuando la autoridad competente para aprobar el acto de deslinde, desatar las controversias o definir el límite dudoso, no lo hiciere dentro del año siguiente a la fecha de radicación del expediente sobre el límite, levantado por el Instituto Geográfico Agustín Codazzi, el trazado técnico propuesto por este instituto se considerará como límite provisional y surtirá todos los efectos legales hasta cuando se apruebe el deslinde en la forma prevenida por la ley.
                </p>
                <p>
                    Igualmente se considerará como límite provisional, para todos los efectos legales, el deslinde que realice autónomamente el Instituto Geográfico Agustín Codazzi y lo formalice mediante resolución, cuando previa citación efectuada por el dicho instituto, una o ambas parte no asistan a dos convocatorias de diligencias de deslinde."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTICULO 60. SIMPLIFICACIÓN DE REQUISITOS PARA LA ADMINISTRACIÓN DE LOS RECURSOS DEL SITUADO FISCAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Para los efectos de lo dispuesto por el artículo
                    <a href="ley_0060_1993.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 60 de 1993 y con el fin de simplificar los requisitos para la asignación de recursos del situado fiscal entre los municipios, las reglas deberán ser las previstas en el artículo
                    <a href="ley_0060_1993.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 60 de 1993, exceptuando la alicuota del 15%.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, la asignación debe respetar los criterios de equidad y eficiencia previstos en la ley".
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTICULO 61. SIMPLIFICACIÓN DEL PROCEDIMIENTO DE COMUNICACIÓN DEL SITUADO FISCAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el numeral 1o. del artículo
                    <a href="ley_0060_1993.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 60 de 1993, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "1o. El Departamento Nacional de Planeación comunicará a los departamentos, distritos y municipios, los montos del situado fiscal y de la participación en los ingresos corrientes de la Nación para la vigencia siguiente, asignados conforme a los criterios constitucionales y legales, a más tardar el 31 de agosto de cada año, con base en el valor incluido en el plan operativo anual de transferencias incorporado en el proyecto de presupuesto general de la Nación.
                </p>
                <p>
                    En el evento que el monto aprobado en la Ley General de Presupuesto difiera del monto inicialmente programado el Departamento Nacional de Planeación enviará una nueva comunicación a las autoridades de las entidades territoriales con los datos definitivos.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO. Los Ministerios de Salud y Educación reportarán al Departamento Nacional de Planeación la información correspondiente de conformidad con lo previsto en la presente ley, a más tardar el 30 de junio de cada año".
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTICULO 62. RACIONALIZACIÓN DE LA CESIÓN DE INSTITUCIONES PRESTADORAS DE SERVICIOS DE SALUD Y SU IMPACTO SOBRE EL GASTO PÚBLICO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    La cesión a los municipios de las instituciones destinadas a la prestación de servicios de salud, se efectuará conforme lo dispone la Ley 10 de 1990. No obstante, para que la cesión sea procedente, se requerirá, previa legalización o acuerdo definitivo, que la institución objeto de cesión sea viable financieramente, conforme a las definiciones que sobre el particular se determinen por vía general.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTICULO 63. AJUSTE DEL SITUADO FISCAL Y DE LAS PARTICIPACIONES MUNICIPALES EN LOS INGRESOS CORRIENTES DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Cuando los recaudos efectivos de una vigencia para la Nación resulten inferiores a la programación en que se fundamentó el presupuesto de rentas y deban efectuarse ajustes en las apropiaciones, los montos del situado fiscal y de las participaciones municipales en los ingresos corrientes de la Nación de la respectiva vigencia, se disminuirán en la misma proporción en que se haya afectado el recaudo de los ingresos corrientes de la Nación.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel005">
                        &lt;V.&gt;
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RÉGIMEN DEL MANEJO DE RECURSOS EN TESORERÍAS
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTICULO 64. DE LOS PRINCIPIOS DE COMPETENCIA Y DE SELECCION OBJETIVA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Tanto la selección de los agentes que efectúen el manejo, la adquisición, la venta o la asesoría relacionada con los valores mobiliarios y los depósitos poseídos o administrados por las entidades a las que se aplica este decreto, así como todas las operaciones que se efectúen con los mismos, deberán realizarse con estricta sujeción a los principios de transparencia, competencia y de selección objetiva, sin perjuicio de la seguridad y el cuidado que deberá emplearse para su gestión, en aplicación de lo establecido en el artículo siguiente del presente decreto, y en los reglamentos que lo desarrollen.
                </p>
                <p>
                    Para asegurar la vigencia de los principios enunciados, la Tesorería General de la Nación podrá establecer la obligación de utilizar sistemas de subasta o transaccionales que permitan la exposición al mercado de las operaciones que se efectúen respecto de los activos mencionados en el inciso anterior. Así mismo, podrá hacer extensiva dicha obligación a la selección de los agentes encargados de ejecutar las órdenes de comprar y vender activos mobiliarios en el mercado, o de invertir recursos en dichos activos, o de celebrar cualquier otra operación que pudiera afectarlos directa o indirectamente.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, la Tesorería General de la Nación establecerá metodologías generales, obligatoriamente aplicables a los distintos grupos de entidades públicas, con el fin de asegurar los principios a que se refiere el inciso primero del presente artículo tanto en la contratación de agentes para el manejo de los mencionados recursos, como en las operaciones que se efectúen con los mismos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    La Tesorería General de la Nación podrá establecer un conjunto de reglas especiales respecto de las operaciones interadministrativas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las instituciones vigiladas por las Superintendencias Bancaria o de Valores tendrán el deber de queja establecido en el Código Disciplinario Único, respecto de la información que conozcan en desarrollo de las operaciones y contratos que efectúen con los recursos a los que se refiere este Decreto.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTICULO 65. DE LA SEGURIDAD DEL MANEJO DE LOS VALORES MOBILIARIOS Y DE LOS DEPÓSITOS DE DINERO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Con el fin de propender por el adecuado manejo de los valores mobiliarios y de los depósitos de dinero poseídos o administrados por entidades del sector público, la Tesorería General de la Nación definirá las obligaciones mínimas en materia de políticas, parámetros y criterios que deberán adoptar los sujetos a quienes sea aplicable el presente decreto, los cuales contendrán, por lo menos, reglas relacionadas con políticas de tesorería, prácticas de tesorería, seguridad, información contable, evaluación financiera, selección de los agentes que participen en la respectiva operación, selección de operaciones, montos, plazos y en general manejo de los riesgos que deben tenerse en cuenta para evitar el deterioro del patrimonio público. Al fijar las obligaciones a las que se refiere el presente artículo, la Tesorería General de la Nación, tendrá en cuenta las diferencias en materia de medios y de localización de las diferentes entidades.
                </p>
                <p>
                    Los valores poseídos o administrados por las entidades a las cuales se aplican este decreto deberán estar depositados en un depósito centralizado de valores. Sin embargo, la Tesorería General de la Nación podrá establecer excepciones a lo dispuesto en el presente inciso en atención a las características especiales de determinadas inversiones, y a los medios y localización de las entidades públicas cobijadas por las obligaciones establecidas en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno podrá establecer un conjunto de reglas especiales respecto de las operaciones interadministrativas.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTICULO 66. IDONEIDAD DE LOS EMPLEADOS DE LAS TESORERIAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Las personas encargadas de manejar los activos a que se refiere el presente capítulo, tendrán que cumplir con los requisitos que fije el Gobierno Nacional en cuanto a poseer y mantener estándares mínimos de capacidad técnica y de conocimientos necesarios para cumplir adecuadamente su tarea, de manera proporcional a las exigencias de su labor en la respectiva entidad.
                </p>
                <p>
                    Con ese fin el Gobierno podrá fijar, a cargo de las entidades a las cuales el presente decreto es aplicable, obligaciones de formación académica y verificación periódica, así como establecer una metodología de evaluación de desempeño.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTICULO 67. REGIMEN DE EXTENSION.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Lo previsto en los artículos anteriores se extenderá, de conformidad con la reglamentación que expida el Gobierno Nacional, a las operaciones realizadas por entidades públicas con las entidades que intermedien en las operaciones de seguros y a aquellas otras que determine.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTICULO 68. TRANSITORIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Lo dispuesto en el presente Decreto sobre el Régimen de Tesorerías empezará a regir a partir de los seis (6) meses siguientes a su vigencia de este decreto.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        &lt;VI.&gt;
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARRERA ADMINISTRATIVA
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTICULO 69. CONCURSOS QUE SE REALICEN EN EL MINISTERIO DE DEFENSA NACIONAL, EN LAS FUERZAS MILITARES Y EN LA POLICÍA NACIONAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_0443_1998.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la Ley 443 de 1998 el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Parágrafo: En los concursos que se realicen en el Ministerio de Defensa Nacional, en las Fuerzas Militares y en la Policía nacional, con excepción de sus entidades descentralizadas, se efectuará un estudio de seguridad de carácter reservado a quien esté ocupando el primer lugar de la lista de elegibles, antes de producirse el nombramiento. En el evento de que éste sea desfavorable, no podrá efectuarse el nombramiento, se excluirá de la lista y el mismo proceso se adelantará con quien siga en orden descendente dentro de la misma. De igual manera, se procederá cuando se trate de utilizar listas de elegibles de otras entidades u órganos, caso en el cual el resultado desfavorable del estudio de seguridad no dará lugar al retiro de la lista."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTICULO 70. CIRCUNSCRIPCION TERRITORIAL PARA CONCURSOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modificase el inciso 3 del artículo
                    <a href="ley_0443_1998.html#24">
                        24
                    </a>
                    de la Ley 443 de 1998, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "La convocatoria a estos concursos se realizará en la circunscripción territorial que determine la Comisión Nacional del Servicio Civil y las listas de elegibles serán obligatorias para las entidades que se encuentren en dicha circunscripción, cuando la entidad no cuente con listas de elegibles vigentes de concursos de ascenso o abiertos."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTICULO 71. DEL ESTABLECIMIENTO DE LAS PLANTAS DE PERSONAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Derógase el parágrafo del artículo
                    <a href="decreto_1569_1998.html#31">
                        31
                    </a>
                    del Decreto 1569 de 1998.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel007">
                        &lt;VII.&gt;
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGULACIONES, PROCEDIMIENTOS Y TRÁMITES DEL SECTOR DEL INTERIOR
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTICULO 72. FORMULARIO UNICO PARA ENTIDADES TERRITORIALES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Con el objeto de minimizar la cantidad de formularios que las entidades territoriales deben diligenciar a pedido de las entidades del orden nacional, la Dirección General de Asuntos Territoriales del Ministerio del Interior coordinará con las entidades solicitantes, el diseño y la aplicación de un formato común cuando varias de ellas soliciten información de la misma naturaleza.
                </p>
                <p>
                    Las entidades solicitantes estarán en la obligación de aplicar el formato que acuerden con el Ministerio del Interior.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTICULO 73. DECLARACION DE URGENCIA MANIFIESTA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    El Director de la Dirección General para Derechos Humanos queda facultado para declarar la urgencia manifiesta, cuando se trate de ejecutar acciones relacionadas con la protección de la vida o la integridad personal de dirigentes y activistas de movimientos sociales, sindicales y de organizaciones no gubernamentales de Derechos Humanos.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTICULO 74. SIMPLIFICACIÓN DEL TRÁMITE PARA OBTENER LOS BENEFICIOS CONTENIDOS EN LA LEY 387 DE 1997.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícanse los numerales 1 y 2 del artículo
                    <a href="ley_0387_1997.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la Ley 387 de 1997, los cuales quedarán así:
                </p>
                <p>
                    "1. Que hayan declarado esos hechos ante la Procuraduría General de la Nación, la Defensoría del Pueblo, las personerías municipales o distritales, en formato único diseñado por la Red de Solidaridad Social.
                </p>
                <p>
                    2. Que además remitan para su inscripción a la Red de Solidaridad Social o a la oficina que esta designe a nivel departamental, distrital o municipal copia de la declaración de los hechos de que trata el numeral anterior."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTICULO 75. PROHIBICIÓN DE EXIGIR LA INSCRIPCIÓN DE OBRAS LITERARIAS Y ARTÍSTICAS EN EL REGISTRO NACIONAL DE DERECHO DE AUTOR.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    La inscripción de las obras literarias y artísticas en el Registro Nacional de Derecho de Autor no podrá ser exigido con carácter obligatorio, en ningún trámite que se surta ante la Administración Pública.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTICULO 76. SUPRESION DE REGULACIONES RELATIVAS A DERECHOS DE AUTOR.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Derógase el parágrafo del artículo 73 de la Ley 23 de 1982.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTICULO 77. SECUESTRO PREVENTIVO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo 244 de la Ley 23 de 1982, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 244. El autor, el editor, el productor de fonogramas, de programas de ordenador, de obras audiovisuales, los artistas intérpretes o ejecutantes, los organismos de radiodifusión o los causahabientes de éstos, y quien tenga la representación legal o convencional con ellos, pueden pedir al juez el secuestro preventivo:
                </p>
                <p>
                    1. De toda obra, producción, edición y ejemplares;
                </p>
                <p>
                    2. Del producido de la venta y alquiler de tales obras, producciones, edición o ejemplares; y
                </p>
                <p>
                    3. Del producido de la venta y alquiler de los espectáculos teatrales, cinematográficos, musicales y otros análogos.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTICULO 78. PROCEDIBILIDAD.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo 246 de la ley 23 de 1982, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 246. Para que la acción de que trata el artículo 244 proceda, se requiere que quien solicita la medida afirme que ha demandado o va a demandar a la persona contra la cual dicha medida se impetra por actos y hechos jurídicos vinculados con el derecho de autor, los mismos que concretará en el libelo. En este caso, la demanda deberá presentarse dentro del término que razonablemente el juez establezca, y que a falta de esa determinación, este término no será superior a 20 días hábiles o 31 días calendario, si este plazo fuere mayor."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTICULO 79. CARTOGRAFÍA GEOREFERENCIADA DE ÁREAS DONDE EXISTAN COMUNIDADES INDÍGENAS O NEGRAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Dentro del año siguiente a la vigencia del presente decreto, el Instituto Geográfico Agustín Codazzi - IGAC -, o la entidad que haga sus veces, elaborará una cartografía referenciada a escala apropiada, respecto de las áreas donde existan asentamientos de comunidades indígenas o negras de que trata la ley 70 de 1993, en los términos de ocupación territorial referenciados en las leyes y reglamentos sobre la materia. La cartografía será actualizada cada 6 meses.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTICULO 80. CONSULTA PREVIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Cuando surtido el procedimiento legal y reglamentario de la Consulta Previa que propicia la participación de las comunidades negras en la realización de la explotación de los recursos naturales en sus territorios, no se logra un acuerdo con dichas comunidades, la decisión que adopte la autoridad competente deberá tener en cuenta la identidad cultural, social y económica de las comunidades afectadas e igualmente establecerá los mecanismos para la prevención mitigación, corrección, compensación y manejo de los efectos ambientales de la obra o actividad.
                </p>
                <p>
                    El acto que adopte la decisión deberá ser motivado y dará cuenta razonada de los aspectos acogidos y rechazados, así como de las manifestaciones de las comunidades. Dicha decisión se tomará dentro de los términos señalados en las disposiciones vigentes sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    En ningún caso la suspensión de la reunión de la consulta previa por desacuerdo entre las partes podrá ser superior a diez (10) días.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Agotado el procedimiento de la consulta, la autoridad ambiental competente lo dará por terminado dejando constancia de lo ocurrido en el acta y continuará con el trámite establecido en la ley 99 de 1993 y en el decreto 1753 de 1994 o normas que lo modifiquen o sustituyan con el objeto de tomar una decisión sobre el otorgamiento o negación de la licencia ambiental y el establecimiento del Plan de Manejo Ambiental en un plazo que no podrá exceder de sesenta (60) días.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel008">
                        &lt;VIII.&gt;
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGULACIONES, PROCEDIMIENTOS Y TRÁMITES DEL SECTOR JUSTICIA
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTICULO 81. TRAMITE ADMINISTRATIVO DE LA EXTRADICION.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Corresponde al Gobierno Nacional, ofrecer o conceder la extradición de una persona condenada o procesada en el exterior mediante acto administrativo firmado por el Presidente y todos los Ministros. La oferta o concesión de la extradición procede por el concepto previo y favorable de la Corte Suprema de Justicia. Recibido el concepto de la Corte Suprema de Justicia, el Gobierno Nacional dictará dentro de los diez (10) días siguientes la resolución correspondiente. Sólo podrá negarse por razones de conveniencia nacional expresadas en acto administrativo motivado.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTICULO 82. DESTINACIÓN DE LOS RECURSOS DEL FONDO PARA LA REHABILITACIÓN, INVERSIÓN SOCIAL Y LA LUCHA CONTRA EL CRIMEN ORGANIZADO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    El Consejo Nacional de Estupefacientes asignará los bienes y recursos que ingresen al Fondo para la Rehabilitación, Inversión Social y la Lucha contra el Crimen Organizado, exclusivamente para:
                </p>
                <p>
                    a. Financiación y dotación de las entidades legitimadas para la presentación de demandas de extinción de dominio, de los gastos que ocasione la investigación, el respectivo proceso y la capacitación de los funcionarios encargados de dicha labor.
                </p>
                <p>
                    b. Financiación de acciones del Estado en su lucha contra el delito del narcotráfico y conexos, destinando inversión en capacitación de funcionarios, preparación técnica y tecnológica, en soporte logístico, adquisición de equipos, y en general, programas que contribuyan al fortalecimiento de la estrategia antidrogas en diversas manifestaciones.
                </p>
                <p>
                    c. Financiación de programas para prevenir, combatir y erradicar la corrupción en cualquiera de sus manifestaciones.
                </p>
                <p>
                    d. Asignación de recursos para la financiación de programas destinados a la protección de funcionarios de la Rama Judicial, del Ministerio Público y autoridades administrativas, vinculados en la lucha contra la corrupción y la estrategia antidrogas.
                </p>
                <p>
                    e. Financiación de programas de Reforma Agraria, de Reforma Urbana y de Vivienda de Interés Social.
                </p>
                <p>
                    f. Financiación de programas de infraestructura y rehabilitación de la población carcelaria y penitenciaria.
                </p>
                <p>
                    g. Financiación de programas de reinserción en los procesos de paz que se adelanten, de atención de los desplazados por la violencia y de erradicación de cultivos ilícitos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las tierras aptas para la producción, que ingresen al Fondo para la Rehabilitación, Inversión Social y la Lucha contra el Crimen Organizado se adjudicará a los campesinos e indígenas que cumplan los requisitos establecidos. La adjudicación se hará de conformidad con lo dispuesto por la ley 160 de 1994 y las demás normas que la modifiquen, sustituyan o adicionen. Los desplazados por la violencia y los involucrados en programas de erradicación de cultivos ilícitos tendrán prioridad para la adjudicación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los bienes y recursos que se encuentren dentro de la jurisdicción del Departamento Archipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina, y cuya extinción de dominio se haya decretado conforme a la ley, serán asignados por el Consejo Nacional de Estupefacientes al Instituto de Tierras del Archipiélago, para el cumplimiento de sus fines, consagrados en la legislación correspondiente.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTICULO 83. ADMINISTRACION DE BIENES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Los bienes objeto de comiso, decomiso, incautación y demás medidas en procesos penales por delitos de narcotráfico y conexos, así como aquellos con medida provisional decretada en proceso de extinción de dominio, serán administrados por la Dirección Nacional de Estupefacientes.
                </p>
                <p>
                    Previo avalúo de los mismos, cuando se trate de bienes de género, fungibles o muebles automotores, la Dirección Nacional de Estupefacientes, procederá a su enajenación en condiciones de mercado, a través de mecanismos de oferta pública que garanticen la participación en igualdad de condiciones, y la posibilidad de ofrecer los bienes de manera individual o agrupados de acuerdo con el género o naturaleza de los mismos. El producto de tal enajenación ingresará al Fondo para la Rehabilitación, Inversión Social y la Lucha Contra el Crimen Organizado, con el fin de ser destinados en los términos del artículo
                    <a href="ley_0333_1996.html#26">
                        26
                    </a>
                    de la Ley 333 de 1996. Cuando la medida adoptada sobre el bien sea provisional, el producto de la enajenación ingresará al Fondo en una subcuenta especial para el respectivo reconocimiento del valor del bien en caso de que se ordene la devolución del mismo.
                </p>
                <p>
                    Igualmente podrá la Dirección Nacional de Estupefacientes realizar encargos fiduciarios con o sin constitución de patrimonio autónomo, con entidades dedicadas a ello y vigiladas por el Estado para la administración de bienes, con el fin de mantener la productividad de los mismos y la generación de empleo.
                </p>
                <p>
                    En el evento en que los bienes hubiesen sido enajenados y se ordenare su devolución mediante sentencia judicial debidamente ejecutoriada, el Fondo reconocerá el precio de la venta con actualización de su valor, sin perjuicio de las acciones consagradas en la Ley.
                </p>
                <p>
                    Los bienes culturales e históricos serán asignados a las entidades estatales pertinentes para los efectos consagrados en la legislación sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Corresponderá al Consejo Nacional de Estupefacientes determinar en adición a las categorías de bienes de que trata el inciso segundo del presente artículo, aquellos que serán susceptibles de enajenación, la oportunidad y el procedimiento más conveniente frente a los principios de transparencia, celeridad, eficacia, productividad, economía y moralidad. En tal caso éstos recibirán el mismo tratamiento establecido en el presente artículo.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTICULO 84. EXAMEN PARA EL EJERCICIO DEL OFICIO DE TRADUCTOR E INTÉRPRETE OFICIAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo 4o. del Decreto 382 de 1951, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 4o. Toda persona que aspire a desempeñar el oficio de traductor e intérprete oficial deberá aprobar los exámenes que sobre la materia disponga la Universidad Nacional de Colombia.
                </p>
                <p>
                    El documento que expida la Universidad Nacional en que conste la aprobación del examen correspondiente, esto es, la idoneidad para el ejercicio del oficio, y su registro en el Ministerio de Relaciones Exteriores, constituye licencia para desempeñarse como traductor e intérprete oficial.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO TRANSITORIO. Las licencias expedidas con anterioridad a la entrada en vigencia del presente Decreto continuarán vigentes.
                </p>
                <p>
                    Quienes a la fecha de entrada en vigencia del presente Decreto hayan aprobado el examen para acreditar la calidad de Intérprete o Traductor Oficial, y no haya solicitado la licencia respectiva ante el Ministerio de Justicia y del Derecho, se regirán por lo establecido en el presente decreto".
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTICULO 85. SUPRESIÓN DE LA LICENCIA QUE HABILITA PARA DESEMPEÑAR EL CARGO DE INTÉRPRETE OFICIAL EXPEDIDA POR EL MINISTERIO DE JUSTICIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Deróganse los artículos 3, 5, 6, 7, 8, y 9 del Decreto 382 de 1951.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTICULO 86. ESTADISTICAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0228_1995.html#39">
                        39
                    </a>
                    de la Ley 228 de 1995, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 39. Estadísticas. Dentro de los primeros cinco (5) días hábiles de cada mes, los jueces penales y promiscuos municipales, así como los de circuito, deberán presentar un informe al Consejo Seccional de la Judicatura correspondiente a las actuaciones adelantadas en desarrollo de la presente ley, durante el mes calendario inmediatamente anterior.
                </p>
                <p>
                    Dicho informe servirá para desarrollar investigaciones sobre delincuencia y criminalidad, para lo cual el Consejo Superior de la Judicatura establecerá el formato con sujeción al cual deberá elaborarse.
                </p>
                <p>
                    El incumplimiento de la obligación prevista en el presente artículo constituirá falta disciplinaria."
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel009">
                        &lt;IX.&gt;
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGULACIONES, PROCEDIMIENTOS Y TRÁMITES DEL SECTOR RELACIONES EXTERIORES
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTICULO 87. DE LA PRUEBA DE NACIONALIDAD.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0043_1993.html#3">
                        3
                    </a>
                    o. de la Ley 43 de 1993, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 3o. De la prueba de nacionalidad. Para todos los efectos legales se considerarán como pruebas de la nacionalidad colombiana, la cédula de ciudadanía expedida por la Registraduría Nacional del Estado Civil o el registro civil, para los menores de 18 años acompañado de la prueba del domicilio cuando sea el caso.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO. Sin embargo, las personas que han cumplido con las condiciones establecidas en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr002.html#96">
                        96
                    </a>
                    de la Constitución Política para ser colombianos por nacimiento y no se les haya expedido los documentos que prueban la nacionalidad, de conformidad con lo señalado en el presente artículo, podrán, únicamente para efectos de renunciar a la nacionalidad colombiana, presentar la respectiva solicitud acompañada de la documentación que permita constatar el cumplimiento de los requisitos exigidos en el citado artículo de la Constitución Política."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTICULO 88. DE LA ADQUISICION DE LA NACIONALIDAD COLOMBIANA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0043_1993.html#5">
                        5
                    </a>
                    o. de la Ley 43 de 1993, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 5o. Requisitos para la adquisición de la nacionalidad colombiana por adopción.
                </p>
                <p>
                    Sólo se podrá expedir carta de naturaleza o resolución de autorización:
                </p>
                <p>
                    a) A los extranjeros a que se refiere el literal a) del numeral 2o. del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr002.html#96">
                        96
                    </a>
                    de la Constitución Política que durante los 5 años inmediatamente anteriores a la fecha de presentación de la solicitud hayan estado domiciliados en el país en forma continua. En el evento en que los mencionados extranjeros se encuentren casados con nacional colombiano, el término de domicilio continuo se reducirá a dos años, los cuales se contarán desde la fecha de presentación de la solicitud.
                </p>
                <p>
                    b) A los latinoamericanos y del caribe por nacimiento que durante el año inmediatamente anterior a la fecha de presentación de la solicitud, hayan estado domiciliados en el país en forma continua, teniendo en cuenta el principio de reciprocidad mediante tratados internacionales vigentes.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO 1o. Las anteriores disposiciones se aplicarán sin perjuicio de lo que sobre el particular se establezcan sobre nacionalidades en tratados internacionales en los que Colombia sea parte.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO 2o. Para efectos de este artículo entiéndese que los extranjeros están domiciliados cuando el Gobierno Nacional les expide la respectiva Visa de Residente. Por lo tanto, los términos de domicilio exigidos se contarán a partir de la expedición de la citada Visa."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTICULO 89. INTERRUPCION.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0043_1993.html#6">
                        6
                    </a>
                    o. de la Ley 43 de 1993, modificado por el Artículo
                    <a href="decreto_2150_1995_pr001.html#77">
                        77
                    </a>
                    del Decreto 2150 de 1995, el cual quedará así.
                </p>
                <p>
                    "Artículo 6o. Interrupción de domicilio. La ausencia de Colombia por un término igual o superior a un (1) año, interrumpe el periodo de domicilio continuo exigido en el artículo anterior.
                </p>
                <p>
                    Unicamente el Presidente de la República con la firma del Ministro de Relaciones Exteriores podrá reducir o exonerar el término de domicilio previsto en los literales a), b) y c) del artículo anterior, cuando a su juicio se considere de conveniencia para Colombia. Así mismo, podrá eximir de la presentación de los requisitos señalados en los numerales 2, 3, 4, 6 y 7 referentes a la documentación de que trata el reformado artículo
                    <a href="ley_0043_1993.html#9">
                        9
                    </a>
                    o. de la Ley 43 de 1993."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTICULO 90. DOCUMENTACION.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase lo dispuesto en los numerales 2 y 5 artículo
                    <a href="ley_0043_1993.html#9">
                        9
                    </a>
                    o. de la Ley 43 de 1993, reformado por el artículo
                    <a href="decreto_2150_1995_pr001.html#79">
                        79
                    </a>
                    del Decreto 2150 de 1995, por lo tanto este artículo quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 9o. Documentación. Para la expedición de la Carta de Naturaleza o Resolución de Inscripción como colombianos por adopción, el extranjero deberá presentar los siguientes documentos:
                </p>
                <p>
                    1. Memorial dirigido al Ministro de Relaciones Exteriores solicitando la nacionalidad colombiana, con su respectiva motivación.
                </p>
                <p>
                    2. Acreditación del conocimiento satisfactorio del idioma castellano, cuando este no fuere su lengua materna. Para los indígenas que comparten territorios fronterizos que hablen una o más de las lenguas indígenas oficiales en Colombia, no será requisito el conocimiento del idioma castellano. También se exceptúa de acreditar este requisito a quienes hayan culminado sus estudios secundarios o universitarios en el territorio colombiano.
                </p>
                <p>
                    3. Acreditación de conocimientos básicos de la Constitución Política de Colombia y conocimientos generales de la historia patria y geografía de Colombia. Se exceptúa de acreditar este requisito a quienes hayan culminado sus estudios secundarios o universitarios en Colombia.
                </p>
                <p>
                    4. Acreditación de profesión, actividad u oficio que ejerce en Colombia con certificación expedida por autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    5. Acreditación mediante documento idóneo del lugar y fecha de nacimiento del solicitante.
                </p>
                <p>
                    6. Registro Civil de Matrimonio válido en Colombia en caso de que el solicitante sea casado (a) con colombiana (o).
                </p>
                <p>
                    7. Registro de nacimiento de los hijos nacidos en Colombia, si es el caso.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO 1o. El peticionario que no pueda acreditar algunos de los requisitos señalados en este artículo, deberá acompañar a la solicitud de nacionalización una carta explicativa de los motivos que le impiden hacerlo, dirigida al Ministro de Relaciones Exteriores quien a su juicio considerará el autorizar la presentación de las pruebas supletorias del caso.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO 2o. Las personas que obtengan la nacionalidad colombiana por adopción definirán su situación militar conforme a la legislación nacional."
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTICULO 91. INFORME SOBRE EL SOLICITANTE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0043_1993.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 43 de 1993, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 10. Informe sobre el solicitante. El Ministerio de Relaciones Exteriores podrá solicitar a la autoridad oficial respectiva, la información necesaria para tener un conocimiento completo sobre los antecedentes, actividades del solicitante y demás informaciones pertinentes para los fines previstos en esta ley. El Ministerio solicitará al Departamento Administrativo de Seguridad - DAS información sobre las actividades del extranjero, si este posee antecedentes judiciales y cualquier otro dato que esta entidad considera importante. En todo caso, el informe deberá contener la información que suministre la respectiva Oficina Internacional de Policía - INTERPOL. El informe remitido por el Departamento Administrativo de Seguridad - DAS será reservado. En el evento que el concepto no sea satisfactorio, el Ministerio de Relaciones Exteriores podrá, sin necesidad de trámite adicional, negar la solicitud de nacionalidad.
                </p>
                <a href="decreto_0266_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_0266_2000.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="decreto_0266_2000_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>