<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0552_2020]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO &lt;LEGISLATIVO&gt; 552 DE 2020
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (abril 15)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.286 de 15 de abril de 2020
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DEL TRABAJO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se adicionan recursos al Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME, creado por el Decreto
                    <a href="decreto_0444_2020.html#INICIO">
                        444
                    </a>
                    de 2020, en el marco del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica y se dictan otras disposiciones
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En ejercicio de las facultades que le confiere el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, en concordancia con la Ley
                    <a href="ley_0137_1994.html#INICIO">
                        137
                    </a>
                    de 1994, y en desarrollo de lo previsto en el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020, «Por el cual se declara un Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica en todo el territorio nacional», y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que mediante el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020 se declaró el Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica en todo el territorio nacional por el término de treinta (30) días, con el fin de conjurar la grave calamidad pública que afecta al país por causa del Coronavirus COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que según la misma norma constitucional, una vez declarado el estado de emergencia, el presidente de la República, con la firma de todos los ministros, podrá dictar decretos con fuerza de ley destinados exclusivamente a conjurar la crisis y a impedir la extensión de sus efectos.
                </p>
                <p>
                    Que el 7 de enero de 2020 la Organización Mundial de la Salud identificó el Coronavirus COVID-19 y declaró este brote como emergencia de salud pública de importancia internacional.
                </p>
                <p>
                    Que el 6 de marzo de 2020 el Ministerio de Salud y de la Protección Social, dio a conocer el primer caso de brote de enfermedad por el Coronavirus COVID-T9 en el territorio nacional.
                </p>
                <p>
                    Que el 9 de marzo de 2020 la Organización Mundial de la Salud solicitó a los países la adopción de medidas prematuras con el objetivo de detener la transmisión y prevenir la propagación del virus.
                </p>
                <p>
                    Que la Organización Mundial de la Salud declaró el 11 de marzo de 2020 que el brote del Coronavirus COVID-19 es una pandemia, esencialmente por la velocidad en su propagación, y la escala de trasmisión, toda vez que al 11 de marzo de 2020 a la OMS se habían notificado cerca de 125.000 casos de contagio en 118 países y que a lo largo eje esas últimas dos semanas el número de casos notificados fuera de la República Popular China se había multiplicado en 13 veces, mientras que el número de países afectados se había triplicado, por lo que instó a los Estados a tomar acciones urgentes y decididas para la identificación, confirmación, aislamiento, monitoreo de los posibles casos y el tratamiento de los casos confirmados, así como la divulgación de las medidas preventivas, todo lo cual debe redundar en la mitigación del contagio.
                </p>
                <p>
                    Que según la OMS la pandemia del Coronavirus COVID-19 es una emergencia sanitaria y social mundial, que requiere una acción efectiva e inmediata de los gobiernos, las personas y las empresas.
                </p>
                <p>
                    Que mediante la Resolución 0000380 del 10 de marzo de 2020, el Ministerio de Salud y Protección Social adoptó, entre otras, medidas preventivas sanitarias de aislamiento y cuarentena de las personas que, a partir de la entrada en vigencia de la precitada resolución, arribaran a Colombia desde la República Popular China, Francia, Italia y España.
                </p>
                <p>
                    Que mediante Resolución 385 del 12 de marzo de 2020, el ministro de Salud y Protección Social, de acuerdo con lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_1753_2015_pr001.html#69">
                        69
                    </a>
                    de la Ley 1753 de 2015, declaró el estado de emergencia sanitaria por causa del Coronavirus COVID- 19 en todo el territorio nacional hasta el 30 de mayo de 2020 y, en virtud de esta, adoptó una serie de medidas con el objeto de prevenir y controlar la propagación del Coronavirus COVID-19 y mitigar sus efectos.
                </p>
                <p>
                    Que el vertiginoso escalamiento del brote de Coronavirus COVID-19 hasta configurar una pandemia representa actualmente una amenaza global a la salud pública, con afectaciones al sistema económico, de magnitudes impredecibles e incalculables, de la cual Colombia no podrá estar exenta.
                </p>
                <p>
                    Que la expansión en el territorio nacional del brote de enfermedad por el Coronavirus COVID-19 y cuyo crecimiento exponencial es imprevisible, sumado a los efectos económicos negativos evidenciados en la última semana, es un hecho que, además de ser una grave calamidad pública, constituye en una grave afectación al orden económico y social del país que justifica la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica,
                </p>
                <p>
                    Que el Ministerio de Salud y Protección Social reportó el 9 de marzo de 2020 0 muertes y 3 casos confirmados en Colombia.
                </p>
                <p>
                    Que al 17 de marzo de 2020 el Ministerio de Salud y Protección Social había reportado que en el país se presentaban 75 casos de personas infectadas con el Coronavirus COVID-19 y 0 fallecidos, cifra que ha venido creciendo a nivel país de la siguiente manera: 102 personas contagiadas al 18 de marzo de 2020; 108 personas contagiadas al día 19 de marzo de 2020; 145 personas contagiadas al día 20 de marzo, 196 personas contagiadas al día 21 de marzo, 235 personas contagiadas al 22 de marzo, 306 personas contagiadas al 23 de marzo de 2020; 378 personas contagiadas al día 24 de marzo; 470 personas contagiadas al día 25 de marzo, 491 personas contagiadas al día 26 de marzo, 539 personas contagiadas al día 27 de marzo, 608 personas contagiadas al 28 de marzo, 702 personas contagiadas al 29 de marzo; 798 personas contagiadas al día 30 de marzo; 906 personas contagiadas al día 31 de marzo, 1.065 personas contagiadas al día 1 de abril, 1.161 personas contagiadas al día 2 de abril, 1.267 personas contagiadas al día 3 de abril, 1.406 personas contagiadas al día 4 de abril, 1.485 personas contagiadas al día 5 de abril, 1.579 personas contagiadas al día 6 de abril, 1.780 personas contagiadas al 7 de abril, 2.054 personas contagiadas al 8 de abril, 2.223 personas contagiadas al 9 de abril, 2.473 personas contagiadas al día 10 de abril, 2.709 personas contagiadas al 11 de abril, 2.776 personas contagiadas al 12 de abril, 2.852 personas contagiadas al 13 de abril y ciento doce (112) fallecidos a esa fecha.
                </p>
                <p>
                    Que pese a las medidas adoptadas, el Ministerio de Salud y Protección Social reportó el 13 de abril de 2020 112 muertes y 2.852 casos confirmados en Colombia, distribuidos así: Bogotá D.C. (1.205), Cundinamarca (115), Antioquia (272), Valle del Cauca (498), Bolívar (134), Atlántico (92), Magdalena (66), Cesar (32), Norte de Santander (43), Santander (29), Cauca (19), Caldas (36), Risaralda (61), Quindío (49), Huila (55), Tolima (25), Meta (24), Casanare (7), San Andrés y Providencia (5), Nariño (38), Boyacá (31), Córdoba (13), Sucre (1) y La Guajira (1), Chocó (1).
                </p>
                <p>
                    Que según la Organización Mundial de la Salud - OMS, se ha reportado la siguiente información: (i) en reporte número 57 de fecha 17 de marzo de 2020 a las 10:00 a.m. CETT11 señaló que se encuentran confirmados 179.111 casos del nuevo coronavirus COVID-19 y 7.426 fallecidos, (ii) en reporte número 62 de fecha 21 de marzo de 2020 a las 23:59 p.m. CET señaló que se encuentran confirmados 292.142 casos del nuevo coronavirus COVID-19 y 12.783 fallecidos, (iii) en reporte número 63 de fecha 23 de marzo de 2020 a las 10:00 a.m. CET señaló que se encuentran confirmados 332.930 casos del nuevo coronavirus COVID-19 y 14.509 fallecidos, (iv) en el reporte número 79 de fecha 8 de abril de 2020 a las 10:00 a.m. CET se encuentran confirmados 1.353.361 casos del nuevo coronavirus COVID-19 y 79.235 fallecidos, (v) en el reporte número 80 del 9 de abril de 2020 a las 10:00 a.m. CET señaló que se encuentran confirmados 1.436.198 casos del nuevo coronavirus COVID-19 y 85.521 fallecidos, (vi) en el reporte número 81 del 10 de abril de 2020 a las 10:00 a.m. CET señaló que se encuentran confirmados 1.521.252 casos del nuevo coronavirus COVID-19 y 92.798 fallecidos, (vii) en el reporte número 82 del 11 de abril de 2020 a las 10:00 a.m. CET señaló que se encuentran confirmados 1.610.909 casos del nuevo coronavirus COVID-19 y 99.690 muertes, (viii) en el reporte número 83 del 12 de abril de 2020 a las 10:00 a.m. CET señaló que se encuentran confirmados 1.696.588 casos del nuevo coronavirus COVID-19 y 105.952 fallecidos, (ix) en el reporte número 84 del 13 de abril de 2020 a las 10:00 a.m. CET señaló que se encuentran confirmados 1.773.084 casos del nuevo coronavirus COVID-19 y 111.652 fallecidos.
                </p>
                <p>
                    Que según la Organización Mundial de la Salud - OMS, en reporte de fecha 13 de abril de 2020 a las 19:00 GMT-5, - hora del Meridiano de Greenwich-, se encuentran confirmados 1.812.734 casos, 113.675 fallecidos y 213 países, áreas o territorios con casos del nuevo coronavirus COVID-19
                </p>
                <p>
                    Que el Fondo Monetario Internacional, en declaración conjunta del presidente del Comité Monetario y Financiero Internacional y la Directora Gerente del Fondo Monetario Internacional del 27 de marzo de 2020, indicaron que “Estamos ante una situación sin precedentes en la que una pandemia mundial se ha convertido en una crisis económica y financiera. Dada la interrupción repentina de la actividad económica, el producto mundial se contraerá en 2021. Los países miembros ya han tomado medidas extraordinarias para salvar vidas y salvaguardar la actividad económica. Pero es necesario hacer más. Se debe hacer prioridad al apoyo fiscal focalizado para los hogares y las empresas vulnerables a fin de acelerar y afianzar la recuperación en 2021. Si bien el mayor impacto sanitario ha ocurrido en las economías avanzadas, los países de mercados emergentes y en desarrollo y en especial los países de bajo ingreso, se verán particularmente afectados por la combinación de una crisis sanitaria, una brusca reversión de los flujos de capital y, para algunos, una drástica caída de los precios de las materias primas. Muchos de estos países necesitan ayuda para reforzar su respuesta a la crisis y restablecer el empleo y el crecimiento, dada la escasez de liquidez de divisas en la economía de mercados emergentes y las pesadas cargas de la deuda en muchos países de bajo ingreso
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_0137_1994_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    de la Ley Estatutaria 137 de 1994 faculta al Gobierno nacional para que en virtud de la declaración del Estado de Emergencia, pueda dictar decretos con fuerza de ley, destinados exclusivamente a conjurar la crisis y a impedir la extensión de sus efectos, siempre que (i) dichos decretos se refieran a materias que tengan relación directa y específica con dicho Estado, (ii) su finalidad esté encaminada a conjurar las causas de la perturbación y a impedir la extensión de sus efectos, (iii) las medidas adoptadas sean necesarias para alcanzar los fines que dieron lugar a la declaratoria de Estado de Excepción correspondiente, y (iv) cuando se trate de decretos legislativos que suspendan leyes se expresen las razones por las cuales son incompatibles con el correspondiente Estado de Excepción
                </p>
                <p>
                    Que además de la tragedia humanitaria de la pérdida de vidas, la rápida expansión del brote de la enfermedad y los numerosos casos de contagio confirmados, entre ellos en Colombia a la misma fecha, y de no tomarse medidas inmediatas, se pronostica mayores índices de mortalidad y, por tanto, un problema sanitario que debe ser resuelto de manera inmediata, con medidas efectivas de contención y mitigación.
                </p>
                <p>
                    Que la Organización Internacional del Trabajo en el comunicado de fecha de 18 de marzo de 2020 sobre el “El COVID-19 y el mundo del trabajo: Repercusiones y respuestas”, afirma que "[...] El Covid-19 tendrá una amplia repercusión en el mercado laboral. Más allá de la inquietud que provoca a corto plazo para la salud de los trabajadores y de sus familias, el virus y la consiguiente crisis económica repercutirán adversamente en el mundo del trabajo en tres aspectos fundamentales, a saber: 1) la cantidad de empleo (tanto en materia de desempleo como de subempleo); 2) la calidad del trabajo (con respecto a los salarios y el acceso a protección social); y 3) los efectos en los grupos específicos más vulnerables frente a las consecuencias adversas en el mercado laboral [...]".
                </p>
                <p>
                    Que así mismo la Organización Internacional del Trabajo en el referido comunicado estima “[...] un aumento sustancial del desempleo y del subempleo como consecuencia del brote del virus. A tenor de varios casos hipotéticos sobre los efectos del Covid-19 en el aumento del PIB a escala mundial [...], en varias estimaciones preliminares de la OIT se señala un aumento del desempleo mundial que oscila entre 5,3 millones (caso "más favorable") y 24,7 millones de personas (caso “más desfavorable”), con respecto a un valor de referencia de 188 millones de desempleados en 2019. Con arreglo al caso hipotético de incidencia “media”, podría registrarse un aumento de 13 millones de desempleados (7,4 millones en los países de ingresos elevados). Si bien esas estimaciones poseen un alto grado de incertidumbre, en todos los casos se pone de relieve un aumento sustancial del desempleo a escala mundial. A título comparativo, la crisis financiera mundial que se produjo en 2008-9 hizo aumentar el desempleo en 22 millones de personas”.
                </p>
                <p>
                    Que en consecuencia la Organización Internacional del Trabajo -OIT en el citado comunicado insta a los Estados a adoptar medidas urgentes para (i) proteger a los trabajadores y empleadores y sus familias de los riesgos para la salud generadas por el coronavirus COVID-19; (ii) proteger a los trabajadores en el lugar de trabajo; (iii) estimular la economía y el empleo, y (iv) sostener los puestos de trabajo y los ingresos, con el propósito de respetar los derechos laborales, mitigar los impactos negativos y lograr una recuperación rápida y sostenida.
                </p>
                <p>
                    Que el Ministerio de Salud y Protección Social en marco de la emergencia por causa del Coronavirus COVID-19, adoptó mediante la Resolución 464 del 18 marzo de 2020, la medida sanitaria obligatoria de aislamiento preventivo para adultos de 70 años, ordenando el aislamiento para las personas mayores de setenta (70) años, a partir del veinte (20) de marzo de 2020 a las siete la mañana (7:00 A.M.) y hasta el treinta (30) de mayo de 2020 a las doce de la noche (12:00. p.m.)
                </p>
                <p>
                    Que en el marco de la emergencia y a propósito la pandemia del Coronavirus COVID-19, mediante Decreto 531 del 8 de abril de 2020, el Gobierno nacional ordena el aislamiento preventivo obligatorio preventivo de todas las personas habitantes de la República de Colombia, a partir de las cero horas (00:00 horas a.m) del día 13 de abril de 2020, hasta las cero horas (00:00 a.m) del día 27 de abril de 2020, en el marco de la emergencia sanitaria por causa del Coronavirus COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que dentro de las medidas contempladas en la declaración del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica, se incluye la creación del Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME, para atender las necesidades en atención de salud, los efectos adversos generados a la actividad productiva, y la necesidad de que la economía brinde condiciones que mantengan el crecimiento y el empleo.
                </p>
                <p>
                    Que mediante el Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#INICIO">
                        444
                    </a>
                    de 2020 se creó el Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME, con el objeto de “atender las necesidades de recursos para la atención en salud, los efectos adversos generados a la actividad productiva y la necesidad de que la economía continúe brindando condiciones que mantengan el empleo en el marco del Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    de 2020”.
                </p>
                <p>
                    Que las principales fuentes de financiación del Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME, de acuerdo con lo establecido en el artículo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Decreto Legislativo 444 de 2020, son los recursos que a título de préstamo obtenga la Nación del Fondo de Ahorro y Estabilización - FAE, y del Fondo Nacional de Pensiones de las Entidades Territoriales - FONPET.
                </p>
                <p>
                    Que teniendo en cuenta estas fuentes de recursos, mediante el Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0519_2020.html#INICIO">
                        519
                    </a>
                    de 2020, se adicionó el Presupuesto General de la Nación para la vigencia fiscal de 2020 en la suma de $15.1 billones, sin embargo, existe incertidumbre sobre la duración de la emergencia y el monto final de recursos que se demandará con el fin de mitigar los efectos sociales y económicos generados por el Coronavirus - COVID19.
                </p>
                <p>
                    Que además de la tragedia humanitaria de la pérdida de vidas, la rápida expansión del brote de la enfermedad y los numerosos casos de contagio confirmados, entre ellos en Colombia a la misma fecha, y de no tomarse medidas inmediatas, se pronostican mayores índices de mortalidad y, por tanto, un problema sanitario que debe ser resuelto de manera inmediata, con medidas efectivas de contención y mitigación.
                </p>
                <p>
                    Que por lo tanto, en atención a la evolución de la pandemia se estima que las fuentes de recursos hasta ahora establecidas en el Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#INICIO">
                        444
                    </a>
                    de 2020, podrían llegar a resultar insuficientes para atender las necesidades de gasto que tiene el Gobierno nacional para hacer frente a los efectos adversos generados por el Coronavirus, en particular para atender las necesidades sociales y económicas que tiene la población afectada por medidas como el aislamiento preventivo obligatorio, que afecta directamente la generación de ingresos de múltiples hogares.
                </p>
                <p>
                    Que por lo tanto, en el corto y mediano plazo se requerirá de un fuerte gasto público en transferencias y subsidios monetarios que permitan a los hogares atender sus necesidades básicas, y por ello la Nación podrá requerir mayores recursos para la financiación de este gasto.
                </p>
                <p>
                    Que el Gobierno nacional, en primer lugar, ha optado por una estrategia de optimización de los recursos del Estado, teniendo en cuenta las condiciones financieras actuales, que en atención a los efectos de la pandemia y los bajos precios del petróleo, han aumentado la volatilidad de los mercados, haciendo las ventanas de financiamiento más cortas y los costos más elevados.
                </p>
                <p>
                    Que, en el marco de esta estrategia se considera necesario ampliar las fuentes de financiación del Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME, sin necesidad de recurrir a los mercados financieros tradicionales, empleando a título de préstamo recursos del Fondo de Riesgos Laborales, los cuales se constituyen en una nueva forma de financiamiento del Fondo de Mitigación de Emergencias no contemplada en las normas legales actuales, que se hace necesaria ante la coyuntura actual derivada del Coronavirus COVID 19 a fin de proveer los recursos necesarios para la atención de la población vulnerable durante la emergencia Sanitaria.
                </p>
                <p>
                    Que el objeto del Fondo de Riesgos Laborales, fue creado mediante el Decreto Ley
                    <a href="decreto_1295_1994.html#INICIO">
                        1295
                    </a>
                    de 1994, modificado por el artículo
                    <a href="ley_0776_2002.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la Ley 776 de 2002, tiene como funciones (i) adelantar estudios, campañas y acciones de educación, prevención e investigación de los accidentes de trabajo y enfermedades laborales, (ii) contribuir al pago de una prima de seguro a la población de que trata el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr002.html#87">
                        87
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009, (iii) crear un Sistema de Información de Riesgos Laborales y (iv) adelantar acciones de inspección, vigilancia y control sobre los actores del Sistema de Riesgos Laborales.
                </p>
                <p>
                    Que al 31 de marzo de 2020 el Fondo de Riesgos Laborales cuenta con un saldo de excedentes acumulados desde su creación de cuatrocientos doce mil seiscientos sesenta y seis mil millones ciento sesenta y cinco mil setecientos noventa mil pesos ($412.666.165.790)
                </p>
                <p>
                    Que el presupuesto aprobado del Fondo de Riesgos Laborales para la vigencia 2020 es de treinta y seis mil novecientos cuarenta y seis millones cuatrocientos ochenta y un mil ciento siete pesos ($36.946.481.107)
                </p>
                <p>
                    Que en este sentido, el uso de los recursos del Fondo de Riesgos Laborales puede ser viabilizado a título de préstamo, como fuente de financiamiento, para servir al exclusivo propósito de atender transitoriamente las necesidades económicas y sociales derivadas de la pandemia del Coronavirus COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que en el mismo sentido, se propone hacer uso de hasta el 80% de los recursos acumulados en el Fondo de Riesgos Laborales, sin afectar su funcionamiento en el mediano y largo plazo, en la modalidad de préstamo, con el fin de obtener recursos adicionales para atender las necesidades que en el marco de la emergencia declarada en el Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    de 2020, puedan presentarse.
                </p>
                <p>
                    Que con el fin de no generar presiones fiscales al servicio de la deuda de los próximos años, que exigirán un gran gasto público acompañado de una caída de los ingresos tributarios por la disminución esperada de la producción, se requiere que la tasa de interés aplicable a este préstamo sea del cero por ciento (0%) con un plazo de diez (10) años para su pago al Fondo de Riesgos Laborales.
                </p>
                <p>
                    Que en la medida en que los recursos del Fondo de Riesgos Laborales que se constituyen como una forma de financiación del Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME, se entregarán a la Nación a título de préstamo, y que no se dispondrá de la totalidad de los recursos de este Fondo, no se afectará el cumplimiento de las obligaciones del mismo, ni el propósito para el que fue concebido.
                </p>
                <p>
                    Que actualmente no existe una norma que permita tomar los recursos que se encuentran definidos en el numeral 3 del artículo
                    <a href="ley_1562_2012.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 1562 de 2012 destinados al Fondo de Riesgos Laborales y entregarlos a título de préstamo al Fondo de Mitigación de Emergencia FOME, para conjurar la crisis derivada de la pandemia por el Coronavirus COVID-19 o impedir la extensión de sus efectos en el territorio nacional, en el marco del Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    de 2020.
                </p>
                <p>
                    Que teniendo en cuenta que el Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME fue creado para permitir la concentración y el desembolso de recursos para la atención de las necesidades que se generen en el marco de la Emergencia, resulta necesario incorporar presupuestalmente a dicho Fondo, en calidad de préstamo a la Nación, los recursos anteriormente reseñados que hacen parte del Fondo de Riesgos Laborales.
                </p>
                <p>
                    Que para propender por el uso óptimo y eficiente de los recursos trasladados por el Fondo de Riesgos Laborales al Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME, los mismos se incorporarán observando el principio de unidad de caja al interior del FOME y los criterios de administración establecidos en el Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#INICIO">
                        444
                    </a>
                    de 2020.
                </p>
                <p>
                    Que, en mérito de lo expuesto,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="1">
                            ARTÍCULO 1. OBJETO.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    El presente decreto tiene por objeto adicionar recursos al Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME, creado mediante el Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#INICIO">
                        444
                    </a>
                    de 2020, provenientes del Fondo de Riesgos Laborales - FRL.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="2">
                            ARTÍCULO 2. RECURSOS.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    Adicionase el numeral 6 al artículo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Decreto Legislativo 444 de 2020, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “6. Los recursos provenientes del Fondo de Riesgos Laborales, en los términos señalados en el presente Decreto Legislativo.”
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="3">
                            ARTÍCULO 3. MODIFICACIÓN DEL NOMBRE DEL CAPÍTULO II DEL DECRETO LEGISLATIVO 444 DE 2020.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    Modifíquese el nombre del Capítulo II del Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#INICIO">
                        444
                    </a>
                    de 2020, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “CAPÍTULO II
                </p>
                <p>
                    FONDO DE AHORRO Y ESTABILIZACIÓN -FAE, FONDO NACIONAL DE
                    <br/>
                    PENSIONES DE LAS ENTIDADES TERRITORIALES -FONPET Y FONDO
                    <br/>
                    DE RIESGOS LABORALES -FRL”
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="4">
                            ARTÍCULO 4. ADICIÓN DEL ARTÍCULO 14A AL DECRETO LEGISLATIVO 444 DE 2020.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                        <a name="4">
                        </a>
                    </span>
                    Adicionase el artículo 14A al Decreto Legislativo 444 de 2020, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “Artículo
                        <a href="decreto_0444_2020.html#14A">
                            14A
                        </a>
                        . Préstamo del Fondo de Riesgos Laborales.
                    </span>
                    El Fondo de Riesgos Laborales prestará a la Nación - Ministerio de Hacienda y Crédito Público hasta el 80% del saldo acumulado en dicho Fondo, en la medida en que vayan siendo requeridos por el FOME, a solicitud del Ministro de Hacienda y Crédito Público o alguno de los viceministros, para conjurar la crisis o impedir la extensión de sus efectos en el territorio nacional, en el marco del Decreto Legislativo
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    de 2020.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1.
                    </span>
                    A la entrada en vigencia del presente decreto legislativo, la Fiducia encargada de la Administración del Fondo de Riesgos Laborales, con la mayor celeridad posible, transferirá al FOME el monto de los recursos solicitados por el Ministerio de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2.
                    </span>
                    Los préstamos de que trata el presente artículo se encuentran exceptuados del régimen de autorizaciones de crédito público contenido en el Decreto 1068 de 2015, y se entienden autorizados en el presente decreto legislativo.”
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="5">
                            ARTÍCULO 5. ADICIÓN DEL ARTÍCULO 14B AL DECRETO LEGISLATIVO 444 DE 2020.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    Adicionase el artículo
                    <a href="decreto_0444_2020.html#14B">
                        14B
                    </a>
                    al Decreto Legislativo 444 de 2020, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “Artículo 14B. Pago de las obligaciones de la Nación con el Fondo de Riesgos Laborales.
                    </span>
                    Los préstamos que otorgue el Fondo de Riesgos Laborales a la Nación - Ministerio de Hacienda y Crédito Público en virtud del artículo anterior, se materializarán en pagarés y serán remunerados a una tasa de interés del cero por ciento (0%). Estas obligaciones se pagarán en las diez (10) vigencias fiscales
                </p>
                <p>
                    Continuación del Decreto Legislativo “Por el cual se adicionan recursos al Fondo de Mitigación de Emergencias - FOME, creado por el Decreto
                    <a href="decreto_0444_2020.html#INICIO">
                        444
                    </a>
                    de 2020, en el marco del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica y se dictan otras disposiciones”
                </p>
                <p>
                    subsiguientes a la fecha del primer desembolso y con cargo al rubro del servicio de la deuda del Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, los pagarés en que se materialicen los préstamos se podrán redimir parcialmente de forma anticipada en los montos necesarios para atender las obligaciones del Fondo de Riesgos Laborales. Para tal efecto, se requerirá certificación del Ministerio del Trabajo en la que se determine el monto a redimir anticipadamente.”
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="6">
                            ARTÍCULO 6. VIGENCIA.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    El presente Decreto rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PUBLÍQUESE Y CUMPLASE
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogota ,D,C
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DEL INTERIOR
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALICIA VICTORIA ARANGO OLMOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DE RELACIONES EXTERIORES,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLAUDIA BLUM DE BARBERI
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRO DE HACIENDA Y CREDITO PUBLICO
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALBERTO CARRASQUILLA BARRERA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DE JUSTICIA Y DEL DERECHO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARGARITA LEONOR CABELLO BLANCO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRO DE DEFENSA NACIONAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS HOLMES TRUJILLO GARCIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RODOLFO ENRIQUE ZEA NAVARRO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRO DE SALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO RUIZ GOMEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRO DEL TRABAJO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁNGEL CUSTODIO CABRERA BÁEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DE MINAS Y ENERGÍA,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA FERNANDA SUÁREZ LONDOÑO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRO DE COMERCIO, INDUSTRIA Y TURISMO
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JOSÉ MANUEL RESTREPO ABONDANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DE EDUCACIÓN NACIONAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARIA VICTORIA ANGULO GONZALES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RICARDO JOSÉ LOZANO PICÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRO DE VIVIENDA, CUIDAD Y TERRITORIO
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JONATHAN MALAGÓN GONZÁLES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DE TEGNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LAS
                    <span>
                        COMUNICACIONES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SYLVIA CRISTINA CONSTAÍN RENGIFO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DE TRANSPORTE,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELA MARÍA OROZCO GÓMEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DE CULTURA,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARMEN INÉS VÁSQUEZ CAMACHO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MABEL GISELA TORRES TORRES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRO DEL DEPORTE,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO LUCENA BARRERO
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0552_2020.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>