<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1449_2022]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 1449 DE 2022
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (agosto 3)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 52.115 de 3 de agosto de 2022
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se adopta la estructura del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales, y en particular, las conferidas por el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política, el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998 y el artículo
                    <a href="ley_2162_2021.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 2162 de 2021, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que el numeral 7 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia establece que le corresponde al Congreso de la República hacer leyes para determinar la estructura de la administración nacional y crear, suprimir o fusionar ministerios, departamentos administrativos, superintendencias, establecimientos públicos y otras entidades del orden nacional, señalando sus objetivos y estructura orgánica.
                </p>
                <p>
                    Que el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia establece que le corresponde al Presidente de la República modificar la estructura de los Ministerios, Departamentos Administrativos y demás entidades u organismos administrativos nacionales, con sujeción a los principios y reglas generales que defina la ley.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#49">
                        49
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998 establece que frente a los organismos y entidades administrativas su creación se lleva a cabo por medio a la ley y por iniciativa gubernamental, entidades dentro de las cuales se encuentran enunciados los ministerios, entre otros.
                </p>
                <p>
                    Que mediante la Ley
                    <a href="ley_1951_2019.html#INICIO">
                        1951
                    </a>
                    de 2019 se creó el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación como organismo para la gestión de la administración pública, rector del sector y del Sistema Nacional Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), encargado de formular, orientar, dirigir, coordinar, ejecutar, implementar y controlar la política del Estado en esta materia, teniendo concordancia con los planes y programas de desarrollo.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr002.html#125">
                        125
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019 fusionó el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias), en el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación, creado mediante la Ley
                    <a href="ley_1951_2019.html#INICIO">
                        1951
                    </a>
                    de 2019, señalando que continuará con la misma denominación y como organismo principal de la Administración Pública del Sector Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación, fijó sus objetivos generales y específicos, dentro de los cuales se encuentra el de velar por la consolidación y fortalecimiento del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    Que en ejercicio de las competencias permanentes conferidas mediante la Ley
                    <a href="ley_0489_1998.html#INICIO">
                        489
                    </a>
                    de 1998, se adoptó a través de los Decretos números
                    <a href="decreto_2226_2019.html#INICIO">
                        2226
                    </a>
                    y 2227 de 2019, la estructura interna y la planta de personal requerida por el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación para su funcionamiento, en virtud del mencionado artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr002.html#125">
                        125
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019.
                </p>
                <p>
                    Que mediante la Sentencia de constitucionalidad C-
                    <a href="c-047_2021.html#INICIO">
                        047
                    </a>
                    de 2021 la Corte Constitucional resolvió: “
                    <span>
                        Declarar INEXEQUIBLE con efectos diferidos a dos
                    </span>
                    <span>
                        legislaturas completas, contadas a partir del 20 de julio de 2021, la Ley
                        <a href="ley_1951_2019.html#INICIO">
                            1951
                        </a>
                        del 24 de enero de 2019, por medio de la cual se crea el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación, se fortalece el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación y se dictan otras disposiciones, y los artículos
                        <a href="ley_1955_2019_pr002.html#125">
                            125
                        </a>
                        y
                        <a href="ley_1955_2019_pr002.html#126">
                            126
                        </a>
                        de la Ley 1955 de 2019, por la cual se expide el Plan Nacional de Desarrollo 2018-2022, 'Pacto por Colombia, Pacto por la Equidad'”
                    </span>
                    , considerando que desconoció el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    numeral 7 de la Constitución, en cuanto no reguló la estructura orgánica del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    Que en virtud de la Ley
                    <a href="ley_2162_2021.html#INICIO">
                        2162
                    </a>
                    de 2021 se creó el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación, para contar con el ente rector de la política de ciencia, tecnología e innovación que genere capacidades, promueva el conocimiento científico y tecnológico, contribuya al desarrollo y crecimiento del país y se anticipe a los retos tecnológicos futuros, siempre buscando el bienestar de los colombianos y consolidar una economía más productiva y competitiva y una sociedad más equitativa.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_2162_2021.html#9">
                        9o
                    </a>
                    de la Ley 2162 de 2021 estableció la estructura del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación y en virtud del artículo
                    <a href="ley_2162_2021.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la citada norma, corresponde al Gobierno nacional reglamentar dicha estructura mediante decreto.
                </p>
                <p>
                    Que dado que el fundamento legal para la expedición del Decreto número
                    <a href="decreto_2226_2019.html#INICIO">
                        2226
                    </a>
                    de 2019 fue la Ley
                    <a href="ley_1951_2019.html#INICIO">
                        1951
                    </a>
                    de 2019 y el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr002.html#125">
                        125
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019, y que estas normas fueron declaradas inexequibles por la Sentencia C-
                    <a href="c-047_2021.html#INICIO">
                        047
                    </a>
                    de 2021 y que como consecuencia de lo anterior, fue expedida la Ley
                    <a href="ley_2162_2021.html#INICIO">
                        2162
                    </a>
                    de 2021, se hace necesario adoptar la estructura interna del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación establecida en dicha ley.
                </p>
                <p>
                    Que con la expedición de este decreto se pretende cumplir con el mandato legal de la Ley 2162 de 2021 y lograr una mejor articulación de las funciones designadas a cada una de las dependencias que integra la Entidad, de manera que se propenda por la materialización de los objetivos misionales del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    Que el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación continúa a cargo del Fondo Nacional de Financiamiento para la Ciencia, la Tecnología y la Innovación, Fondo Francisco José de Caldas, y cumpliendo las funciones que en relación con los demás fondos le fueron asignadas por la Constitución y la ley al Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias), función que cumplirá a través de una dependencia con autonomía administrativa y financiera.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_2162_2021.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 2162 de 2021 señaló que la fusión del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación - Colciencias en el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación se realizará a costo cero.
                </p>
                <p>
                    Que el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación presentó al Departamento Administrativo de la Función Pública, la justificación técnica de que trata el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004, modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0019_2012_pr004.html#228">
                        228
                    </a>
                    del Decreto ley 019 de 2012, y los artículos 2.2.12.1., 2.2.12.2 y 2.2.12.3 del Decreto número 1083 de 2015, para efectos de adoptar la estructura y la planta de empleos, encontrándola ajustada técnicamente, emitiendo, en consecuencia, concepto favorable.
                </p>
                <p>
                    Que para los fines de este decreto, la Dirección General del Presupuesto Público Nacional del Ministerio de Hacienda y Crédito Público otorgó concepto de viabilidad presupuestal para adoptar la estructura y la planta de empleos del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    Que en mérito de lo expuesto,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. NATURALEZA JURÍDICA.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación es un organismo del sector central de la rama ejecutiva en el orden nacional, rector del sector y del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), encargado de formular, orientar, dirigir, coordinar, ejecutar, implementar y controlar la política del Estado en esta materia, teniendo concordancia con los planes y programas de desarrollo, de acuerdo a la Ley
                    <a href="ley_2162_2021.html#INICIO">
                        2162
                    </a>
                    de 2021.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. OBJETIVOS GENERALES Y ESPECÍFICOS.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación, de conformidad con los artículos
                    <a href="ley_2162_2021.html#5">
                        5o
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_2162_2021.html#6">
                        6o
                    </a>
                    de la Ley 2162 de 2021, cumplirá los siguientes objetivos generales y específicos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2.1. Objetivos Generales:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Formular la política pública de ciencia, tecnología e innovación del país, identificando los intereses de la nación en aquello que sea competencia de esta entidad.
                </p>
                <p>
                    2. Establecer estrategias para el avance del conocimiento científico, el desarrollo sostenible, ambiental, social, cultural y la transferencia y apropiación social de la Ciencia, la Tecnología, la Innovación, para la consolidación de una sociedad basada en el conocimiento.
                </p>
                <p>
                    3. Impulsar el desarrollo científico, tecnológico y la innovación de la Nación, programados en la Constitución Política de 1991 y en el Plan Nacional de Desarrollo, de acuerdo con las orientaciones trazadas por el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    4. Garantizar las condiciones necesarias para que los desarrollos científicos, tecnológicos e innovadores, se relacionen con el sector productivo y favorezcan la productividad y la competitividad.
                </p>
                <p>
                    5. Velar por la consolidación y fortalecimiento del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2.2. Objetivos Específicos:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Fortalecer una cultura basada en la generación, apropiación y divulgación del conocimiento y la investigación científica, el desarrollo tecnológico, la innovación y el aprendizaje permanente que considere, entre otras, las reflexiones de la ética en la investigación, la bioética y la integridad científica.
                </p>
                <p>
                    2. Definir las bases para la formulación de un Plan Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    3. Incorporar la ciencia, tecnología e innovación, como ejes transversales de la política educativa, cultural, económica y social del país.
                </p>
                <p>
                    4. Fortalecer el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), liderando y articulando a las organizaciones públicas y privadas, regionales, nacionales e internacionales, que permitan el desarrollo de una sociedad del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    5. Definir las instancias e instrumentos administrativos y financieros por medio de los cuales se promueva la destinación de recursos públicos y privados al fomento de la ciencia, la tecnología y la innovación.
                </p>
                <p>
                    6. Fortalecer la capacidad de transferencia de la tecnología producida en las universidades y centros de investigación y desarrollo tecnológico en beneficio del sector productivo nacional, a través del mejoramiento de la conectividad de las redes académicas de investigación y educación.
                </p>
                <p>
                    7. Articular y optimizar las instancias de liderazgo, coordinación y ejecución del Gobierno nacional y la participación de los diferentes actores de la política de ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    8. Fortalecer el desarrollo regional a través de políticas integrales de descentralización de las actividades científicas, de desarrollo tecnológico y de innovación.
                </p>
                <p>
                    9. Fortalecer la internacionalización de las actividades científicas, de desarrollo tecnológico y de innovación, de acuerdo con las dinámicas internacionales, a través de la cooperación internacional, la diáspora y redes, entre otros.
                </p>
                <p>
                    10. Orientar el fomento de actividades de ciencia, tecnología e innovación, hacia el avance del conocimiento científico, el desarrollo sostenible ambiental, social, cultural y el mejoramiento de la competitividad, estableciendo vínculos desde el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), con otros Sistemas Nacionales.
                </p>
                <p>
                    11. Establecer disposiciones generales que conlleven al fortalecimiento del conocimiento científico y el desarrollo de la innovación.
                </p>
                <p>
                    12. Impulsar la participación de la comunidad científica en la política nacional de ciencia, tecnología, innovación y competitividad, para generar mecanismos que eleven el nivel de la investigación científica y social, de los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. FUNCIONES.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_2162_2021.html#7">
                        7o
                    </a>
                    de la Ley 2162 de 2021, tendrá a su cargo las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Diseñar, formular, coordinar, promover la implementación y evaluar la política pública, los planes, programas y estrategias que se encaminen a fomentar, fortalecer y desarrollar la ciencia, la tecnología y la innovación, para consolidar una sociedad basada en el conocimiento.
                </p>
                <p>
                    2. Formular y coordinar el diseño, ejecución y evaluación del Plan Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    3. Dirigir y coordinar el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    4. Impulsar la formación e inserción de capacidades humanas, la cooperación internacional, la apropiación social de CTel y la infraestructura, para el desarrollo científico, tecnológico y la innovación de la Nación.
                </p>
                <p>
                    5. Fomentar acciones y condiciones para que los desarrollos científicos, tecnológicos e innovadores se relacionen con los sectores productivo y social, y que favorezcan la equidad, la productividad, la competitividad, el emprendimiento, el empleo y el mejoramiento de las condiciones de vida de los ciudadanos.
                </p>
                <p>
                    6. Establecer vínculos con otros sistemas administrativos, orientados al avance de la ciencia, la tecnología y la innovación.
                </p>
                <p>
                    7. Orientar la creación de espacios y mecanismos para fomentar la coordinación, fortalecimiento, articulación y mutua cooperación de las entidades que integran el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    8. Establecer los lineamientos que deben adoptar las entidades e institutos públicos y demás organismos para el desarrollo de actividades en ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    9. Definir las áreas del conocimiento, su composición, organización, funcionamiento y las líneas temáticas, focos y misiones que orienten las acciones y los espacios de interfaz que Permitan la articulación de los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    10. Fomentar la creación y el fortalecimiento de instancias e instrumentos financieros, de diferentes fuentes, para el desarrollo de la ciencia, tecnología e innovación en el país.
                </p>
                <p>
                    11. Consolidar las relaciones entre Universidad, Empresa, Estado y Sociedad para la generación de conocimiento, desarrollo tecnológico, innovación y la capacidad de transferencia de la tecnología y el conocimiento entre estos.
                </p>
                <p>
                    12. Fortalecer las capacidades regionales en materia de ciencia, desarrollo tecnológico e innovación, para el logro de los objetivos y de las políticas públicas formuladas por el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    13. Promover y articular, en el marco del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), las instancias regionales, departamentales y municipales de ciencia, tecnología e innovación, para la coordinación de esfuerzos nacionales y regionales en Ciencia, Tecnología e Innovación (CTel).
                </p>
                <p>
                    14. Promover la cooperación interinstitucional, interregional e internacional entre los actores del SNCTI, a través de políticas, planes, programas, proyectos y actividades, para la consecución de los objetivos y de las políticas públicas formuladas por el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    15. Administrar el Fondo Nacional de Financiamiento para la Ciencia, la Tecnología y la Innovación “Fondo Francisco José de Caldas” y cumplir las funciones que en relación con los demás fondos y recursos que tiene asignadas o se le asignen por la Constitución y la ley.
                </p>
                <p>
                    16. Definir y reglamentar los sistemas de información a cargo del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    17. Proponer y desarrollar, en el marco de sus competencias, estudios técnicos e investigaciones para la formulación, implementación y evaluación de políticas, planes, programas y proyectos para el sector.
                </p>
                <p>
                    18. Asesorar técnicamente en materias de competencia del Ministerio a las entidades u organismos de orden nacional y territorial.
                </p>
                <p>
                    19. Las demás que le señale la Constitución y la ley.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. INTEGRACIÓN DEL SECTOR ADMINISTRATIVO DE LA CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN.
                    </a>
                    El Sector Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación está constituido por el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación y las demás entidades que le adscriba o vincule la ley.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. DIRECCIÓN.
                    </a>
                    La Dirección del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación estará a cargo del Ministro, quien la ejercerá con la inmediata colaboración de los Viceministros.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. ESTRUCTURA.
                    </a>
                    Para el desarrollo de sus funciones el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación tendrá la siguiente estructura:
                </p>
                <p>
                    1. Despacho del Ministro
                </p>
                <p>
                    1.1. Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional
                </p>
                <p>
                    1.2. Oficina Asesora de Comunicaciones
                </p>
                <p>
                    1.3. Oficina Asesora Jurídica
                </p>
                <p>
                    1.4. Oficina de Tecnologías y Sistemas de Información
                </p>
                <p>
                    1.5. Oficina de Control Interno
                </p>
                <p>
                    1.6. Dirección de Gestión de Recursos para la Ciencia, la Tecnología Y la Innovación (CTel)
                </p>
                <p>
                    2. Despacho del Viceministerio de Conocimiento, Innovación y Productividad
                </p>
                <p>
                    2.1. Dirección de Ciencia
                </p>
                <p>
                    2.2. Dirección de Desarrollo Tecnológico e Innovación
                </p>
                <p>
                    3. Despacho del Viceministerio de Talento y Apropiación Social del Conocimiento
                </p>
                <p>
                    3.1. Dirección de Capacidades y Apropiación del Conocimiento
                </p>
                <p>
                    3.2. Dirección de Vocaciones y Formación
                </p>
                <p>
                    4. Secretaría General
                </p>
                <p>
                    4.1. Dirección Administrativa y Financiera
                </p>
                <p>
                    4.2. Dirección de Talento Humano
                </p>
                <p>
                    5. Órganos de Asesoría y Coordinación
                </p>
                <p>
                    5.1. Comité de Gestión y Desempeño Institucional Sectorial e Institucional
                </p>
                <p>
                    5.2. Comité de Coordinación del Sistema de Control Interno
                </p>
                <p>
                    5.3. Comisión de Personal
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. FUNCIONES DEL DESPACHO DEL MINISTRO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN.
                    </a>
                    Son funciones del Despacho del Ministro de Ciencia, Tecnología e Innovación, además de las señaladas por la Constitución Política y la ley, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Dirigir el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), orientando la definición de líneas temáticas y estratégicas, áreas de conocimiento, focos y misiones en materia de CTel, que orienten las acciones y actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación, su estructura, nombres, organización, composición y funciones.
                </p>
                <p>
                    2. Formular, dirigir, coordinar y hacer seguimiento a las políticas públicas, planes, programas y proyectos del Ministerio y del sector administrativo de CTel, en articulación con los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    3. Definir y formular las políticas de reconocimiento y/o acreditación de los investigadores, grupos de investigación, centros, institutos u organizaciones que adelanten actividades de CTel.
                </p>
                <p>
                    4. Adoptar y dirigir el Plan Nacional de CTel y velar porque se implemente de manera articulada con la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad.
                </p>
                <p>
                    5. Asesorar al Presidente de la República en los asuntos relacionados con Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    6. Ejercer la representación legal del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    7. Preparar y presentar los proyectos de ley, actos legislativos y Decretos relacionados con el Ministerio, el sector de la CTel, el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación y el Sistema General de Regalías para la CTel.
                </p>
                <p>
                    8. Orientar la construcción colectiva de la visión del desarrollo del país en materia de CTel, en el mediano y largo plazo, para consolidar una sociedad basada en el conocimiento.
                </p>
                <p>
                    9. Articular a los actores a nivel interinstitucional, interregional e internacional, para el logro de las metas y objetivos en CTel.
                </p>
                <p>
                    10. Orientar, dirigir y controlar la gestión de la información y de la estrategia de comunicación institucional y sectorial, bajo los lineamientos de la Presidencia de la República.
                </p>
                <p>
                    11. Impartir directrices para articular a las regiones, los departamentos y el Distrito Capital, en la implementación de políticas, programas y proyectos estratégicos en materia de CTel.
                </p>
                <p>
                    12. Promover, en coordinación con el Ministerio de Educación Nacional, la ciencia, la tecnología y la innovación, como componentes del sistema educativo nacional.
                </p>
                <p>
                    13. Impartir lineamientos para articular, con los Ministerios de Educación Nacional, de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones y el Servicio Nacional de Aprendizaje (SENA), la formulación e implementación de la política integral de innovación educativa.
                </p>
                <p>
                    14. Ejercer la presidencia del Consejo Nacional de Beneficios Tributarios (CNBT) y participar en los demás cuerpos colegiados establecidos en la ley.
                </p>
                <p>
                    15. Orientar la formulación de la política de ejecución de los recursos de CTel del Sistema General de Regalías y ejercer la Secretaría Técnica del OCAD.
                </p>
                <p>
                    16. Representar al país en los foros y organismos internacionales en materia de CTel. Así como gestionar y adelantar las alianzas estratégicas y negociaciones correspondientes, de conformidad con las disposiciones legales vigentes sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    17. Liderar e impartir lineamientos para fomentar la creación y el fortalecimiento de instancias e instrumentos financieros, de diferentes fuentes, para el desarrollo de la Ciencia, Tecnología e Innovación en el país.
                </p>
                <p>
                    18. Dirigir la elaboración y presentar a la autoridad competente el Marco de Gasto de Mediano Plazo, el anteproyecto anual de presupuesto del Ministerio, sus adiciones y traslados, así como los estados financieros, de conformidad con las disposiciones legales, orgánicas y reglamentarias sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    19. Ordenar los gastos y suscribir como representante legal los actos, convenios, contratos y demás acuerdos de voluntades que se requieran para el cumplimiento de los objetivos y funciones asignadas.
                </p>
                <p>
                    20. Nombrar, posesionar y remover los funcionarios del Ministerio, con excepción de los empleos cuya nominación esté atribuida a otra autoridad y distribuir los empleos de su planta de personal.
                </p>
                <p>
                    21. Crear, organizar y conformar comités, comisiones y grupos internos de trabajo, teniendo en cuenta la estructura interna, las necesidades del servicio y los planes y programas trazados para el adecuado funcionamiento del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    22. Garantizar el establecimiento y desarrollo del Sistema de Control Interno. 23. Ejercer la segunda instancia del control interno disciplinario de conformidad con las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    24. Adoptar los reglamentos internos y el manual específico de funciones y de competencias laborales, así como también los manuales o procedimientos necesarios para el cumplimiento de las funciones del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    25. Promover, entre otros, ejercicios de prospectiva para orientar políticas, planes, programas y proyectos de largo plazo del SNCTI.
                </p>
                <p>
                    26. Ejercer las Secretarías Técnicas de los Consejos y/o Comités del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    27. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. OFICINA ASESORA DE PLANEACIÓN E INNOVACIÓN INSTITUCIONAL.
                    </a>
                    Son funciones de la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Elaborar, en coordinación con las dependencias del Ministerio, el Plan de Desarrollo Sectorial e Institucional, con sujeción al Plan Nacional de Desarrollo, los planes estratégicos y de acción, el Plan Operativo Anual y Plurianual de Inversiones, los Planes de Gestión y Desempeño, y someterlos a aprobación del Ministro de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    2. Asesorar la implementación, sostenibilidad y mejoramiento del Modelo Integrado de Planeación y Gestión (MIPG) coordinando la consolidación y aprobación de los planes relacionados por la instancia directiva competente.
                </p>
                <p>
                    3. Definir directrices, metodologías, instrumentos y cronogramas en la formulación, ejecución, seguimiento y evaluación de las políticas, planes, programas y proyectos orientados al cumplimiento de la planeación estratégica sectorial e institucional.
                </p>
                <p>
                    4. Realizar el seguimiento y evaluación a la ejecución y cumplimiento de las metas de los planes, programas y proyectos del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    5. Asesorar y apoyar a las dependencias del Ministerio en el diseño y desarrollo de estudios y evaluaciones para la medición de las acciones de política pública de CTel, articulando las evaluaciones con el Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    6. Asesorar en la definición de los criterios para la Gestión de la información estadística de la entidad y establecer los indicadores que permitan el seguimiento y evaluación del desempeño institucional para la toma de decisiones estratégicas, en coordinación con las dependencias del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    7. Diseñar estrategias y definir criterios que promuevan e incentiven la gestión del conocimiento y la innovación institucional, en coordinación con la Oficina de Tecnologías y Sistemas de Información, Dirección de Talento Humano, Oficina Asesora de Comunicaciones y demás dependencias involucradas, aplicando para tal fin modelos o normas técnicas de referencia, que permitan el correcto impulso de la innovación al interior de la entidad.
                </p>
                <p>
                    8. Administrar el Banco de Proyectos de Inversión Nacional (BPIN) del Ministerio y el Sistema de Seguimiento a Proyectos de Inversión (SPI) y emitir concepto de viabilidad integral a los proyectos de inversión que lo requieran, evaluando el cumplimiento de los requisitos establecidos.
                </p>
                <p>
                    9. Preparar, consolidar y presentar, en coordinación con la Dirección  Administrativa y Financiera, el anteproyecto de presupuesto, así como la programación presupuestal plurianual del Ministerio, de acuerdo con las directrices que imparta el Ministerio de Hacienda y Crédito Público, el Departamento Nacional de Planeación y el Ministro.
                </p>
                <p>
                    10. Realizar, en coordinación con la Dirección Administrativa y Financiera, el seguimiento a la ejecución presupuestal del Ministerio, gestionar las modificaciones presupuestales a los proyectos de inversión y adelantar el trámite ante el Ministerio de Hacienda y Crédito Público y el Departamento Nacional de Planeación, de conformidad con el Estatuto Orgánico del Presupuesto y las normas que lo reglamenten.
                </p>
                <p>
                    11. Hacer seguimiento y evaluar la gestión institucional y del sector, a través de la consolidación de los informes de gestión, indicadores y resultados y presentarlos ante las instancias competentes para toma de decisiones.
                </p>
                <p>
                    12. Estructurar, conjuntamente con las demás dependencias del Ministerio, los informes de gestión y rendición de cuentas a la ciudadanía y someterlos a aprobación del Ministro.
                </p>
                <p>
                    13. Diseñar, en coordinación con las dependencias competentes, el Plan Anticorrupción del Ministerio, para la aprobación del Ministro y liderar su implementación y actualización.
                </p>
                <p>
                    14. Diseñar, coordinar y administrar la gestión del riesgo en las diferentes dependencias y/o procesos del Ministerio, con la periodicidad y la oportunidad requeridas.
                </p>
                <p>
                    15. Liderar y asesorar de manera coordinada con las áreas involucradas, los criterios y planes para el cumplimiento de la Política de Transparencia, Acceso a la Información pública y lucha contra la corrupción y de la Política de Participación Ciudadana en la Gestión Pública, de acuerdo con la normatividad vigente.
                </p>
                <p>
                    16. Administrar el inventario de trámites y servicios de la entidad y establecer las acciones para la racionalización de los mismos, de manera coordinada con la Secretaría General y las dependencias del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    17. Construir los mapas de información institucional y sectorial en materia de CTel, en coordinación con la Oficina de Tecnologías y Sistemas de Información.
                </p>
                <p>
                    18. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. OFICINA ASESORA DE COMUNICACIONES.
                    </a>
                    Son funciones de la Oficina Asesora de Comunicaciones, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar al Ministro en la formulación e implementación de la estrategia de comunicación institucional y sectorial, bajo los lineamientos del Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    2. Realizar la oportuna divulgación de los planes, programas, proyectos y, actividades que desarrolla el Ministerio para conocimiento interno y de la ciudadanía en general.
                </p>
                <p>
                    3. Asesorar al Ministerio en las estrategias dirigidas a estimular la participación de los ciudadanos y de la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad, sobre las políticas a cargo del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    4. Orientar y acompañar, en materia de comunicaciones, las intervenciones que el Ministerio requiera, en los diferentes canales y espacios.
                </p>
                <p>
                    5. Establecer, canalizar y coordinar las relaciones con los medios de comunicación, nacionales e internacionales e informar a la opinión pública sobre la gestión del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    6. Formular y desarrollar, en coordinación con las dependencias del Ministerio, las estrategias para divulgar o comunicar la información generada en cumplimiento de sus objetivos institucionales.
                </p>
                <p>
                    7. Diseñar y administrar los contenidos de los diferentes medios de comunicación interinstitucionales, plataformas y redes sociales.
                </p>
                <p>
                    8. Hacer seguimiento a los resultados de las estrategias de comunicación institucional.
                </p>
                <p>
                    9. Promover y vigilar el uso de la imagen institucional del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    10. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. OFICINA ASESORA JURÍDICA.
                    </a>
                    Son funciones de la Oficina Asesora Jurídica, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar al Ministro y a las demás dependencias en los asuntos jurídicos de competencia del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    2. Revisar y emitir conceptos sobre los proyectos de actos administrativos y de circulares que sean competencia de las direcciones técnicas del Ministerio, cuando estas lo requieran y cuando dichos documentos desarrollen asuntos jurídicos del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    3. Elaborar los actos administrativos y circulares que en materia jurídica deba expedir el Ministerio, así como los proyectos de Ley y Decretos que el Ministro deba someter a consideración del Gobierno nacional, en coordinación con las dependencias que tengan a su cargo liderar el estudio y justificación técnica requerida.
                </p>
                <p>
                    4. Analizar, conceptuar y coordinar el seguimiento a los proyectos de ley y de actos legislativos que se tramiten en el Congreso de la República, así como a las iniciativas presentadas por el Ministerio y que estén relacionados con la misión institucional de la entidad, con el apoyo técnico de las dependencias.
                </p>
                <p>
                    5. Liderar y proyectar en coordinación con las áreas y dependencias del Ministerio, la agenda regulatoria de conformidad con las necesidades del Ministerio y del Sector.
                </p>
                <p>
                    6. Atender y resolver las consultas y peticiones de carácter jurídico elevadas al Ministerio y por las diferentes dependencias internas, en particular aquellas relacionadas con la interpretación y aplicación de normas en materia de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    7. Ejercer la representación jurídica, judicial y extrajudicial del Ministerio, de acuerdo con el poder o la delegación del Ministro, en los procesos judiciales, procedimientos administrativos y conciliaciones en los cuales sea parte o tercero interesado. Así como promover las acciones judiciales que sean necesarias para defender los intereses del Ministerio y coordinar las respuestas a los requerimientos de autoridades judiciales, en el marco de los procesos que estas adelanten.
                </p>
                <p>
                    8. Definir y promover la implementación de estrategias de prevención del daño antijurídico.
                </p>
                <p>
                    9. Dirigir las actividades relacionadas con el proceso de jurisdicción coactiva de acuerdo con la normatividad vigente.
                </p>
                <p>
                    10. Asesorar y apoyar a las diferentes dependencias del Ministerio, en el estudio y viabilidad jurídica de la formulación de política pública y regulación del sector.
                </p>
                <p>
                    11. Compilar, sistematizar leyes, decretos y jurisprudencia relativa al Sector, de manera que se mantenga actualizada esta información, y remitir a la Oficina Asesora de Comunicaciones y la Oficina de Tecnologías y Sistemas de la Información para su difusión.
                </p>
                <p>
                    12. Coordinar la respuesta a las solicitudes o requerimientos de autoridades judiciales, en el marco de los procesos judiciales que estas adelanten y que no sean competencia de la Dirección de Gestión de Recursos para la Ciencia, la Tecnología e Innovación (CTel) del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    13. Conocer y tramitar en primera instancia la etapa de juzgamiento de los procesos disciplinarios que se adelanten al interior de la Entidad, de conformidad con la normativa que rige la materia.
                </p>
                <p>
                    14. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. OFICINA DE TECNOLOGÍAS Y SISTEMAS DE INFORMACIÓN.
                    </a>
                    Son funciones de la Oficina de Tecnologías y Sistemas de Información, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Desarrollar e impartir los lineamientos en materia tecnológica para definir políticas, estrategias, planes y prácticas que soporten la gestión del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación y del sector y que, a su vez, faciliten la gobernabilidad y gestión de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (TIC), conforme a los lineamientos definidos por el Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones y el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    2. Definir, actualizar e implementar el Plan Estratégico de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (PETIC), conforme a los lineamientos definidos por el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    3. Liderar el desarrollo, implementación, adquisición, administración y mantenimiento de los sistemas de información, la infraestructura tecnológica y servicios digitales del Ministerio y del sector, de acuerdo con lo establecido en el Plan Estratégico de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (PETIC).
                </p>
                <p>
                    4. Coordinar y gestionar las actividades de definición, seguimiento, evaluación y mejoramiento de la implementación de la cadena de valor y procesos del área de tecnologías de la Información, que faciliten la articulación entre entidades del sector y del Estado, en materia de integración e interoperabilidad de información y servicios.
                </p>
                <p>
                    5. Desarrollar estrategias de gestión de información para garantizar su pertinencia, calidad, oportunidad, seguridad e intercambio, con el fin de lograr un flujo eficiente de información disponible para el uso en la gestión y la toma de decisiones en el Ministerio y del Sector.
                </p>
                <p>
                    6. Definir los estándares, buenas prácticas y principios de la gestión de la Información a cargo del Ministerio, garantizando la integridad, disponibilidad y confidencialidad de la información, en coordinación con la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional.
                </p>
                <p>
                    7. Coordinar los estándares de datos de los sistemas de información y de seguridad informática e información con las dependencias del Ministerio, previa aprobación del Ministro de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    8. Proponer políticas y lineamientos para el cumplimiento de estándares de gestión de información, sistemas de información, seguridad de la información, privacidad, calidad y oportunidad de la información del Ministerio y del sector, con el fin de preservar la confidencialidad, integridad y disponibilidad de los datos.
                </p>
                <p>
                    9. Elaborar e implementar el plan estratégico y de acción sectorial e institucional de las TIC, en coordinación con las dependencias del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    10. Elaborar el insumo técnico para la construcción del mapa de información institucional y sectorial que permita contar de manera actualizada y completa con los procesos de producción de información, en coordinación con las dependencias del Ministerio, de acuerdo con los lineamientos impartidos por la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional.
                </p>
                <p>
                    11. Diseñar estrategias, instrumentos y herramientas que faciliten la interacción en TIC entre el Ministerio y la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad, conforme a los lineamientos definidos por el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    12. Liderar la definición, implementación y mantenimiento de la arquitectura de TI y apoyar la definición de arquitectura misional del Ministerio, de acuerdo con el marco de referencia de arquitectura empresarial para la gestión de tecnologías de la información y las comunicaciones (TIC) y los lineamientos definidos por el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    13. Adelantar estudios, análisis y evaluaciones de la factibilidad técnica y operativa de los sistemas de información, la infraestructura tecnológica y servicios digitales del Ministerio y del sector, cuando sean requeridos.
                </p>
                <p>
                    14. Proponer e implementar acciones para impulsar la estrategia de gobierno abierto mediante la habilitación de mecanismos de interoperabilidad y apertura de datos que faciliten la participación, transparencia y colaboración, para el desarrollo de las actividades a cargo del Ministerio y del sector, siguiendo los lineamientos del Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    15. Propender y facilitar a los usuarios internos y externos, el uso y/o apropiación de las tecnologías, los sistemas de información y los servicios digitales con los que cuente el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    16. Coordinar al interior del Ministerio, con el apoyo de la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional, la implementación, seguimiento y evaluación en lo que respecta a TI, de la Política de Transparencia, acceso a la información pública y lucha contra la corrupción, según lineamientos del Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    17. Implementar y gestionar la prestación de servicios tecnológicos, conforme a las directrices del modelo de capacidades de TI que se defina en la arquitectura misional del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    18. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. OFICINA DE CONTROL INTERNO.
                    </a>
                    Son funciones de la Oficina de Control Interno, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar al Ministro en el diseño, planeación, implementación y evaluación del Sistema de Control Interno del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    2. Verificar que el Sistema de Control Interno esté formalmente establecido dentro del Ministerio y que su ejercicio sea intrínseco al desarrollo de las funciones de todos los cargos y en particular de aquellos que tengan responsabilidad de mando.
                </p>
                <p>
                    3. Verificar que los controles definidos para los procesos y actividades del Ministerio, se cumplan por parte de los responsables de su ejecución.
                </p>
                <p>
                    4. Verificar que los controles asociados a las actividades del Ministerio, estén definidos, sean apropiados y se mejoren permanentemente.
                </p>
                <p>
                    5. Hacer seguimiento al cumplimiento de las leyes, normas, políticas, planes, programas, proyectos, metas y procedimientos del Ministerio y recomendar los ajustes necesarios.
                </p>
                <p>
                    6. Servir de apoyo a los directivos del Ministerio en el proceso de toma de decisiones frente a las auditorias llevadas a cabo en la entidad.
                </p>
                <p>
                    7. Verificar el cumplimiento de los procesos relacionados con el manejo de los recursos, bienes y sistemas de información del Ministerio y recomendar los correctivos a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    8. Fomentar en todo el Ministerio la formación de una cultura de control que contribuya al mejoramiento continuo en el cumplimiento de la misión institucional.
                </p>
                <p>
                    9. Evaluar y verificar la aplicación de los mecanismos de participación ciudadana, que, en desarrollo del mandato constitucional y legal, diseñe el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    10. Mantener permanentemente informados a los directivos acerca del estado del Sistema de Control Interno dentro del Ministerio, dando cuenta de las debilidades detectadas y de las fallas en su cumplimiento.
                </p>
                <p>
                    11. Publicar un informe del estado del Sistema de Control Interno del Ministerio en la página web, de acuerdo con las disposiciones vigentes.
                </p>
                <p>
                    12. Asesorar a las dependencias del Ministerio en la adopción de acciones de mejoramiento y recomendaciones de los entes de control, así como en la identificación y prevención de los riesgos que puedan afectar el logro de sus objetivos.
                </p>
                <p>
                    13. Evaluar la gestión de las dependencias encargadas de recibir, tramitar y resolver las quejas, sugerencias, reclamos y denuncias, y rendir al Ministro un informe semestral.
                </p>
                <p>
                    14. Poner en conocimiento de los organismos competentes, la comisión de hechos presuntamente irregulares que conozca en desarrollo de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    15. Actuar como interlocutor ante los organismos de control y articular a las dependencias del Ministerio en la preparación y entrega de la información, documentación y respuestas que sean requeridas por estos en el desarrollo de las auditorías que se practiquen en el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    16. Desarrollar programas de auditoría, formular las observaciones y recomendaciones pertinentes y verificar su cumplimiento.
                </p>
                <p>
                    17. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. DIRECCIÓN DE GESTIÓN DE RECURSOS PARA LA CIENCIA, LA TECNOLOGÍA Y LA INNOVACIÓN (CTEL).
                    </a>
                    La Dirección de Gestión de Recursos para la Ciencia, la Tecnología y la Innovación (CTel) es una dependencia del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación, con autonomía administrativa y financiera, en los términos del literal j) del artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, encargada de la administración de los fondos, cuentas y recursos destinados para adelantar planes, programas, proyectos y actividades de CTel y tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Administrar, directamente o a través de encargos fiduciarios, fiducia pública o cualquier otro mecanismo financiero de administración de recursos, los siguientes fondos: Fondo Francisco José de Caldas, creado mediante la Ley
                    <a href="ley_1286_2009.html#INICIO">
                        1286
                    </a>
                    de 2009; Fondo de Investigación en Salud, creado mediante la Ley
                    <a href="ley_0643_2001.html#INICIO">
                        643
                    </a>
                    de 2001, así como los demás fondos e instrumentos financieros que tenga a cargo el Ministerio, conforme las instrucciones y la delegación que reciba del Ministro.
                </p>
                <p>
                    2. Administrar, de conformidad con las normas vigentes, los bienes y recursos destinados para su funcionamiento y responder por su correcta aplicación o utilización.
                </p>
                <p>
                    3. Administrar los recursos humanos de la Dirección, teniendo en cuenta los lineamientos de las políticas de gestión y desempeño aplicables y el marco normativo vigente.
                </p>
                <p>
                    4. Diseñar los instrumentos y mecanismos de financiación para el desarrollo de actividades de CTel, de acuerdo con las políticas de CTel definidas por el Ministerio y el marco legal vigente en la materia, con el apoyo de las dependencias del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    5. Acompañar el proceso de evaluación y selección de programas y proyectos susceptibles de ser financiados con recursos del Sistema General de Regalías, de acuerdo con la normatividad vigente y las instrucciones y delegación que se reciba por parte del Ministro.
                </p>
                <p>
                    6. Gestionar recursos para financiar los programas, proyectos y actividades de CTel.
                </p>
                <p>
                    7. Efectuar las operaciones presupuestales, contables y financieras, de los fondos citados en el numeral 1 del presente artículo, de acuerdo con los lineamientos que para el efecto defina el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    8. Ejercer, directamente o a través de contratos, la auditoría especializada a los Fondos.
                </p>
                <p>
                    9. Elaborar el plan estratégico y el anteproyecto de presupuesto de la Dirección en coordinación con la Dirección Administrativa y Financiera y la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional y presentarlo para aprobación del Ministro.
                </p>
                <p>
                    10. Elaborar el Programa Anual Mensualizado de Caja (PAC) de los recursos a cargo de la Dirección y controlar su ejecución, en coordinación con las demás dependencias.
                </p>
                <p>
                    11. Llevar en contabilidad separada de la del Ministerio, la contabilidad de los fondos y cuentas a cargo de la Dirección y remitirla para su consolidación, de acuerdo con los lineamientos que para el efecto defina el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    12. Reportar a la Dirección Administrativa y Financiera la información relacionada con su gestión en los sistemas de información que disponga el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    13. Apoyar el diseño e implementar, bajo los lineamientos del Ministro y Viceministros, los instrumentos y mecanismos para la ejecución de los programas, proyectos y actividades de CTel.
                </p>
                <p>
                    14. Ejecutar los planes, programas, proyectos, actividades, lineamientos y estrategias de CTel, diseñados y formulados por las Direcciones del Ministerio, según la Política, instrumentos y mecanismos de CTel que se adopten para el efecto.
                </p>
                <p>
                    15. Coordinar la evaluación de las propuestas e iniciativas que se sometan a consideración del Ministerio en el marco de los programas, proyectos y actividades de CTel.
                </p>
                <p>
                    16. Coordinar la respuesta a las solicitudes o requerimientos de autoridades judiciales, relacionados con los recursos del Fondo Francisco José de Caldas, del Fondo de Investigación en Salud y así como los demás fondos e instrumentos financieros que tenga a cargo el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    17. Adelantar la gestión contractual que se derive de las funciones de la Dirección, de manera articulada con los instrumentos de planeación y presupuesto del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    18. Elaborar los estudios e insumos técnicos que fundamentan la producción normativa que le corresponde expedir al Ministerio, de acuerdo con los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    19. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. VICEMINISTERIO DE CONOCIMIENTO, INNOVACIÓN Y PRODUCTIVIDAD.
                    </a>
                    Son funciones del Despacho del Viceministerio de Conocimiento, Innovación y Productividad, además de las señaladas en la Ley, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar al Ministro en el proceso de formulación, implementación, seguimiento y evaluación de las políticas de CTel, relacionadas con la generación de conocimiento, el desarrollo tecnológico, la innovación y la productividad.
                </p>
                <p>
                    2. Coordinar el diseño de la política de generación y uso del conocimiento, desarrollo tecnológico, innovación y productividad, y hacer seguimiento a su implementación y evaluación.
                </p>
                <p>
                    3. Liderar, el diseño de herramientas e instrumentos para la evaluación de las políticas, planes, programas y proyectos del Ministerio, relacionadas con la generación de conocimiento, el desarrollo tecnológico, la innovación y la productividad, con el apoyo de la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional,
                </p>
                <p>
                    4. Liderar, la implementación de planes, programas, proyectos y actividades para la generación y uso del conocimiento, desarrollo tecnológico, innovación y productividad, de manera articulada entre la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel,
                </p>
                <p>
                    5. Impartir lineamientos, para el diseño de instrumentos y mecanismos que permitan financiar los programas, proyectos y actividades de CTel, relacionados con generación, transferencia y uso de conocimiento, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel.
                </p>
                <p>
                    6. Liderar el diseño e implementación de los instrumentos y mecanismos para la ejecución de los programas, proyectos y actividades de CTel relacionados con generación, transferencia y uso de conocimiento, con el apoyo de las dependencias del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    7. Articular las diferentes instancias del SNCTI con el SNCI, impulsando programas, proyectos y actividades en asuntos relacionados con innovación, que promuevan la competitividad en el país.
                </p>
                <p>
                    8. Articular con el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo y las demás entidades e instancias competentes, los asuntos relacionados con innovación para la competitividad en el sector productivo.
                </p>
                <p>
                    9. Promover políticas de fomento para la adopción, transferencia y uso del conocimiento y la tecnología, que fomenten la innovación para la competitividad en el país, en coordinación con los Ministerios de Comercio, Industria y Turismo, Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, el SENA, el Departamento Nacional de Planeación y demás entidades e instancias competentes.
                </p>
                <p>
                    10. Impartir lineamientos para la promoción de la creación, fortalecimiento y consolidación de los centros de investigación, centros de desarrollo tecnológico, parques científicos y tecnológicos, unidades de investigación + Desarrollo + innovación (l+D+i), empresas basadas en conocimientos, entre otros.
                </p>
                <p>
                    11. Promover mecanismos para la organización, funcionamiento y articulación de los actores del SNCTI, en el marco de la política de CTel.
                </p>
                <p>
                    12. Proponer y asistir al Ministro, en la elaboración y seguimiento a proyectos de actos legislativos y de ley ante el Congreso de la República, relacionados con las materias de su competencia, en coordinación con la Oficina Asesora Jurídica.
                </p>
                <p>
                    13. Identificar y proponer áreas, focos y misiones para el fomento de la investigación, la generación, transferencia y uso de conocimiento, el desarrollo tecnológico y la innovación, que conduzcan a la construcción e implementación de agendas para el desarrollo estratégico del país.
                </p>
                <p>
                    14. Impartir lineamientos y coordinar el diseño de modelos de medición de capacidades y resultados del SNCTI, que permitan analizar, evaluar y orientar la toma de decisiones en materia de generación, valoración, uso, gestión y desarrollo tecnológico e innovación.
                </p>
                <p>
                    15. Liderar y coordinar la definición de estrategias de articulación y transferencia de conocimiento y tecnología entre la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad.
                </p>
                <p>
                    16. Impartir lineamientos para impulsar el desarrollo de actividades orientadas a la generación de conocimiento en las diferentes áreas del saber, así como para la Investigación + Desarrollo + innovación (I+D+i), que faciliten la identificación de oportunidades y la solución de problemas nacionales y regionales del sector productivo y social.
                </p>
                <p>
                    17. Impartir lineamientos para fomentar la investigación + creación como proceso de generación de conocimiento, desarrollo tecnológico e innovación para el sector productivo y social.
                </p>
                <p>
                    18. Adoptar estrategias y acciones para la identificación, protección y explotación de la propiedad intelectual en la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad.
                </p>
                <p>
                    19. Proponer las políticas de reconocimiento y/o acreditación de los investigadores, centros, institutos u organizaciones que adelanten actividades de CTel.
                </p>
                <p>
                    20. Ejercer las funciones de Secretaría Técnica del Consejo Científico Nacional (CCN).
                </p>
                <p>
                    21. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. DIRECCIÓN DE CIENCIA.
                    </a>
                    Son funciones de la Dirección de Ciencia, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Formular la política de CTel en materia de generación de conocimiento, a través de artículos científicos, patentes y otros productos de investigación.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar y promover, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel, planes, programas, proyectos o estrategias de CTel que impulsen e incentiven la generación de conocimiento en la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad.
                </p>
                <p>
                    3. Formular instrumentos y mecanismos orientados al fomento de la investigación básica a largo plazo y la investigación aplicada, en todas las áreas del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    4. Diseñar e implementar los modelos de medición de capacidades y resultados del SNCTI, que permitan analizar, evaluar y orientar la toma de decisiones en materia de generación de conocimiento.
                </p>
                <p>
                    5. Articular y fomentar, con el Ministerio de Cultura, estrategias, planes, programas y proyectos en temáticas relacionadas con la investigación-creación como proceso de generación de conocimiento, para el avance y el desarrollo, entre otros, de las industrias creativas y culturales y la apropiación del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    6. Formular y evaluar la política en las temáticas de competencia de la Dirección de Ciencia y los instrumentos y mecanismos definidos para su ejecución.
                </p>
                <p>
                    7. Emitir conceptos técnicos de CTel relacionados con las temáticas de competencia de la Dirección de Ciencia.
                </p>
                <p>
                    8. Gestionar y promover, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel, la utilización de instrumentos y mecanismos de financiación para el desarrollo de actividades de CTel, relacionados con la generación de conocimiento.
                </p>
                <p>
                    9. Adelantar los procesos de reconocimiento y/o acreditación de investigadores, centros, institutos u organizaciones que ejecuten actividades de CTel y reconocer y categorizar sus publicaciones e investigaciones.
                </p>
                <p>
                    10. Gestionar y apoyar técnicamente el desarrollo de los consejos y/o comités del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación, en función de las diferentes áreas del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    11. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. DIRECCIÓN DE DESARROLLO TECNOLÓGICO E INNOVACIÓN.
                    </a>
                    Son funciones de la Dirección de Desarrollo Tecnológico e Innovación, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Formular, implementar y evaluar la política de CTel en materia de desarrollo tecnológico e innovación.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar y promover, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel, planes, programas, proyectos o estrategias de CTel que impulsen e incentiven la transferencia, adaptación y adopción de conocimiento, desarrollo tecnológico e innovación, en la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad, en articulación con la política nacional de CTel.
                </p>
                <p>
                    3. Crear, evaluar y fortalecer instrumentos para la ampliación de capacidades, el desarrollo de actividades de CTel y la transferencia de conocimiento y tecnología entre la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad.
                </p>
                <p>
                    4. Fomentar la creación, fortalecimiento, consolidación y articulación de los centros de desarrollo tecnológico, centros de innovación y productividad, parques científicos y tecnológicos, incubadores de empresas, oficinas de transferencia de resultados de investigación (OTRI), institutos, organismos de interfaz, unidades de Investigación+ Desarrollo+ innovación (I+D+i), empresas altamente innovadoras, y demás actores basados en conocimientos, en coordinación con las demás dependencias del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    5. Fomentar, de manera articulada con los diferentes Sistemas Nacionales, la creación y fortalecimiento de mecanismos e instrumentos para el desarrollo de servicios de extensión tecnológica, encaminados a la innovación y competitividad de los sectores productivos.
                </p>
                <p>
                    6. Diseñar, Implementar y evaluar los planes, programas, proyectos y estrategias para la promoción, identificación, protección y gestión de la propiedad intelectual en la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad.
                </p>
                <p>
                    7. Emitir conceptos técnicos de CTel, en las temáticas relacionadas con el desarrollo tecnológico y la innovación.
                </p>
                <p>
                    8. Gestionar y promover, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel, instrumentos y mecanismos de financiación para el desarrollo de actividades de CTel, relacionados con las funciones de la Dirección de Desarrollo Tecnológico e Innovación.
                </p>
                <p>
                    9. Fomentar la transferencia y adopción de tecnología, conocimiento y resultados de la investigación + creación, el desarrollo tecnológico y la innovación, en el sector productivo y la sociedad.
                </p>
                <p>
                    10. Diseñar, implementar y evaluar la política en materia de estímulos tributarios en CTel, en coordinación con el Consejo Nacional de Beneficios Tributarios.
                </p>
                <p>
                    11. Ejercer las funciones de Secretaría Técnica del Consejo Nacional de Beneficios Tributarios (CNBT).
                </p>
                <p>
                    12. Diseñar, Implementar y evaluar planes, programas, proyectos y estrategias que permitan la articulación entre Universidad, Empresa, Estado y Sociedad a fin de incrementar capacidades en gestión y promoción de la innovación, así como la cultura empresarial de la innovación, fortaleciendo la red de actores del sistema en CTel.
                </p>
                <p>
                    13. Adelantar los procesos de reconocimiento de los actores que ejecuten actividades de CTel, relacionadas con las funciones de la Dirección de Desarrollo Tecnológico e Innovación.
                </p>
                <p>
                    14. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. VICEMINISTERIO DE TALENTO Y APROPIACIÓN SOCIAL DEL CONOCIMIENTO.
                    </a>
                    Son funciones del Despacho del Viceministerio de Talento y Apropiación Social del Conocimiento, además de las señaladas en la Ley, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar al Ministro en el proceso de formulación, implementación, seguimiento y evaluación de las políticas de CTel, relacionadas con capacidades en CTel en las regiones, formación de capital humano de alto nivel, redes y apropiación del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    2. Coordinar el diseño de las políticas de CTel relacionadas con capacidades regionales, formación de capital humano de alto nivel, redes y apropiación del conocimiento y hacer seguimiento a su implementación y evaluación.
                </p>
                <p>
                    3. Proponer y asistir al Ministro, en coordinación con la Oficina Asesora Jurídica, en la elaboración y seguimiento a proyectos de actos legislativos y de ley ante el Congreso de la República, relacionados con las materias de su competencia.
                </p>
                <p>
                    4. Liderar y elaborar, con el apoyo de la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional, el diseño de herramientas e instrumentos para la evaluación de las políticas, planes, programas y proyectos del Ministerio, relacionados con capacidades regionales, formación de capital humano de alto nivel, redes y apropiación del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    5. Impartir lineamientos, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel, para el diseño de instrumentos y mecanismos que permitan financiar los programas, proyectos y actividades de CTel relacionados con las capacidades regionales, formación de capital humano de alto nivel, redes y apropiación del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    6. Liderar el diseño e implementación de los instrumentos y mecanismos para la ejecución de los programas, proyectos y actividades de CTel relacionados con las capacidades regionales, formación de capital humano de alto nivel, redes y apropiación del conocimiento con el apoyo de las dependencias del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    7. Identificar y proponer áreas, focos y misiones para promover las capacidades regionales, la formación de capital humano de alto nivel, redes y apropiación del conocimiento, que conduzcan a la construcción e implementación de agendas para el desarrollo estratégico del país.
                </p>
                <p>
                    8. Articular, con los Ministerios de Educación Nacional, de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones y del Trabajo, la formulación e implementación de la política integral de innovación educativa.
                </p>
                <p>
                    9. Articular, con el Ministerio de Educación Nacional, las estrategias, planes, programas y proyectos que, en temáticas relacionadas con el fomento de la formación de capital humano de alto nivel, diseñen las direcciones adscritas al Viceministerio.
                </p>
                <p>
                    10. Articular, con los Ministerios de Educación _Nacional y del Trabajo, el desarrollo de vocaciones, formación y capacidades en CTel, en la educación básica, profesional y para el trabajo.
                </p>
                <p>
                    11. Liderar y coordinar la definición de estrategias para la conformación y consolidación de alianzas y redes entre la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad, que favorezcan la cultura y la apropiación del conocimiento en el país.
                </p>
                <p>
                    12. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. DIRECCIÓN DE CAPACIDADES Y APROPIACIÓN DEL CONOCIMIENTO.
                    </a>
                    Son funciones de la Dirección de Capacidades y Apropiación del Conocimiento, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Diseñar, formular y evaluar la política de CTel en materia de capacidades regionales y apropiación del conocimiento y los instrumentos y mecanismos definidos para su ejecución.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar y desarrollar estrategias encaminadas a la generación de capacidades regionales para la identificación y gestión de programas, proyectos y actividades de CTel, articulados con los hechos y vocaciones regionales, en el marco de la política pública.
                </p>
                <p>
                    3. Asesorar a las instancias departamentales en la formulación, adopción e implementación de las herramientas de planeación en materia de Ciencia, Tecnología e Innovación, a través de los Consejos Departamentales de Ciencia, Tecnología e Innovación - Codecti.
                </p>
                <p>
                    4. Fomentar el desarrollo de capacidades regionales en la generación, uso y apropiación del conocimiento, desarrollo tecnológico e innovación, para promover el desarrollo integral sostenible de las mismas y fortalecer la relación entre Universidad, Empresa, Estado y Sociedad.
                </p>
                <p>
                    5. Promover la inversión en CTel en las regiones impulsando la generación de conocimiento, desarrollo tecnológico e innovación, que se encaminen al crecimiento económico, productivo y social.
                </p>
                <p>
                    6. Diseñar y promover, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel, planes, programas, proyectos o estrategias que permitan generar una cultura que valore, gestione y apropie el conocimiento y la innovación, para su comprensión, uso, aplicación y utilidad, considerando la diversidad y los saberes regionales.
                </p>
                <p>
                    7. Diseñar y ejecutar estrategias para la divulgación y apropiación del conocimiento en la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad, que permitan consolidar una sociedad y economía basadas en el conocimiento.
                </p>
                <p>
                    8. Proponer y desarrollar, planes, programas y proyectos que incentiven la participación ciudadana con un enfoque inclusivo en la CTel y promover el diálogo de saberes, en coordinación con la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional.
                </p>
                <p>
                    9. Gestionar y promover, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel, instrumentos y mecanismos de financiación para el desarrollo de actividades de Ciencia, Tecnología e Innovación, relacionados con las funciones de la Dirección de Capacidades y apropiación del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    10. Emitir conceptos técnicos de CTel en las temáticas relacionadas con Capacidades y apropiación del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    11. Las demás funciones asignadas que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. DIRECCIÓN DE VOCACIONES Y FORMACIÓN.
                    </a>
                    Son funciones de la Dirección de Vocaciones y Formación, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Diseñar y proponer la política de CTel en materia de vocaciones científicas y formación de capital humano de alto nivel.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar, en coordinación con todas las Direcciones Técnicas del Ministerio la implementación de la política a través del desarrollo de planes, programas y proyectos encaminados a impulsar la creatividad, las competencias, la innovación y el talento en las regiones.
                </p>
                <p>
                    3. Diseñar planes, programas y proyectos orientados a la formación del capital humano de alto nivel, desde el desarrollo de vocaciones científicas en niños, niñas y adolescentes hasta el fortalecimiento de capacidades en generación de conocimiento e innovación a nivel de pregrado, maestría y doctorado, con el fin de impulsar la transformación y el desarrollo social, económico, productivo y ambiental en el país.
                </p>
                <p>
                    4. Diseñar y promover, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel, planes, programas, proyectos y estrategias orientados a promover la vocación científica, tecnológica y de innovación en la población, mediante la articulación con la Universidad, Empresa, Estado y Sociedad.
                </p>
                <p>
                    5. Diseñar, implementar y hacer seguimiento, en coordinación con las entidades competentes, a la política integral de innovación educativa que contribuya a la alfabetización digital para el aprendizaje de competencias y saberes, y al desarrollo de vocaciones, formación y capacidades en CTel, en la educación básica, profesional y para el trabajo.
                </p>
                <p>
                    6. Diseñar y promover planes, programas y proyectos que fomenten la inserción y calidad del empleo altamente calificado y la vinculación de doctores en el sector productivo y social.
                </p>
                <p>
                    7. Evaluar la política de CTel y los instrumentos y mecanismos definidos para su ejecución, en las temáticas de competencia de la Dirección de Vocaciones y Formación.
                </p>
                <p>
                    8. Emitir conceptos técnicos de CTel en las temáticas relacionadas con Vocaciones y Formación.
                </p>
                <p>
                    9. Gestionar y promover, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos para la CTel, instrumentos y mecanismos de financiación para el desarrollo de actividades de CTel, relacionados con las funciones de la Dirección de Vocaciones y Formación en CTel.
                </p>
                <p>
                    10. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. SECRETARÍA GENERAL.
                    </a>
                    Son funciones de la Secretaría General, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asistir al Ministro en la determinación de las políticas, objetivos y estrategias relacionados con la administración del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    2. Coordinar bajo las directrices del Ministro, el ejercicio del control administrativo de las entidades del Sector.
                </p>
                <p>
                    3. Dirigir el sistema presupuestal, financiero, de servicios administrativos, y los asuntos relacionados con atención al ciudadano, gestión documental y talento humano del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    4. Adelantar la gestión contractual del Ministerio que no esté asignada en otras dependencias de la entidad, de manera articulada con los instrumentos de planeación y presupuesto.
                </p>
                <p>
                    5. Impartir las instrucciones para el seguimiento a la ejecución de los recursos asignados a los proyectos de inversión y para la formulación y seguimiento de los proyectos de funcionamiento del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    6. Orientar las políticas y programas de desarrollo y administración del talento humano del Ministerio y coordinar su gestión.
                </p>
                <p>
                    7. Dirigir y coordinar los estudios técnicos requeridos para modificar la estructura interna y la planta de personal del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar la notificación, comunicación, publicación y la elaboración de constancias y certificaciones de los actos administrativos que se expidan en el Ministerio, según se requiera, y llevar el registro, numeración y archivo de toda la producción normativa.
                </p>
                <p>
                    9. Dirigir y coordinar las acciones para el cumplimiento de las políticas, normas y las disposiciones que regulen los procedimientos y trámites de carácter administrativo y financiero del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    10. Coordinar la elaboración y presentación del Programa Anual de Caja de conformidad con las obligaciones financieras adquiridas.
                </p>
                <p>
                    11. Dirigir, en coordinación con la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional, la elaboración del Anteproyecto Anual de Presupuesto del Ministerio, de acuerdo con las necesidades y requerimientos de las dependencias.
                </p>
                <p>
                    12. Dirigir y coordinar la programación, elaboración, publicación y seguimiento a la ejecución del Plan Anual de Adquisiciones del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    13. Impartir las directrices para la ejecución de las actividades relacionadas con la adquisición, almacenamiento, custodia, distribución de bienes muebles e inmuebles necesarios para el normal funcionamiento del Ministerio, haciendo seguimiento que se cumplan las normas vigentes en la materia.
                </p>
                <p>
                    14. Liderar la política de atención al ciudadano, gestionar y hacer seguimiento a la adecuada atención de las solicitudes, quejas, reclamos y derechos de petición realizados por los ciudadanos.
                </p>
                <p>
                    15. Conocer y tramitar en primera instancia las actuaciones disciplinarias que deban adelantarse por quejas o informes de servidor público, durante la etapa de instrucción y hasta la notificación del pliego de cargos o la decisión de archivo, de conformidad con la normativa que rige la materia.
                </p>
                <p>
                    16. Autenticar las copias de los actos administrativos y demás documentos oficiales que se requieran por parte del Ministerio, de otra autoridad o de terceros.
                </p>
                <p>
                    17. Coordinar la respuesta a los informes de ley y a las solicitudes o requerimientos de autoridades administrativas, en el marco de los procesos administrativos que estas adelanten.
                </p>
                <p>
                    18. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. DIRECCIÓN ADMINISTRATIVA Y FINANCIERA.
                    </a>
                    Son funciones de la Dirección Administrativa y Financiera, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Proponer a la Secretaría General la adopción de políticas, objetivos y estrategias relacionadas con la administración de recursos físicos, financieros y servicios administrativos que requiera el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    2. Preparar y presentar en coordinación con la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional, el Anteproyecto Anual de Presupuesto, de acuerdo con las directrices que imparta el Ministerio de Hacienda y Crédito Público, el Departamento Nacional de Planeación y el Ministro de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    3. Elaborar y presentar el Programa Anual de Caja (PAC), de acuerdo con las normas legales vigentes y las políticas establecidas por el Ministerio de Hacienda y Crédito Público y solicitar el PAC mensual.
                </p>
                <p>
                    4. Coordinar el presupuesto de funcionamiento, así como las adiciones, modificaciones, traslados presupuestales y vigencias futuras.
                </p>
                <p>
                    5. Controlar y hacer seguimiento a la ejecución del presupuesto del Ministerio, expedir los certificados de disponibilidad presupuestal, los registros presupuestales y efectuar los demás trámites presupuestales que le correspondan para el desarrollo de las funciones del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    6. Llevar la contabilidad general, así como elaborar y presentar los estados financieros del Ministerio de acuerdo con las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    7. Consolidar los estados contables y de ejecución de presupuesto, de la respectiva vigencia fiscal, para la rendición de la cuenta anual con destino a las entidades competentes, de acuerdo con los lineamientos que se impartan para tal fin.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar y controlar el manejo de las cuentas bancarias y cajas menores que se creen en el Ministerio y efectuar las operaciones relacionadas con el manejo de los recursos financieros.
                </p>
                <p>
                    9. Garantizar el adecuado registro de las operaciones financieras y presupuestales en los Sistemas que defina el Ministerio de Hacienda y Crédito Público y velar por su correcta aplicación.
                </p>
                <p>
                    10. Presentar oportunamente las declaraciones sobre información tributaria que solicite la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN) y la Secretaría Distrital de Hacienda.
                </p>
                <p>
                    11. Elaborar los informes de ejecución presupuestal, financiera y contable requeridos por el Ministerio, por la Contaduría General de la Nación, por el Ministerio de Hacienda y Crédito Público y por los organismos de control.
                </p>
                <p>
                    12. Gestionar las solicitudes de comisión de servicios y gastos de desplazamiento de acuerdo con las políticas del Ministerio y las normas legales establecidas, conforme la delegación que reciba del Ministro.
                </p>
                <p>
                    13. Planear, gestionar, ejecutar y supervisar los procesos de adquisición, almacenamiento, suministro, custodia, mantenimiento, distribución de los bienes y servicios y baja de bienes, necesarios para el buen funcionamiento del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    14. Desarrollar y administrar los servicios y operaciones administrativas de servicios generales, almacén e inventarios de bienes muebles e inmuebles del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    15. Garantizar el aseguramiento y protección de los bienes patrimoniales del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    16. Coordinar y adelantar la prestación de los servicios de apoyo logístico a las diferentes dependencias del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    17. Definir, ejecutar y administrar los programas relacionados con la gestión documental, los archivos centralizados de gestión e histórico, así como la gestión de la correspondencia oficial interna y externa del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    18. Liderar la implementación y mantenimiento del Plan Institucional de Gestión Ambiental (PGA) para mejorar la gestión ambiental, minimizando impactos generados y contribuyendo con la calidad ambiental.
                </p>
                <p>
                    19. Elaborar los estudios precontractuales y demás documentos que correspondan, en el marco de los procesos de contratación en los que participe la dependencia.
                </p>
                <p>
                    20. Elaborar los estudios e insumos técnicos que fundamentan la producción normativa que le corresponde expedir al Ministerio, de acuerdo con los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    21. Desarrollar las estrategias y acciones requeridas para la implementación de las Políticas de Gestión y Desempeño relacionadas con las funciones de la dependencia, en cumplimiento del marco normativo del Sistema de Gestión contenido en el Modelo Integrado de Planeación y Gestión (MIPG) y de acuerdo con las directrices y lineamientos que en la materia emita la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    22. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. DIRECCIÓN DE TALENTO HUMANO.
                    </a>
                    Son funciones de la Dirección de Talento Humano, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Diseñar y ejecutar la política de desarrollo y administración del talento humano.
                </p>
                <p>
                    2. Dirigir el proceso gerencial del talento humano, en sus componentes de planeación, gestión y desarrollo.
                </p>
                <p>
                    3. Apoyar a las instancias directivas del Ministerio en la toma de decisiones, formulación, implementación y evaluación respecto de las políticas, planes, programas y estrategias relacionadas con la gestión del Talento Humano y emitir los conceptos relacionados con los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    4. Formular, ejecutar y evaluar los planes estratégicos y programas para la gestión del talento humano en sus fases de ingreso, permanencia y retiro de los servidores públicos del Ministerio, de conformidad con las normas legales vigentes.
                </p>
                <p>
                    5. Liderar y gestionar la realización de los procedimientos y demás criterios definidos para la selección de personal del Ministerio, de conformidad con las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    6. Diseñar, dirigir, administrar y evaluar los programas de formación, capacitación, incentivos, bienestar, seguridad y salud en el trabajo y desarrollo de los servidores públicos del Ministerio, de acuerdo con lo previsto en la ley y en el Plan Nacional de Formación y Capacitación.
                </p>
                <p>
                    7. Proyectar los actos administrativos relacionados con la vinculación, desvinculación, situaciones administrativas de los servidores públicos y demás relacionados con la gestión del Talento Humano.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar y apoyar, en conjunto con la Oficina Asesora de Planeación e Innovación Institucional, el procedimiento relacionado con los acuerdos de gestión que suscriban los gerentes públicos del Ministerio, de acuerdo con lo previsto en la ley y los procedimientos internos.
                </p>
                <p>
                    9. Administrar, sistematizar y actualizar las historias laborales de todos los servidores públicos del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    10. Diseñar y adoptar el plan anual de vacantes del Ministerio con destino al Departamento Administrativo de la Función Pública.
                </p>
                <p>
                    11. Apoyar al Ministro y al Secretario General en el ejercicio del control administrativo en relación con el talento humano del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    12. Ejercer la Secretaría Técnica de la Comisión de Personal del Ministerio con fundamento en las disposiciones legales.
                </p>
                <p>
                    13. Analizar, proyectar y revisar los documentos relacionados con las afiliaciones a Entidades Prestadoras de Salud, Fondos de Pensiones y Cajas de Compensación Familiar.
                </p>
                <p>
                    14. Brindar asistencia técnica y jurídica a los servidores públicos al momento de su desvinculación por pensión.
                </p>
                <p>
                    15. Proponer estrategias para preservar en el Ministerio, el conocimiento acumulado por los servidores públicos próximos a desvincularse laboralmente de la institución.
                </p>
                <p>
                    16. Coordinar el proceso de liquidación de nómina, prestaciones sociales y demás reconocimientos a los servidores públicos del Ministerio, de conformidad con las disposiciones legales vigentes.
                </p>
                <p>
                    17. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. ÓRGANOS DE ASESORÍA Y COORDINACIÓN.
                    </a>
                    El Comité de Gestión y Desempeño Sectorial e Institucional, el Comité de Coordinación del Sistema de Control Interno, la Comisión de Personal y demás órganos de asesoría y coordinación que se organicen e integren, cumplirán sus funciones de conformidad con lo señalado en disposiciones legales y reglamentarias vigentes.
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación, y deroga el Decreto número
                    <a href="decreto_2226_2019.html#INICIO">
                        2226
                    </a>
                    de 2019 y las demás disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Publíquese y cúmplase.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 3 de agosto de 2022.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        José Manuel Restrepo Abondano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Ciencia, Tecnología e Innovación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Tito José Crissien Borrero.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Nerio José Alvis Barranco.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1449_2022.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>