<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0468_2020]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO &lt;LEGISLATIVO&gt; 468 DE 2020
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (marzo 23)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.265 de 23 de marzo 2020
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE HACIENDA Y CREDITO PÚBLICO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se autorizan nuevas operaciones a la Financiera de Desarrollo Territorial S.A - Findeter y el Banco de Comercio Exterior de Colombia S.A. - Bancoldex, en el marco de la Emergencia Económica, Social y Ecológica declarada mediante el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    de 2020
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En ejercicio de las atribuciones que le confieren el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, en concordancia con la Ley
                    <a href="ley_0137_1994.html#INICIO">
                        137
                    </a>
                    de 1994, y en desarrollo de lo previsto en el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020, «Por el cual se declara un Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica en todo el territorio nacional», y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que en los términos del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, el presidente de la República, con la firma de todos los ministros, en caso de que sobrevengan hechos distintos de los previstos en los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#212">
                        212
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#213">
                        213
                    </a>
                    de la Constitución Política, que perturben o amenacen perturbar en forma grave e inminente el orden económico, social y ecológico del país, o que constituyan grave calamidad pública, podrá declarar el Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica.
                </p>
                <p>
                    Que según la misma norma constitucional, una vez declarado el estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica, el presidente de la República, con la firma de todos los ministros, podrá dictar decretos con fuerza de ley destinados exclusivamente a conjurar la crisis y a impedir la extensión de sus efectos.
                </p>
                <p>
                    Que estos decretos deberán referirse a materias que tengan relación directa y específica con el estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica, y podrán, en forma transitoria, establecer nuevos tributos o modificar los existentes.
                </p>
                <p>
                    Que la Organización Mundial de la Salud declaró el 11 de marzo de 2020 que el brote del nuevo coronavlrus COVID-19 es una pandemia, esencialmente por la velocidad en su propagación, por lo que instó a los Estados a tomar acciones urgentes y decididas para la identificación, confirmación, aislamiento, monitoreo de los posibles casos y el tratamiento de los casos confirmados, así como la divulgación de las medidas preventivas, todo lo cual debe redundar en la mitigación del contagio.
                </p>
                <p>
                    Que el Ministerio de Salud y Protección Social expidió la Resolución 385 del 12 de marzo de 2020, «Por la cual se declara la emergencia sanitaria por causa del coronavirus COVID-19 y se adoptan medidas para hacer frente al virus», en la cual se establecieron disposiciones destinadas a la prevención y contención del riesgo epidemiológico asociado al nuevo coronavirus COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que mediante el Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    del 17 de marzo de 2020, con fundamento en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, el presidente de la República declaró el Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica en todo el territorio nacional, por el término de treinta (30) días calendario, contados a partir de la vigencia de dicho Decreto,
                </p>
                <p>
                    Que, en función de dicha declaratoria, y con sustento en las facultades señaladas por el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Constitución Política, le corresponde al presidente de la República, con la firma de todos los ministros, adoptar las medidas necesarias para conjurar la crisis e impedir la extensión de sus efectos, y contribuir a enfrentar las consecuencias adversas generadas por la pandemia del nuevo coronavirus COVID-19, con graves afectaciones al orden económico y social.
                </p>
                <p>
                    Que según el Reporte 61 de la Organización Mundial de la Salud del 21 de marzo de 2020 a las 23:59 horas [disponible en:
                    <u>
                        https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/situat¡on-reports/20200321-sitrep-61-ccvId-19.pdf?sfvrsn=6aa18912 2]
                    </u>
                    , con corte a dicha fecha y hora, a nivel mundial global habían 266.073 casos de contagio confirmados y 11.184 personas fallecidas a causa de la pandemia.
                </p>
                <p>
                    Que según el reporte del Ministerio de Salud y Protección Social del 22 de marzo de 2020 a las 9:00 horas, con corte a dicha fecha y hora, en el territorio nacional se presentaban 231 casos de contagio confirmados y 2 personas fallecidas a causa del nuevo coronavirus COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que dentro de las consideraciones para expedir el Decreto 417 de 2010 se precisó la necesidad de adoptar medidas extraordinarias referidas tendientes a aliviar las obligaciones tributarias y financieras, entre otras, que puedan verse afectadas en su cumplimiento de manera directa por efectos de la crisis.
                </p>
                <p>
                    Que para efectos de concretar las medidas que se requieren para aliviar las consecuencias económicas y sociales de los hechos que dieron lugar a la declaratoria del Estado de Emergencia Económica, Social y Ecológica, se hace necesario que las entidades financieras estatales, hasta el momento concentradas principalmente en operaciones de banca de segundo piso, como son Financiera de Desarrollo Territorial S.A. -Findeter y el Banco de Comercio Exterior de Colombia S.A., -Bancoldex, implementen líneas de crédito directo para la financiación de proyectos y actividades orientadas a mitigar los efectos del COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Que, con el mismo propósito, es preciso autorizar a la Financiera de Desarrollo Territorial S.A. -Findeter, para otorgar excepcionalmente crédito directo a municipios, distritos y departamentos, con una tasa compensada priorizando las solicitudes presentadas por los municipios de categoría 4, 5 y 6, departamentos de categoría 2, 3 y 4 y los distritos.
                </p>
                <p>
                    En mérito de lo expuesto,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="1">
                            ARTÍCULO 1o.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    A partir de la entrada en vigencia del presente Decreto y hasta el 31 de diciembre de 2020, previa verificación de la Superintendencia Financiera de Colombia del cumplimiento de los requisitos para la administración y gestión de los sistemas integrales de gestión de riesgos, la Financiera de Desarrollo Territorial S.A., - Findeter- podrá otorgar créditos directos con tasa compensada dirigidos a financiar proyectos y actividades en los sectores elegibles para conjurar la crisis o impedir la extensión de sus efectos en el territorio nacional, en el marco del Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    de 2020, en las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    1. Las entidades territoriales que acceden a estos créditos deberán dar cumplimiento a las normas sobre endeudamiento. Igualmente, deberán garantizar que los recursos desembolsados sean destinados únicamente a los proyectos financiados.
                </p>
                <p>
                    2. La Financiera de Desarrollo Territorial S.A. - Findeter, a través de los reglamentos de crédito que dicte, establecerá los montos máximos de recursos que se destinarán a esta operación, así como las condiciones financieras generales de los créditos que se otorguen a través de la operación autorizada por el presente Decreto. No obstante, cada operación deberá ser motivada y justificada.
                </p>
                <p>
                    3. La Financiera de Desarrollo Territorial S.A. - Findeter - deberá cumplir en todo momento con las condiciones establecidas en las disposiciones legales y actos administrativos vigentes para realizar este tipo de operaciones en materia de otorgamiento, seguimiento y recuperación de los créditos otorgados y de manera general a las disposiciones sobre los sistemas integrales de gestión de riesgos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1.
                    </span>
                    - Serán aplicables a las operaciones de que trata el presente Decreto las disposiciones que rigen a las operaciones de redescuento celebradas por la Financiera de Desarrollo Territorial S.A. - Findeter, en lo pertinente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2. -
                    </span>
                    Durante la vigencia de los créditos de que trata el presente Decreto, los recursos no ejecutados deberán mantenerse en entidades sometidas a la vigilancia de la Superintendencia Financiera de Colombia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="2">
                            ARTÍCULO 2o.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; A partir de la entrada en vigencia del presente Decreto y hasta el 31 de diciembre de 2020, previa verificación de la Superintendencia Financiera de Colombia del cumplimiento de los requisitos para la administración y gestión de los sistemas integrales de gestión de riesgos, el Banco de Comercio Exterior de Colombia S.A., - Bancoldex, podrá otorgar créditos directos con tasa compensada dirigidos a financiar proyectos y actividades en los sectores elegibles para conjurar la crisis o impedir la extensión de sus efectos en el territorio nacional, en el marco del Decreto
                    <a href="decreto_0417_2020.html#INICIO">
                        417
                    </a>
                    de 2020, en los sectores elegibles, en las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    1. Las entidades que acceden a estos créditos deberán garantizar que los recursos desembolsados sean destinados únicamente a los proyectos o actividades objeto de financiación.
                </p>
                <p>
                    2. El Banco de Comercio Exterior de Colombia S.A. - Bancoldex, a través de los reglamentos de crédito que dicte, establecerá los montos máximos de recursos que se destinarán a esta operación, así como las condiciones financieras generales de los créditos que se otorguen a través de la operación autorizada por el presente Decreto. No obstante, cada operación deberá ser motivada y justificada.
                </p>
                <p>
                    3. El Banco de Comercio Exterior de Colombia S.A. - Bancoldex, deberá cumplir en todo momento con las condiciones establecidas en las disposiciones legales y actos administrativos vigentes para realizar este tipo de operaciones en materia de otorgamiento, seguimiento y recuperación de los créditos otorgados y de manera general a las disposiciones sobre los sistemas integrales de gestión de riesgos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="3">
                            ARTÍCULO 3o.
                        </a>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    Adiciónese el literal k) al numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr010.html#270">
                        270
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “k) Otorgar excepclonalmente, previa verificación de la Superintendencia Financiera de Colombia del cumplimiento de los requerimientos para la administración y gestión de los sistemas integrales de gestión de riesgos, créditos directos con tasa compensada y/o créditos sindicados con entidades de derecho internacional público dirigidos a financiar proyectos de inversión en los sectores elegibles, los cuales se otorgarán prioritariamente a los municipios de categoría 4, 5 y 6 y departamentos de categoría 2, 3 y 4 y distritos, en las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    i. Las entidades territoriales que accedan a estos créditos, deberán dar cumplimiento a las normas sobre endeudamiento; igualmente, deberán garantizar que los recursos desembolsados sean destinados únicamente a los proyectos financiados.
                </p>
                <p>
                    ii. La Financiera de Desarrollo Territorial S.A. - Findeter, a través de los reglamentos de crédito que dicte, establecerá los montos máximos de recursos que se destinarán a esta operación, así como las condiciones financieras generales de los créditos que se otorguen a través de la operación autorizada por el presente literal y garantizar la priorización en los destinatarios de la operación autorizada. No obstante, cada operación deberá ser motivada y justificada.
                </p>
                <p>
                    iii. La Financiera de Desarrollo Territorial S.A. - Findeter deberá cumplir en todo momento con las condiciones establecidas en las disposiciones legales y actos administrativos vigentes para realizar este tipo de operaciones en materia de otorgamiento, seguimiento y recuperación de los créditos otorgados y de manera general a las disposiciones sobre los sistemas integrales de gestión de riesgos.
                </p>
                <p>
                    iv. En adición a lo dispuesto en el numeral ii) del presente literal k), la viabilidad técnica y financiera de los proyectos financiados se complementará con un análisis a cargo del Ministerio o entidad correspondiente, o de los Órganos Colegiados de Administración y Decisión OCAD que corresponda, según las normas previstas para las diferentes líneas de crédito.
                </p>
                <p>
                    v. El Ministerio o la entidad que otorgue la viabilidad deberá realizar el seguimiento de los recursos asignados a los proyectos financiados con tasa compensada, así como al cumplimiento de las condiciones de la misma, y efectuará el control y seguimiento de sus beneficiarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1.
                    </span>
                    - Serán aplicables a las operaciones de que trata el presente literal, las disposiciones que rigen a las operaciones de redescuento celebradas por la Financiera de Desarrollo Territorial S.A. - Findeter, en lo pertinente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2.
                    </span>
                    - Durante la vigencia de los créditos de que trata el presente literal k), los recursos no ejecutados deberán mantenerse en entidades sometidas a la vigilancia de la Superintendencia Financiera de Colombia. “
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. VIGENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Emergencia vigente hasta el 30 de junio de 2022. Resolución MINSALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL 385 de 2020&gt;
                    </span>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    PUBLIQUESE Y CÚMPLASE
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá D.C., a los
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DEL INTERIOR
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALICIA VICTORIA ARANGO OLMOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE RELACIONES EXTERIORES
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLAUDIA BLUM DE BARBERI
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE HACIENDA Y CRÉDITO PÚBLICO
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALBERTO CARRASQUILLA BARRERA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE JUSTICIA Y DEL DERECHO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARGARITA LEONOR CABELLO BLANCO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE DEFENSA NACIONAL
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS HOLMES TRUJILLO GARCIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RODOLFO ENRIQUE ZEA NAVARRO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE SALUD Y PROTECCIÓN SOCIAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO RUIZ GOMEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DEL TRABAJO,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGEL CUSTODIO CABRERA BÁEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE MINAS Y ENERGÍA,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA FERNANDA SUÁREZ LONDOÑO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE COMERCIO, INDUSTRIA Y TURISMO
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JOSE MANUEL RESTREPO ABONDANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE EDUCACIÓN NACIONAL,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARIA VICTORIA ANGULO GONZALEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RICARDO JOSE LOZANO PICON
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DE VIVIENDA, CIUDAD Y TERRITORI,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JONATHAN MALAGÓN GONZÁLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LAS COMUNICACIONES,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SYLVIA CRISTINA CONSTAÍN RENGIFO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    MINISTRA DE TRANSPORTE,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELA MARIA OROZCO GOMEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE CULTURA
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARMEN INES VASQUEZ CAMACHO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LA MINISTRA DE CIENCIA, TECNOLOGIA E INNOVACION
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MABEL GISELA TORRES TORRES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL MINISTRO DEL DEPORTE
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO LUCENA BARRERO
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0468_2020.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>