<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0790_2012]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 790 DE 2012
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (abril 20)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.407 de 20 de abril de 2012
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE LA PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se trasladan las funciones del Sistema Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia – SNAIPD, al Sistema Nacional de Atención y Reparación Integral a las Víctimas y del Consejo Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada – CNAIPD, al Comité Ejecutivo para la Atención y Reparación Integral a las Víctimas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus atribuciones constitucionales y legales, y en particular las dispuestas en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    numeral 16 de la Constitución Política y los artículos
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998 y
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#159">
                        159
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#164">
                        164
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#165">
                        165
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que los artículos
                    <a href="ley_0387_1997.html#4">
                        4
                    </a>
                    o y
                    <a href="ley_0387_1997.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 387 de 1997 crean el Sistema Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia, el cual está constituido por el conjunto de entidades públicas, privadas y comunitarias que realizan planes, programas, proyectos y acciones específicas, tendientes a la atención integral de la población desplazada;
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_0387_1997.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 387 de 1997 crea el Consejo Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada - CNAIPD, como un órgano consultivo y asesor, encargado de formular la política y de garantizar la asignación presupuestal a los programas que las entidades responsables del funcionamiento del Sistema Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia, tienen a su cargo;
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#159">
                        159
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011 crea el Sistema Nacional de Atención y Reparación Integral a las Víctimas, el cual está constituido por el conjunto de entidades públicas del nivel gubernamental y estatal en los órdenes nacional y territoriales y las demás organizaciones públicas o privadas, encargadas de formular o ejecutar los planes, programas, proyectos y acciones específicas, tendientes a la atención y reparación integral de las víctimas;
                </p>
                <p>
                    Que los artículos
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#164">
                        164
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#165">
                        165
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011 establecen el Comité Ejecutivo para la Atención y Reparación Integral a las Víctimas el cual tiene entre sus funciones las de diseñar y adoptar las políticas, estrategias, planes, programas y proyectos para la atención, asistencia y reparación integral a las víctimas; y de apoyar y gestionar la consecución de recursos presupuestales para la ejecución de las políticas, estrategias, planes, proyectos y programas de las entidades que conforman el Sistema Nacional de Atención y Reparación Integral a las Víctimas;
                </p>
                <p>
                    Que las medidas de atención a las víctimas del desplazamiento forzado se encuentran igualmente regidas por lo dispuesto en Título III, Capítulo III de la Ley
                    <a href="ley_1448_2011.html#Inicio">
                        1448
                    </a>
                    de 2011, lo cual se complementa con la política pública de prevención y estabilización socioeconómica de la población desplazada establecida en la Ley
                    <a href="ley_0387_1997.html#Inicio">
                        387
                    </a>
                    de 1997 y demás normas que la reglamenten;
                </p>
                <p>
                    Que, por una parte, los objetivos establecidos para el Sistema Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia están comprendidos dentro de los objetivos del Sistema Nacional de Atención y Reparación Integral a las Víctimas determinados en el artículo
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#161">
                        161
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011;
                </p>
                <p>
                    Que, por otra parte, las funciones del Consejo Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada – CNAIPD, guardan concordancia con las funciones del Comité Ejecutivo para la Atención y Reparación a las Víctimas;
                </p>
                <p>
                    Que los artículos
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998 disponen que el Gobierno Nacional puede crear sistemas administrativos nacionales y modificar la estructura de los ministerios, departamentos administrativos y demás organismos administrativos del orden nacional, siempre y cuando responda a la necesidad de hacer valer los principios de eficiencia y racionalidad de la gestión pública, en particular evitar la duplicidad de funciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    A partir de la expedición del presente decreto, el Sistema Nacional de Atención y Reparación Integral a las Víctimas cumplirá todas las funciones asignadas al Sistema Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia.
                </p>
                <a href="decreto_0790_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    El Comité Ejecutivo para la Atención y Reparación Integral a las Víctimas cumplirá todas las funciones asignadas al Consejo Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Comité Ejecutivo asumirá los compromisos y acuerdos establecidos por el Consejo Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La Secretaría Técnica del Consejo Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada entregará las actas, así como el archivo de este a la Secretaria Técnica del Comité Ejecutivo para la Atención y Reparación Integral a Víctimas.
                </p>
                <a href="decreto_0790_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    En cumplimiento de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#168">
                        168
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011, la Unidad Administrativa Especial para la Atención y Reparación Integral a las Víctimas es la entidad responsable de coordinar todas las acciones de atención integral a las víctimas de desplazamiento forzado, especialmente las señaladas en la Ley
                    <a href="ley_0387_1997.html#Inicio">
                        387
                    </a>
                    de 1997 y sus decretos reglamentarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para el desempeño de la labor de coordinación, la Unidad deberá hacer uso de los instrumentos de certificación a las entidades que conforman el Sistema Nacional de Atención y Reparación a las Víctimas, respecto a su contribución en el goce efectivo de los derechos a la verdad, justicia y reparación integral a las víctimas.
                </p>
                <a href="decreto_0790_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    Las funciones asignadas a las instancias creadas por el Decreto número 250 de 2005, serán asumidas a partir de la expedición del presente decreto, de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    Las asignadas a las Mesas Nacionales de Protección y Prevención, Atención Humanitaria de Emergencia y Estabilización Socioeconómica, serán asumidas por los Subcomités Técnicos creados en virtud del parágrafo 1o del artículo
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#165">
                        165
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011 y reglamentados por los artículos 238 y subsiguientes del Decreto número 4800 de 2011.
                </p>
                <p>
                    Las asignadas a los Comités Territoriales, serán asumidas por los Comités de Justicia Transicional previstos en el artículo
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#173">
                        173
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011. Los planes de acción deberán contener los elementos de los Planes Integrales Únicos.
                </p>
                <p>
                    Las asignadas a la Mesa Nacional de Fortalecimiento a Organizaciones de Población Desplazada, serán asumidas por la Mesa de Participación de Víctimas a Nivel Nacional, creada en virtud del artículo
                    <a href="ley_1448_2011_pr004.html#193">
                        193
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011. Para tal fin, la Unidad Administrativa Especial para la Atención y Reparación Integral a las Víctimas determinará un proceso de transición que garantice la participación permanente de las víctimas.
                </p>
                <a href="decreto_0790_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación y deroga las disposiciones que le sean contrarias, en especial los artículos
                    <a href="ley_0387_1997.html#4">
                        4
                    </a>
                    o,
                    <a href="ley_0387_1997.html#5">
                        5
                    </a>
                    o, y
                    <a href="ley_0387_1997.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 387 de 1997.
                </p>
                <p>
                    Publíquese, comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 20 de abril de 2012.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GERMÁN VARGAS LLERAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo para la Prosperidad Social,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        WILLIAM BRUCE MAC MASTER ROJAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0790_2012.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>