<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1228_1995_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_1228_1995.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span/>
                    <a name="34">
                        ARTÍCULO 34. NATURALEZA DE LA INSPECCIÓN, VIGILANCIA Y CONTROL.
                    </a>
                    El Instituto Colombiano del Deporte, Coldeportes, por delegación del Presidente de la República, ejercerá las funciones de inspección, vigilancia y control de los organismos deportivos y demás entidades del Sistema Nacional del Deporte, de acuerdo con las competencias que le otorga el presente Decreto, y con sujeción a lo dispuesto sobre el particular en la Ley
                    <a href="ley_0181_1995.html#1">
                        181
                    </a>
                    de 1995 y demás disposiciones legales.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35. INVESTIGACIONES.
                    </a>
                    El Instituto Colombiano del, Deporte, Coldeportes, cuando tenga conocimiento de actuaciones que transgredan gravemente normas legales o estatutarias de los organismos deportivos, podrán solicitar investigación, a la autoridad competente, avocarla o pedir la revocatoria de los actos, según sea el caso.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTÍCULO 36. SUJETOS DE INSPECCIÓN, VIGILANCIA Y CONTROL.
                    </a>
                    Coldeportes ejercerá las funciones de Inspección, vigilancia y control, sin perjuicio de las competencias que les corresponda a otras autoridades, en la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    1. Sobre los organismos deportivos, clubes deportivos profesionales que conforman el Sistema Nacional del Deporte en el nivel nacional y departamental, así como sobre los entes deportivos departamentales, del Distrito Capital, distritales y municipales, para verificar que se ajusten en su formación y funcionamiento y en el cumplimiento de su objeto a las previsiones legales y estatutarias, y en especial a las disposiciones que reglamenten el desarrollo del Sistema Nacional del Deporte, y el Plan Nacional del Deporte, la Recreación y la Educación Física.
                </p>
                <p>
                    2. Sobre las instituciones de educación públicas y privadas, y sólo en relación con el cumplimiento de las obligaciones que la Ley
                    <a href="ley_0181_1995.html#1">
                        181
                    </a>
                    de 1995 les impone.
                </p>
                <p>
                    3. Sobre las cajas de compensación familiar y demás organismos integrantes del Sistema Nacional del deporte, pertenecientes a otros sectores económicos y sociales, y sólo en los aspectos que se relacionen directamente con el desarrollo de las actividades a su cargo, relativas al fomento, desarrollo y práctica del deporte, la recreación y el tiempo libre, respetando sus objetivos, régimen legal, sistema financiero y autonomía administrativa.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las funciones de inspección, vigilancia y control a que se refiere este artículo se ejercerán sin perjuicio de la delegación que realice el Presidente de la República conforme al artículo
                    <a href="ley_0181_1995_pr002.html#84">
                        84
                    </a>
                    de la Ley 181 de 1995.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37. FUNCIONES.
                    </a>
                    El Director de Coldeportes, de acuerdo con lo previsto en la Ley
                    <a href="ley_0181_1995.html#1">
                        181
                    </a>
                    y el presente Decreto, tendrá las siguientes atribuciones sobre los organismos que conforman el Sistema Nacional del Deporte.
                </p>
                <p>
                    1. Otorgar, suspender y revocar la personería jurídica.
                </p>
                <p>
                    2. Otorgar, suspender, revocar y renovar el reconocimiento deportivo.
                </p>
                <p>
                    3. Aprobar sus estatutos, reformas y reglamentos.
                </p>
                <p>
                    4. Verificar que cumplan las disposiciones legales y estatutarias, y que sus actividades estén dentro de su objeto social.
                </p>
                <p>
                    5. Resolver las impugnaciones de los actos y decisiones de los órganos de dirección y administración en los términos del Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    6. Velar por la adecuada aplicación de los recursos que del presupuesto del Sistema Nacional del Deporte y demás rentas nacionales, se destinen a los organismos deportivos, y a los entes deportivos departamentales, municipales y distritales.
                </p>
                <p>
                    7. Verificar que los entes deportivos departamentales, distritales y municipales den cumplimiento a los compromisos a su cargo, en relación con la participación en el diseño, ejecución y cumplimiento del Plan Nacional del Deporte, la Recreación y la Educación Física.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTÍCULO 38. RÉGIMEN SANCIONATORIO.
                    </a>
                    En ejercicio de la función de inspección, vigilancia y control, el Director del Instituto Colombiano del Deporte, Coldeportes, y las autoridades en las cuales se delegue esta función, previo el correspondiente proceso, podrán imponer a los organismos deportivos y a los miembros de sus órganos de dirección y administración, las siguientes sanciones:
                </p>
                <p>
                    1. Amonestación pública.
                </p>
                <p>
                    2. Multa hasta por cien (100) salarios mínimos mensuales legales vigentes.
                </p>
                <p>
                    3. Suspensión o cancelación de la personería jurídica.
                </p>
                <p>
                    4. Suspensión o revocatoria del reconocimiento deportivo.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior, sin perjuicio de poner en conocimiento de las autoridades disciplinarias, administrativas, civiles o penales respectivas, las acciones u omisiones que por su competencia les corresponda adelantar, que se deriven de los hechos investigados.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las sanciones aquí previstas se impondrán de acuerdo con la gravedad de la violación al régimen legal o estatutario correspondiente, así como por la inobservancia de las instrucciones que en desarrollo de sus funciones imparta Coldeportes.
                </p>
                <p>
                    Para la aplicación de las medidas sancionatorias, se deberá garantizar el derecho de defensa, de conformidad con el Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Tratándose de las cajas de compensación familiar y demás organismos previstos en el numeral 3o. del artículo
                    <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#36">
                        36
                    </a>
                    , de este Decreto, sólo se podrá imponer la suspensión o revocatoria del reconocimiento deportivo, sin perjuicio de que Coldeportes dé traslado de los hechos presuntamente irregulares no deportivos, a las entidades que ejercen el control sobre estos organismos.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39. MEDIOS DE INSPECCIÓN, VIGILANCIA Y CONTROL.
                    </a>
                    La inspección, vigilancia y control se ejercerá mediante:
                </p>
                <p>
                    1. Requerimiento de informes, cuando de oficio o por medio de denuncias se evidencien irregularidades en el desarrollo de sus actividades.
                </p>
                <p>
                    2. Solicitud de información jurídica, financiera, administrativa y contable relacionada con el objeto social y su desarrollo, y demás documentos que se requieran para el correcto ejercicio de las funciones de inspección.
                </p>
                <p>
                    3. Realización de visitas de inspección con el fin de comprobar el cumplimiento de las disposiciones legales y estatutarias, cuyo control le compete, y ordenar que se tomen las medidas a que haya lugar para subsanar las irregularidades que se hayan observado durante su práctica e imponer las medidas correspondientes, conforme a lo dispuesto en el presente Decreto y demás disposiciones legales.
                </p>
                <p>
                    4. Solicitar a la federación deportiva correspondiente, o al Comité Olímpico Colombiano, según el caso, la suspensión de eventos deportivos con participación de selecciones nacionales, u otro tipo de certámenes de la misma naturaleza, cuando a juicio del Director de Coldeportes, no se den las condiciones mínimas para garantizar la seguridad de los participantes y espectadores, o no permitan garantizar que los resultados de las competencias no se afectarán en forma extradeportiva.
                </p>
                <p>
                    5. Solicitar a las autoridades competentes de los organismos deportivos de cualquier nivel, la suspensión temporal de los miembros de los órganos directivos, administradores y de control, cuando medie investigación disciplinaria o penal, y exista pliego de cargos o vinculación formal al respectivo proceso penal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Solicitar a los tribunales competentes deportivos, la suspensión o el retiro del cargo, de los miembros de los organismos deportivos, cuando se establezca la violación grave de las normas legales, reglamentarias y estatutarias que los rigen.
                </p>
                <p>
                    7. Administrar los recursos nacionales con destino a los entes deportivos departamentales, del Distrito Capital, municipales y distritales, si las entidades territoriales no conforman en los plazos previstos en la Ley
                    <a href="ley_0181_1995.html#1">
                        181
                    </a>
                    de 1995, los entes en mención.
                </p>
                <p>
                    8. Establecer distintos mecanismos de coadministración en la administración de los recursos nacionales que de conformidad con la Ley 181 de 1995, se le deben transferir a los entes deportivos departamentales, del Distrito Capital, municipales y distritales, cuando éstos den a los recursos una destinación diferente a la prevista en el Plan Nacional del Deporte, la Recreación y Educación Física, y promover las investigaciones ante las autoridades correspondientes.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. APLICACIÓN DEL RÉGIMEN DE INSPECCIÓN, VIGILANCIA Y CONTROL.
                    </a>
                    Las decisiones del Director General del Instituto Colombiano del Deporte, Coldeportes, y de las demás autoridades delegadas para el ejercicio de las funciones de inspección, vigilancia y control, se adoptarán mediante resolución motivada que se notificará personalmente, y contra ellas proceden los recursos previstos en el Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO V">
                        TITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES VARIAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. FOMENTO.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional fomentaría la microempresa y la industria dedicadas a la fabricación de implementos deportivos o recreativos.
                </p>
                <p>
                    Los organismos que hacen parte del Sistema Nacional del Deporte preferirán los implementos deportivos y recreativos que cumplan las condiciones técnicas específicas fabricados por la microempresa o industria nacional.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. EMBLEMAS OLÍMPICOS.
                    </a>
                    La bandera y el emblema de los comités olímpicos son de su propiedad exclusiva y no podrán usarse sin su autorización expresa.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. RECURSOS.
                    </a>
                    Sin perjuicio de las facultades de inspección, vigilancia y control definidas en este Decreto y la veeduría deportiva que los reglamentos establezcan, el giro de los recursos que se asignen a los entes territoriales y a los organismos del deporte asociado, está sujeto a la elaboración del Plan Nacional del Deporte, la Recreación y la Educación Física que la Junta Directiva de Coldeportes apruebe, conforme a la Ley
                    <a href="ley_0181_1995.html#1">
                        181
                    </a>
                    de 1995.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. TRANSITORIO.
                    </a>
                    Mientras los departamentos y el Distrito Capital incorporan y sustituyen las actuales juntas administradoras seccionales de deportes como entes deportivos territoriales en los términos de la Ley 181 de 1995, tales juntas actuarán como el ente deportivo correspondiente a que se refiere este Decreto y tienen derecho a compensar con las entidades territoriales el valor de la administración y mantenimiento de los escenarios deportivos que serán objeto de cesión gratuita, con cargo al impuesto de espectáculos públicos a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0181_1995_pr001.html#77">
                        77
                    </a>
                    de la misma ley.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. TRANSITORIO.
                    </a>
                    Los organismos deportivos existentes solicitarán la renovación del reconocimiento deportivo, previa adecuación de los estatutos, estructura orgánica y demás requisitos exigidos en este Decreto, dentro del año siguiente a su publicación.
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. VIGENCIA.
                    </a>
                    El presente Decreto revisa y modifica los Decretos 2845 y 3158 de 1984, rige a partir de su publicación y deroga las demás disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    PUBLÍQUESE Y CÚMPLASE.
                </p>
                <p>
                    Dado en Santafé de Bogotá, D.C., a 18 de julio de 1995.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO BOTERO ZEA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Educación Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARTURO SARABIA BETTER.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1228_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_1228_1995.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>