<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1797_2000_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_1797_2000.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="decreto_1797_2000_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. MENCIÓN HONORÍFICA.
                    </a>
                    Los soldados que durante la prestación del servicio militar no hubieren sido sancionados, recibirán al ser licenciados una mención honorífica en la cual se dejará constancia de su ejemplar comportamiento. La mención honorífica será solicitada por el Comandante de la respectiva unidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. PREMIO AL MEJOR SOLDADO.
                    </a>
                    A los soldados que se destaquen se les otorgará la medalla «Soldado Juan Bautista Solarte Obando», de acuerdo con las normas específicas que rigen dicha materia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. - JINETA DE BUENA CONDUCTA.
                    </a>
                    Al suboficial que durante un período de tres (3) años consecutivos no registrare en su folio de vida ninguna sanción disciplinaria, se le otorgará una jineta de buena conducta. Por cada período de tres (3) años en las mismas condiciones, se otorgará una nueva jineta. A partir de la tercera jineta disminuirá el período a dos (2) años.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El período de tres (3) o dos (2) años se contará de acuerdo con el lapso de evaluación establecido en el Reglamento de Evaluación y Clasificación para el personal de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. USO DE LA JINETA DE BUENA CONDUCTA.
                    </a>
                    El uso de la jineta de buena conducta se regirá por el reglamento de uniformes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. LÍMITE DE JINETAS DE BUENA CONDUCTA.
                    </a>
                    Se podrá otorgar un máximo de cinco (5) jinetas de buena conducta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. OTORGAMIENTO DE JINETAS DE BUENA CONDUCTA.
                    </a>
                    Las jinetas de buena conducta se otorgarán por los Comandantes de Fuerza, previa revisión periódica de las hojas de vida por las respectivas jefaturas de personal u oficinas equivalentes, las cuales presentarán como candidatos a los suboficiales que hayan cumplido los requisitos exigidos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. DISTINTIVOS.
                    </a>
                    El militar que se destaque en una especialidad o ramo del servicio se hará acreedor a los distintivos correspondientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. REGLAMENTACIÓN DE DISTINTIVOS.
                    </a>
                    El otorgamiento y uso de los distintivos se regirán por el reglamento que sobre el particular expida el Comandante General de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. NOMBRAMIENTOS HONORÍFICOS.
                    </a>
                    Son nombramientos honoríficos los de brigadieres, distinguidos y dragoneantes, y se conferirán de acuerdo con las disposiciones que rigen la materia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. CONDECORACIONES.
                    </a>
                    Las condecoraciones constituyen la más alta distinción y se otorgan de acuerdo con las disposiciones vigentes. Es obligatorio a quien las haya recibido usarlas en su uniforme de acuerdo con el reglamento de uniformes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. PREMIOS ESPECIALES.
                    </a>
                    Los premios especiales se otorgarán de acuerdo con la reglamentación propia de cada unidad o dependencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO III-1">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO ÚNICO-13">
                        CAPITULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS FALTAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. NOCIÓN.
                    </a>
                    Constituye falta disciplinaria y por tanto da lugar a acción e imposición de la sanción correspondiente, la comisión de una conducta considerada como tal en el presente reglamento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. CLASIFICACIÓN.
                    </a>
                    Las faltas disciplinarias se clasifican en gravísimas, graves y leves.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. FALTAS GRAVÍSIMAS.
                    </a>
                    Son faltas gravísimas:
                </p>
                <p>
                    1. Elaborar, cultivar, suministrar, traficar, vender, transportar, distribuir, portar, adquirir, guardar o consumir cualquier tipo de droga heroica, estupefacientes, o sustancias precursoras; así como permitir estas actividades o mantener amistad con personas vinculadas a estos procederes.
                </p>
                <p>
                    2. Intervenir activamente en forma directa o indirecta en la política partidista o proceder con parcialidad en comisión del servicio, en beneficio de una fracción política determinada.
                </p>
                <p>
                    3. Despojarse del uniforme, insignias o condecoraciones con demostraciones de menosprecio o irrespeto, o ultrajar los símbolos patrios o institucionales.
                </p>
                <p>
                    4. Violar o intentar violar las disposiciones legales aduaneras, cambiarias, de fabricación o de comercialización de armas, municiones, explosivos y las materias primas, maquinaria y artefactos para su fabricación o equipos, vestuario u otras prendas militares de uso privativo de la Fuerza Pública.
                </p>
                <p>
                    5. Solicitar o aceptar directamente o por interpuesta persona, comisiones o dádivas en dinero o en especie por concepto de adquisición de bienes y/o servicios para la Fuerza Pública.
                </p>
                <p>
                    6. Utilizar en beneficio propio o de terceros personal militar o civil, o bienes de propiedad o al servicio del ramo de defensa nacional.
                </p>
                <p>
                    7. Comandar o formar parte de tripulación aérea, marítima, fluvial o terrestre o cuando se desempeñe comisión de orden público, en estado de embriaguez o bajo efectos de sustancias sicotrópicas que produzcan dependencia física o síquica.
                </p>
                <p>
                    8. Desempeñar cargos de responsabilidad para la seguridad de las naves y pasajeros o conducción de unidades con misión específica, en estado de embriaguez o bajo efectos de sustancias sicotrópicas que produzcan dependencia física o síquica.
                </p>
                <p>
                    9. Propiciar o permitir, por cualquier medio, que los ciudadanos eludan el servicio militar obligatorio.
                </p>
                <p>
                    10. Facilitar por cualquier medio, a personas o entidades, el conocimiento de información o documentos clasificados como: restringidos, reservados, secretos o ultrasecretos, sin la debida autorización.
                </p>
                <p>
                    11. No presentarse a su unidad los tripulantes de una nave marítima, fluvial o aérea estando bajo órdenes de zarpe o decolaje en puerto o aeropuerto nacional o extranjero, sin causa justificada.
                </p>
                <p>
                    12. Incurrir en tortura, genocidio o desaparición forzada.
                </p>
                <p>
                    13. Observar conducta depravada.
                </p>
                <p>
                    14. Ejecutar actos sexuales o practicar la prostitución dentro de las instalaciones militares o propiciar tales comportamientos.
                </p>
                <p>
                    15. Apoderarse en operación militar, de bienes o valores en beneficio propio o de un tercero.
                </p>
                <p>
                    16. Abandonar o resignar el mando en otra persona sin motivo justificado, durante operaciones de combate.
                </p>
                <p>
                    17. No entrar en combate, pudiendo y debiendo hacerlo; ocultarse o simular enfermedad para rehuirlo, retirarse indebidamente o incitar a la huida injustificada, dejar de perseguir al enemigo, estando en capacidad de hacerlo con las fuerzas a su mando, o no prestar el auxilio, apoyo o abastecimiento requerido, cuando tenga posibilidad de hacerlo.
                </p>
                <p>
                    18. Ceder ante el enemigo o abandonar el puesto sin agotar los medios de defensa de que hubiere podido disponer, en caso de conflicto armado, turbación del orden público, calamidad pública o peligro común.
                </p>
                <p>
                    19. No adoptar las medidas preventivas necesarias para la defensa de la base, puesto, repartición, o buque, a su cargo, o para desplazamientos de tropa bajo su mando.
                </p>
                <p>
                    20. Obtener para sí o para otra persona, de manera directa o por interpuesta persona, indebido o ilícito incremento patrimonial en ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    21. Ejercer oficios o recibir beneficios de actividades ilícitas e incompatibles con el buen nombre y prestigio de la Institución.
                </p>
                <p>
                    22. Tomar parte, propiciar o facilitar acciones contra la seguridad de la Fuerza Pública u otras instituciones del Estado.
                </p>
                <p>
                    23. Exigir dinero o dádivas por servicios oficiales que esté obligado a cumplir.
                </p>
                <p>
                    24. Modificar una sanción en forma fraudulenta o permitir el vencimiento de los términos para su ejecución.
                </p>
                <p>
                    25. Modificar en forma fraudulenta la información consignada en los folios de vida, bases de datos o documentos oficiales.
                </p>
                <p>
                    26. Imponer correctivos o sanciones que atenten contra la vida o integridad de la persona.
                </p>
                <p>
                    27. Divulgar o propiciar que otro divulgue información que pueda poner en peligro la seguridad o el éxito de las operaciones militares.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. FALTAS GRAVES.
                    </a>
                    Son faltas graves:
                </p>
                <p>
                    1. Ejecutar actos contra la moral o las buenas costumbres dentro de cualquier establecimiento militar.
                </p>
                <p>
                    2. Abusar con frecuencia de las bebidas embriagantes.
                </p>
                <p>
                    3. Injuriar al superior, subalterno o compañero por cualquier medio eficaz para divulgar el pensamiento, tales como dibujos o escritos difamatorios.
                </p>
                <p>
                    4. Presentar por escrito o verbalmente reclamaciones o peticiones colectivas contra los actos de los superiores, ante autoridades o entidades militares o civiles.
                </p>
                <p>
                    5. Abusar de los bienes o elementos que le hayan sido entregados para su uso, custodia, transporte, administración o que de cualquier otra manera tenga acceso a ellos.
                </p>
                <p>
                    6. Cobrar en beneficio propio o de terceros, cuando no se trate de una entidad autorizada para ello, por el transporte de personas o carga en naves aéreas, marítimas o fluviales o en vehículos pertenecientes o destinados al servicio del Sector Defensa Nacional.
                </p>
                <p>
                    7. No efectuar oportunamente y sin causa justificada los pagos del personal, cuentas administrativas o de servicios contratados, por parte de quien ejerza tal función.
                </p>
                <p>
                    8. Provocar o dar lugar a accidentes terrestres, aéreos, marítimos o fluviales por descuido, negligencia o falta de previsión.
                </p>
                <p>
                    9. Hacer comentarios que menoscaben el prestigio o la disciplina de las Fuerzas Militares o que sean, de cualquier manera, desfavorables a la Institución o a sus superiores jerárquicos, por cualquier medio eficaz para divulgar el pensamiento.
                </p>
                <p>
                    10. La negligencia en el control y el manejo administrativo dando lugar a la malversación de bienes u otros elementos, de propiedad o al servicio del ramo de defensa nacional.
                </p>
                <p>
                    11. Dar lugar a la prescripción de la acción penal, administrativa o disciplinaria, sin causa justificada.
                </p>
                <p>
                    12. La extralimitación de funciones o atribuciones.
                </p>
                <p>
                    13. Sobrepasar sin permiso los límites fijados para la guarnición, puesto, acantonamiento o vivac cuando se está en campaña, misión de orden público o en actos del servicio.
                </p>
                <p>
                    14. Ordenar o practicar requisiciones sin justa causa.
                </p>
                <p>
                    15. Aprovecharse de la condición de oficial o suboficial en servicio activo para ejercer influencia indebida ante autoridad competente, en provecho propio o de terceros, o para que se tomen decisiones en favor o en contra de personal comprometido en hechos delictuosos.
                </p>
                <p>
                    16. Demostrar en conflicto armado, turbación del orden público, calamidad pública o peligro común, temor ante el peligro o ante el enemigo, menoscabando la moral de los subordinados.
                </p>
                <p>
                    17. Propalar maliciosamente comentarios verbales o escritos contra los superiores, subalternos o compañeros, que menoscaben su dignidad personal, su honor militar, familiar o profesional.
                </p>
                <p>
                    18. Faltar a la verdad en certificaciones e informes.
                </p>
                <p>
                    19. El incumplimiento de las órdenes que afecte gravemente la prestación del servicio, de una actividad o el éxito de las operaciones.
                </p>
                <p>
                    20. Prestar sin autorización a personas o a entidades no militares, equipo, armamento o prendas de uniforme.
                </p>
                <p>
                    21. Desatender peticiones o demorar los fallos por más tiempo del plazo fijado, sin excusa justificada.
                </p>
                <p>
                    22. Incumplir las precauciones de seguridad cuando se manejan armas, explosivos o cuando se está al mando de una embarcación, aeronave, nave o vehículo.
                </p>
                <p>
                    23. Conducir o pilotear cualquier aeronave, embarcación o vehículo y operar material técnico de dotación sin poseer la respectiva licencia o autorización legal.
                </p>
                <p>
                    24. Cambiar las instrucciones consignadas en las Órdenes de Operaciones de cualquier tipo o en los Manuales de Operación y Sumarios de Órdenes Permanentes que regulan una determinada actividad, sin justificación ni autorización o por fuera de las atribuciones propias del cargo.
                </p>
                <p>
                    25. El empleo de medio fraudulento para modificar o alterar un examen, un trabajo o una calificación de un examen o trabajo, después de que han sido presentados.
                </p>
                <p>
                    26. No tomar las medidas conducentes para definir su situación por sanidad, de acuerdo con las previsiones del Reglamento de Incapacidades e Invalideces.
                </p>
                <p>
                    27. Concurrir o encontrarse en el servicio en estado de embriaguez o bajo los efectos de sustancias estimulantes o estupefacientes.
                </p>
                <p>
                    28. Valerse del cargo o grado para requerir intimidad con el personal subalterno.
                </p>
                <p>
                    29. Valerse de su cargo o grado para ejercer venganzas personales contra compañeros, subordinados o superiores.
                </p>
                <p>
                    30. Aprovecharse de la propia autoridad para obtener del subalterno dádivas o préstamos.
                </p>
                <p>
                    31. El empleo de formas descomedidas de palabra para tratar al superior, subalterno o compañero.
                </p>
                <p>
                    32. Presionar a los subalternos para que no reclamen cuando les asiste derecho para ello.
                </p>
                <p>
                    33. Incitar a los subalternos para que interpongan reclamos.
                </p>
                <p>
                    34. Demorar sin excusa justificada la tramitación de solicitudes elevadas reglamentariamente por los subordinados.
                </p>
                <p>
                    35. Desinterés manifiesto en observar y conocer al personal que se comanda.
                </p>
                <p>
                    36. Elevar peticiones en forma descomedida o irrespetuosa.
                </p>
                <p>
                    37. Recurrir ante terceros para obtener lo que se desea, contrariando la voluntad expresa del superior.
                </p>
                <p>
                    38. Pretextar una enfermedad o exagerar una dolencia para eludir el servicio.
                </p>
                <p>
                    39. Hacer publicaciones sobre asuntos militares por medio de la prensa, la radio, la televisión o cualquier otro medio, sin el permiso correspondiente.
                </p>
                <p>
                    40. Ocasionar por negligencia el extravío, la pérdida o daño de bienes de propiedad o al servicio del Ministerio de Defensa Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. FALTAS LEVES.
                    </a>
                    Son faltas leves:
                </p>
                <p>
                    1. Incumplir sin causa justificada, compromisos de carácter pecuniario.
                </p>
                <p>
                    2. Usar prendas no reglamentarias o uniformes que no correspondan al acto oficial o social de que se trate.
                </p>
                <p>
                    3. Descuidar la correcta presentación en la persona o en el uniforme.
                </p>
                <p>
                    4. Abusar ocasionalmente de bebidas embriagantes o consumir estupefacientes en desarrollo de actos del servicio o en instalaciones militares u oficiales. Esta falta tendrá como agravante el hacerlo en presencia o compañía de subalternos o del público.
                </p>
                <p>
                    5. Intervenir en juegos de suerte y azar prohibidos por las normas y reglamentos o concurrir a lugares donde se verifiquen éstos.
                </p>
                <p>
                    6. Concurrir uniformado a lugares que no estén de acuerdo con la categoría militar y el prestigio de la Institución, a menos que se trate del cumplimiento de una orden para el mantenimiento del orden público.
                </p>
                <p>
                    7. Llevar a los casinos, cámaras o centros sociales militares a personas que no correspondan a la categoría y prestigio de la Institución.
                </p>
                <p>
                    8. Tratar al público en forma inculta o despótica.
                </p>
                <p>
                    9. Incumplir las obligaciones legales u observar conducta impropia para con su núcleo familiar.
                </p>
                <p>
                    10. Irrespetar a los miembros de otros cuerpos armados nacionales o extranjeros.
                </p>
                <p>
                    11. No observar la consideración y respeto debidos a la dignidad y el honor del personal militar y civil.
                </p>
                <p>
                    12. La parcialidad al imponer sanciones y dispensar recompensas por animadversión o simpatía hacia el subalterno.
                </p>
                <p>
                    13. Comprometer al subordinado para que oculte una falta.
                </p>
                <p>
                    14. No conceder el conducto regular a los subordinados.
                </p>
                <p>
                    15. Eludir la responsabilidad inherente a las funciones de comando.
                </p>
                <p>
                    16. La negligencia en prevenir y corregir las conductas que den lugar a infracciones contra la disciplina.
                </p>
                <p>
                    17. Encubrir o tratar de encubrir las faltas cometidas por personal subalterno bajo su mando.
                </p>
                <p>
                    18. Dejar de anotar en los folios de vida o evaluaciones correspondientes, los premios conferidos y las sanciones impuestas.
                </p>
                <p>
                    19. No evaluar a los subalternos dentro de los lapsos prescritos en el reglamento respectivo.
                </p>
                <p>
                    20. La despreocupación por el bienestar del personal bajo su mando.
                </p>
                <p>
                    21. No estimular por actos que lo merezcan, al personal bajo su mando.
                </p>
                <p>
                    22. No llevar al día los folios de vida y demás documentos que tienen que ver con el manejo y administración de personal.
                </p>
                <p>
                    23. No controlar debidamente el cumplimiento de las sanciones impuestas.
                </p>
                <p>
                    24. No acudir en ayuda del subordinado cuando por razones de equidad, justicia o bienestar sea necesaria la intervención de su jefe.
                </p>
                <p>
                    25. Replicar de forma injustificada y descortés a una corrección o sanción.
                </p>
                <p>
                    26. Demandar explicaciones al superior sobre el fundamento de una orden, reconvención u observación.
                </p>
                <p>
                    27. Usar, permitir o tolerar la murmuración o crítica contra el superior o contra de sus órdenes o instrucciones.
                </p>
                <p>
                    28. Pretermitir el conducto regular.
                </p>
                <p>
                    29. Denunciar temerariamente al superior.
                </p>
                <p>
                    30. Incumplir las funciones propias del cargo.
                </p>
                <p>
                    31. No informar oportunamente sobre el cumplimiento de las órdenes al superior que las haya impartido.
                </p>
                <p>
                    32. No rendir oportunamente los documentos o tareas de orden militar.
                </p>
                <p>
                    33. No asistir con puntualidad al servicio o las presentaciones a que esté obligado.
                </p>
                <p>
                    34. No dar cuenta de hechos de los cuales se debe informar a los superiores, o hacerlo con retraso o con falta de veracidad.
                </p>
                <p>
                    35. Ocultar al superior, intencionalmente, irregularidades o faltas cometidas contra el servicio, o tratar de desorientarlo sobre la realidad de lo sucedido.
                </p>
                <p>
                    36. Incumplir disposiciones de carácter policivo y órdenes del servicio de la Policía Militar.
                </p>
                <p>
                    37. No observar los Comandantes de Buque el Reglamento de Abordaje en el mar cuando se maniobra.
                </p>
                <p>
                    38. Cambiar sin justificación ni autorización las órdenes impartidas por los superiores.
                </p>
                <p>
                    39. Interferir en el ejercicio de las funciones y atribuciones de miembros de la Fuerza Pública, cuando éstos estén cumpliendo con sus obligaciones.
                </p>
                <p>
                    40. La negligencia del profesorado en el cumplimiento de sus deberes docentes.
                </p>
                <p>
                    41. Demostrar negligencia o desinterés en los estudios.
                </p>
                <p>
                    42. El irrespeto al profesorado.
                </p>
                <p>
                    43. La inasistencia no justificada a las clases, o la falta de puntualidad a ellas, así como el no cumplimiento de tareas con la oportunidad ordenada.
                </p>
                <p>
                    44. La utilización de elementos de consulta en exámenes cuando ésta no ha sido autorizada por el profesor.
                </p>
                <p>
                    45. El suministro o empleo de datos escritos o verbales a otros alumnos para ayudarlos en forma indebida al desarrollo de sus exámenes.
                </p>
                <p>
                    46. El empleo de cualquier medio para conocer previamente los temas de exámenes.
                </p>
                <p>
                    47. Retirarse del curso o aula sin causa justificada.
                </p>
                <p>
                    48. Expresar pública y abiertamente inconformismo frente a proyectos o determinaciones del Gobierno Nacional o de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    49. No guardar la reserva y discreción necesarias para evitar que trasciendan al público actos del servicio, así como comentar con personas ajenas a la Institución sobre tales hechos.
                </p>
                <p>
                    50. Demostrar negligencia o descuido en el manejo de documentación clasificada o de uso exclusivo de la Institución.
                </p>
                <p>
                    51. El desafío, las riñas, maltratos de obra o de palabra entre compañeros.
                </p>
                <p>
                    52. El uso de la prendas de vestuario, equipo, armamento y otros elementos de los compañeros, sin la debida autorización.
                </p>
                <p>
                    53. La coacción a un compañero para que reclame infundadamente contra un superior u otro compañero.
                </p>
                <p>
                    54. No participar activamente en el desarrollo de los trabajos de equipo o demostrar desinterés en las tareas individuales que de ellos se desprendan.
                </p>
                <p>
                    55. Elaborar o auspiciar anónimos, o colaborar en su elaboración.
                </p>
                <p>
                    56. Utilizar términos impropios para referirse a superiores, compañeros o subalternos.
                </p>
                <p>
                    57. No tener con los miembros de la Institución y sus familiares, las consideraciones y el respeto debido a la persona humana.
                </p>
                <p>
                    58. Utilizar términos, modales o actitudes que atenten contra el buen nombre y la reputación de la Institución y las personas a su servicio.
                </p>
                <p>
                    59. Demostrar negligencia en las expresiones y cortesía que se deben a todo superior por razón de su persona, grado o cargo.
                </p>
                <p>
                    60. Eludir el saludo o ejecutarlo con negligencia.
                </p>
                <p>
                    61. No tramitar oportunamente la documentación establecida para el cargo que se ocupa.
                </p>
                <p>
                    62. No revisar periódicamente el material de guerra, intendencia y demás elementos de dotación de la unidad a su cargo para establecer responsabilidad sobre faltantes, daños y otras irregularidades.
                </p>
                <p>
                    63. No informar oportunamente la ocurrencia de daños, pérdida o descuido de material.
                </p>
                <p>
                    64. Demostrar negligencia en la entrega oportuna de elementos para el mantenimiento del material y equipo de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    65. No entregar documentación, material o elementos a su cargo, en los plazos establecidos por las dependencias o unidades.
                </p>
                <p>
                    66. No legalizar oportunamente los dineros recibidos por avances.
                </p>
                <p>
                    67. No reintegrar oportunamente los materiales recibidos para el servicio.
                </p>
                <p>
                    68. No cumplir los plazos estipulados en la rendición de cuentas fiscales y contadurías, sin perjuicio de las sanciones pecuniarias estipuladas para cada caso.
                </p>
                <p>
                    69. Demostrar negligencia en el control administrativo de bienes muebles, inmuebles y valores a su cargo.
                </p>
                <p>
                    70. La tardanza injustificada en la tramitación y pago de cuentas administrativas.
                </p>
                <p>
                    71. No cumplir a cabalidad y dentro de los términos legales establecidos en el Reglamento de procesos administrativos por pérdida o daños de los bienes destinados al servicio del ramo de defensa nacional o normas que lo modifiquen o adicionen, los deberes del funcionario de instrucción, fiscal, perito o fallador de instancia.
                </p>
                <p>
                    72. Suministrar sin estar legalmente autorizado, información sobre requisitos que la Institución señale para la adquisición de bienes y servicios.
                </p>
                <p>
                    73. Ocultar al superior irregularidades administrativas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO IV-1">
                        TITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS SANCIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I2">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. DEFINICIÓN.
                    </a>
                    Las sanciones disciplinarias son:
                </p>
                <p>
                    1. Separación absoluta de las Fuerzas Militares: se aplicará a los oficiales, suboficiales y soldados voluntarios o profesionales que incurran en falta gravísima.
                </p>
                <p>
                    La sanción de separación absoluta de las Fuerzas Militares dará lugar a las sanciones accesorias de inhabilidad para desempeñar cargos públicos por el término de cinco (5) años y a la pérdida del derecho a concurrir a sitios sociales de las Fuerzas Militares tales como clubes, centros vacacionales, casinos y cámaras.
                </p>
                <p>
                    2. Suspensión hasta por noventa (90) días: se aplicará a oficiales y suboficiales cuando incurran en falta gravísima o grave.
                </p>
                <p>
                    3. Reprensión simple, formal o severa: que se aplicará a oficiales, suboficiales y soldados cuando incurran en faltas leves.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. PUBLICIDAD.
                    </a>
                    De toda sanción debe quedar constancia en el folio de vida correspondiente al lapso en que se sancionó la falta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II2">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA GRADUACIÓN DE LAS SANCIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. GRADUACIÓN.
                    </a>
                    En la graduación de las sanciones se tendrán en cuenta las circunstancias de atenuación y agravación consagradas en el presente capítulo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. CIRCUNSTANCIAS DE ATENUACIÓN.
                    </a>
                    Son circunstancias de atenuación las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1 Confesar la falta antes de la formulación de cargos o de la citación a audiencia.
                </p>
                <p>
                    2 Haber sido inducido por un superior a cometerla.
                </p>
                <p>
                    3 Procurar por iniciativa propia resarcir el daño o compensar el perjuicio causado antes de que le sea impuesta la sanción.
                </p>
                <p>
                    4 Demostrar diligencia y eficiencia en el desempeño del servicio.
                </p>
                <p>
                    5 La no trascendencia social de la falta.
                </p>
                <p>
                    6. Cometer la falta por motivos nobles o altruistas.
                </p>
                <p>
                    7. La buena conducta anterior.
                </p>
                <p>
                    8. Estar en desempeño de funciones que ordinariamente corresponden a un militar de mayor grado, si la falta consiste en un incumplimiento de deberes inherentes a dichas funciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. CIRCUNSTANCIAS DE AGRAVACIÓN.
                    </a>
                    Son circunstancias de agravación las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Cometer la falta con el concurso de otras personas o en complicidad con el subalterno.
                </p>
                <p>
                    2. La ostensible preparación de la falta.
                </p>
                <p>
                    3. Cometer la falta aprovechando la confianza que el superior le hubiere dispensado.
                </p>
                <p>
                    4. Cometer la falta para ocultar otra.
                </p>
                <p>
                    5. La reincidencia de la conducta.
                </p>
                <p>
                    6. La jerarquía y mando que ejerza el funcionario.
                </p>
                <p>
                    7. Cometer la falta en el desempeño de operaciones de restablecimiento del orden público, conflicto armado o calamidad pública.
                </p>
                <p>
                    8. Cometer la infracción encontrándose el personal en comisión en el exterior.
                </p>
                <p>
                    9. Cometer la falta por motivos innobles o fútiles.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III2">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CORRECTIVOS.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. CORRECTIVOS PARA ENCAUZAR LA DISCIPLINA MILITAR.
                    </a>
                    Los correctivos para encauzar la disciplina militar podrán ser impuestos por cualquier superior jerárquico y no se consideran como sanciones disciplinarias.
                </p>
                <p>
                    Los correctivos serán: temas escritos sobre asuntos militares o de carácter general; la disminución de las horas de salida; las presentaciones en horas especiales ante quien se determine; las labores de aseo de armamento o de aseo o arreglo de dependencias; la pérdida de salidas; las llamadas de atención o al orden y la corrección para la prestación adecuada del servicio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. PROHIBICIÓN.
                    </a>
                    Está prohibida la aplicación de correctivos que vayan contra la dignidad humana.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV2">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXCLUSIÓN DE LA RESPONSABILIDAD DISCIPLINARIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. CAUSALES DE EXCLUSIÓN DE LA RESPONSABILIDAD DISCIPLINARIA.
                    </a>
                    Está exento de responsabilidad disciplinaria quien obre amparado por alguna de las causales de exclusión de responsabilidad previstas en el Código Penal Militar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO V-1">
                        TITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA EXTINCIÓN DE LA ACCIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. TÉRMINOS DE PRESCRIPCIÓN DE LA ACCIÓN Y DE LA SANCIÓN.
                    </a>
                    La acción disciplinaria prescribe en cinco (5) años. La prescripción de la acción empezará a contarse para las faltas instantáneas desde el día de la consumación, y desde la realización del último acto en las de carácter permanente o continuado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La ejecución de la sanción disciplinaria prescribe en un término de dos (2) años, contados a partir de la ejecutoria del fallo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. PRESCRIPCIÓN DE VARIAS ACCIONES.
                    </a>
                    Cuando fueren varias las conductas juzgadas en un solo proceso, la prescripción de las acciones se cumple independientemente para cada una de ellas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. RENUNCIA Y OFICIOSIDAD.
                    </a>
                    El disciplinado podrá renunciar a la prescripción de la acción disciplinaria. En este caso la acción sólo podrá proseguirse por un término máximo de un año (1) contado a partir de la presentación personal de la solicitud, vencido el cual, sin que se hubiese proferido y ejecutoriado el respectivo fallo, no procede decisión distinta a la declaratoria de la prescripción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO VI-1">
                        TITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS ATRIBUCIONES DISCIPLINARIAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. DEFINICION.
                    </a>
                    Se entiende por atribución disciplinaria la facultad para premiar, sancionar y autorizar permisos, que tienen los superiores en relación con el personal que está bajo sus órdenes y responsabilidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. QUIENES TIENEN ATRIBUCIONES DISCIPLINARIAS.
                    </a>
                    Las atribuciones y facultades disciplinarias se ejercerán por el Presidente de la República, el Ministro de Defensa Nacional y los oficiales de las Fuerzas Militares en servicio activo.
                </p>
                <p>
                    En caso de que la investigación deba adelantarse contra el Jefe de Estado Mayor Conjunto o Comandante de Fuerza, será competente para conocer y fallar en primera instancia el Comandante General de las Fuerzas Militares y en segunda el Ministro de Defensa Nacional.
                </p>
                <p>
                    Cuando la investigación se adelante contra el Comandante General de las Fuerzas Militares, conocerá en primera instancia el Ministro de Defensa Nacional y en segunda el Presidente de la República, cuando se trate de faltas investigables por el procedimiento ordinario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO VIII-1">
                        TITULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA COMPETENCIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. COMPETENCIA.
                    </a>
                    Es competente para conocer y sancionar una falta el superior jerárquico con atribuciones disciplinarias bajo cuyas órdenes se encuentre el presunto infractor al momento de la comisión del hecho. Si este cambia de unidad por traslado o comisión del servicio, se dará aviso al nuevo superior para la notificación y ejecución de la sanción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. GRADOS DISCIPLINARIOS.
                    </a>
                    Los superiores se agruparán en grados disciplinarios y tendrán las siguientes atribuciones disciplinarias:
                </p>
                <p>
                    EN EL EJÉRCITO.
                </p>
                <p>
                    PRIMER GRADO: PARA SANCIONAR POR FALTAS LEVES.
                </p>
                <p>
                    Es competente para sancionar por faltas leves el oficial que sea superior jerárquico inmediato a cuyas órdenes directas se encuentre el infractor dentro de la línea de dependencia o mando.
                </p>
                <p>
                    SEGUNDO GRADO: PARA SANCIONAR POR FALTAS GRAVES.
                </p>
                <p>
                    Es competente para sancionar por faltas graves el oficial que sea superior jerárquico, inmediato o no, dentro de la línea de dependencia del infractor y que ostente como mínimo el grado de mayor.
                </p>
                <p>
                    TERCER GRADO: PARA SANCIONAR POR FALTAS GRAVÍSIMAS.
                </p>
                <p>
                    Es competente para sancionar a un oficial por faltas gravísimas, el oficial que sea superior jerárquico inmediato o no, dentro de la línea de dependencia del infractor, que sea comandante de unidad operativa mayor o menor o jefe de la respectiva jefatura dentro de la estructura orgánica del Cuartel General del Comando de la Fuerza.
                </p>
                <p>
                    Respecto de los oficiales del Cuartel General del Comando del Ejército que no sean orgánicos de las jefaturas, tiene atribuciones de tercer grado el Segundo Comandante y Jefe de Estado Mayor.
                </p>
                <p>
                    Es competente para sancionar por faltas gravísimas a un suboficial, el oficial superior jerárquico que sea comandante de la unidad táctica u operativa o logística, mayor o menor, o jefe de la respectiva jefatura dentro de la estructura orgánica del Cuartel General del Comando de la Fuerza, de la cual sea orgánico el suboficial.
                </p>
                <p>
                    Respecto de los suboficiales del Cuartel General del Comando del Ejército que no sean orgánicos de las jefaturas, tiene atribuciones de tercer grado el Ayudante General.
                </p>
                <p>
                    EN LA ARMADA NACIONAL.
                </p>
                <p>
                    PRIMER GRADO: PARA SANCIONAR FALTAS LEVES. Comandante de Pelotón; de Unidad Fundamental; de Puesto Naval; Destacado; Fluvial Avanzado; de Elemento de Combate Fluvial; de Grupo de Asalto Fluvial; Combate Fluvial; Componente Naval; de Apostadero Naval; de Flotilla Fluvial; de Unidad PBR, LPR, LCU; de Compañía; de Estación de Guardacostas; Comandante de Unidad a Flote menor; Jefe de Oficina y/o División de la Dirección General Marítima; Jefe de Departamento de Base y Fuerza Naval; Subdirector, Jefe de Departamento de Centro o Escuela de Capacitación y Entrenamiento de Oficiales y Suboficiales, Subdirector Centro de Investigación y/o Control; Gerente de Cámara y Club de Oficiales y Suboficiales y Jefe de Señalización Marítima.
                </p>
                <p>
                    SEGUNDO GRADO: PARA SANCIONAR FALTAS GRAVES.
                </p>
                <p>
                    Director de Escuela de Superficie; de Buceo y Salvamento; de Guerra Anfibia, de Combate Fluvial; de Submarinos; de Inteligencia; de Aviación Naval; Segundo
                </p>
                <p>
                    Comandante de Unidad a Flote Mayor; Subdirector de Escuela de Formación de Oficiales y Suboficiales; Director de Centro o Escuela de Capacitación y Entrenamiento de Oficiales y Suboficiales; Director de Centro de Investigación y/o Control; Comandante de Grupo Aeronaval; de Grupo de Guardacostas; Segundo Comandante de Batallón; Jefe de Estado Mayor de Brigada; Comandante de Flotilla de mar; Jefe de Departamento de Estado Mayor y Especial; Jefe de Dirección Técnica; de División; Jefe de Despacho de Justicia Militar; Comandante de Unidad a Flote Mayor; Comandante de Batallón; Ayudante General Comando Armada; Secretario General de la Dirección General Marítima; Subdirector Hospital Naval; Director de Centro de Medicina Naval; Comandante de Guardacostas; Comandante de Aviación Naval; Director de Planta Astillero Naval.
                </p>
                <p>
                    TERCER GRADO: PARA SANCIONAR FALTAS GRAVISIMAS.
                </p>
                <p>
                    Segundo Comandante Armada Nacional; Inspector General; Jefe o Director de Jefatura; Comandante Fuerza Naval; Director de Escuela de Formación de Oficiales y Suboficiales; Director General Marítimo; Jefe de Estado Mayor Naval; Comandante de Infantería de Marina; Comandante de Base; Comandante Comando Específico; Comandante de Brigada; Director Astillero Naval.
                </p>
                <p>
                    EN LA FUERZA AÉREA COLOMBIANA
                </p>
                <p>
                    PRIMER GRADO: PARA SANCIONAR POR FALTAS LEVES.
                </p>
                <p>
                    El oficial que desempeñe los siguientes cargos y sea superior jerárquico inmediato por dependencia o mando a cuyas órdenes se encuentre el infractor, así:
                </p>
                <p>
                    Comandantes de Elemento, Comandantes de Escuadrilla, Subdirectores y Jefes de Sección del Cuartel General COFAC, Jefes de Departamento, Comandante de Escuadrón en los Comandos, Grupos Aéreos, Escuelas e Institutos de formación y capacitación y Segundos Comandantes de Grupos Aéreos.
                </p>
                <p>
                    SEGUNDO GRADO: PARA SANCIONAR POR FALTAS GRAVES.
                </p>
                <p>
                    Inspector General, Ayudante General COFAC, Jefes de Jefatura, Subdirector de Escuela Militar de Aviación, Subdirector de Escuela de Suboficiales, Jefes de Departamento y Directores del Cuartel General COFAC, Inspector delegado, Comandantes de Agrupación, Comandantes de Grupo, Segundos Comandantes de Comando Aéreo, Comandantes de Grupo Aéreo, Subdirector del Instituto Militar Aeronáutico, Jefe o Director de Hospital, clínica o dispensario de Medicina de Aviación, Director Gimnasio Militar FAC, cuando tengan grado superior al del investigado.
                </p>
                <p>
                    TERCER GRADO: PARA SANCIONAR POR FALTAS GRAVÍSIMAS.
                </p>
                <p>
                    Segundo Comandante y Jefe de Estado Mayor Aéreo, Director Escuela Militar de Aviación, Comandante Comando Unificado, Comandante de Comando Aéreo, Director de Escuela de Suboficiales y Director Instituto Militar Aeronáutico, cuando tengan grado superior al del investigado.
                </p>
                <p>
                    EN LAS ORGANIZACIONES CONJUNTAS, ÓRGANOS DE GOBIERNO Y DEPENDENCIAS VARIAS, ENTRE OTROS COMO:
                </p>
                <p>
                    Ministerio de Defensa Nacional, organismos descentralizados adscritos o vinculados al mismo, Comando General, cuando sean militares en servicio activo, únicamente sobre el personal militar de su dependencia y respecto de faltas leves y graves, así:
                </p>
                <p>
                    PRIMER GRADO: PARA SANCIONAR POR FALTAS LEVES.
                </p>
                <p>
                    Es competente el oficial que sea superior jerárquico inmediato a cuyas órdenes directas se encuentre el infractor dentro de la línea de dependencia o mando y que ostente como mínimo el grado de teniente.
                </p>
                <p>
                    SEGUNDO GRADO: PARA SANCIONAR POR FALTAS GRAVES.
                </p>
                <p>
                    Es competente para imponer sanción de suspensión el oficial que sea superior jerárquico, inmediato o no dentro de la línea de dependencia del infractor y que desempeñe como mínimo uno de los siguientes cargos: Subgerente o subdirector de organismos descentralizados adscritos o vinculados al Ministerio de Defensa Nacional, Subsecretario General del Ministerio de Defensa, Subdirector Escuela Superior de Guerra, Obispo Castrense, Inspectores delegados de la Inspección General de las Fuerzas Militares, Agregados Militares, Consejero, Jefe Agencia de Compras en el exterior, Subgerente o subdirector de Clubes Militares, Jefe de Oficina y de División del Ministerio de Defensa, subgerente o subirector de Fábrica de Material de Guerra, Jefe de departamento del Estado Mayor del Comando General, Presidente de la Federación Deportiva Militar, Jefe de la Casa Militar, Inspector General Fuerzas Militares, Secretario General del Ministerio de Defensa Nacional; Viceministro de Defensa Nacional, jefe del Estado Mayor Conjunto; Jefes de Departamento del Estado Mayor Conjunto, Ayudante General del Comando General de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    TERCER GRADO: PARA SANCIONAR POR FALTAS GRAVÍSIMAS.
                </p>
                <p>
                    Según las previsiones de este reglamento.
                </p>
                <p>
                    CUARTO GRADO: PARA SANCIONAR FALTAS GRAVÍSIMAS
                </p>
                <p>
                    Tendrán atribuciones de cuarto grado sobre todo el personal militar y para todo tipo de faltas, el Presidente de la República, el Ministro de Defensa Nacional, el Comandante General de las Fuerzas Militares y los Comandantes de Fuerza.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1°.
                    </span>
                    Quien tenga facultad para imponer sanciones mayores, también podrá imponer sanciones menores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2°.
                    </span>
                    Las atribuciones del Jefe de la Federación Colombiana Deportiva Militar (FECODEMIL), desde el punto de vista deportivo se regirán por lo establecido en el Estatuto del Deporte para el ramo de Defensa Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3°.
                    </span>
                    Las atribuciones del Inspector General de las Fuerzas Militares, de los inspectores generales de las fuerzas y de los respectivos inspectores delegados, se extenderán a todo el personal de menor jerarquía perteneciente a las unidades u organismos inspeccionados, únicamente durante el desarrollo de la inspección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. ATRIBUCIONES DE NUEVAS DEPENDENCIAS.
                    </a>
                    Los jefes de nuevas dependencias tendrán atribuciones disciplinarias de conformidad con la categoría o equivalencia que se les señale en relación con los cargos contemplados en el artículo anterior, en la disposición de creación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. ATRIBUCIONES DE DEPENDENCIAS DEL MINISTERIO DE DEFENSA NACIONAL.
                    </a>
                    Las atribuciones fijadas para los jefes de dependencias del Ministerio de Defensa Nacional, sólo podrán ejercerse cuando el respectivo superior sea oficial en servicio activo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. ATRIBUCIONES PARA CASOS ESPECÍFICOS.
                    </a>
                    Cuando se trate de oficiales que presten sus servicios en alguna de las dependencias administrativas del Ministerio de Defensa Nacional, organismos adscritos o vinculados al mismo, Comando General de las Fuerzas Militares y otras dependencias militares o civiles, tendrá atribuciones de tercer grado para sancionar por faltas gravísimas, el Segundo Comandante de la respectiva Fuerza. Si se trata de suboficiales, en los casos anotados, tendrá atribuciones de tercer grado el Ayudante General del Cuartel General de la respectiva Fuerza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. PERSONAL DE LA JUSTICIA PENAL MILITAR.
                    </a>
                    Con relación a los oficiales y suboficiales que desempeñan cargos en la Justicia Penal Militar, corresponde al Director Ejecutivo de la Justicia Penal Militar conocer de las faltas leves en única instancia y de las graves y gravísimas en primera instancia.
                </p>
                <p>
                    Corresponde al Ministro de Defensa Nacional, la segunda instancia para las faltas graves y gravísimas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Tratándose de faltas relacionadas con el desempeño de las funciones jurisdicciones propias del respectivo cargo, les serán aplicadas las normas disciplinarias de la rama jurisdiccional
                    <s>
                        <span>
                            por las autoridades en ellas señaladas
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. COMISIÓN DE ESTUDIOS.
                    </a>
                    Sobre el personal que se encuentre en comisión de estudios en universidades y demás institutos docentes del país, tendrá atribuciones disciplinarias el comandante de la unidad a la cual se agrega.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. COMISIÓN EN ENTIDADES.
                    </a>
                    Las faltas contra la disciplina militar que puedan cometer los miembros de las Fuerzas Militares que se encuentren en comisión en ministerios, departamentos administrativos, gobernaciones, alcaldías, Policía Nacional, y que no tengan superior jerárquico militar, quedarán sometidos al Régimen Disciplinario que establece el presente reglamento y serán sancionados por el Segundo Comandante de la respectiva Fuerza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. COMPETENCIA SOBRE GERENTES Y DIRECTORES.
                    </a>
                    Sobre los directores o gerentes de entidades descentralizadas adscritas o vinculadas al Ministerio de Defensa Nacional, Jefe de la Casa Militar y otros oficiales que se desempeñen como jefes de dependencias que no se encuentren comprendidos en los citados en este reglamento, tendrá facultades disciplinarias para sancionar por faltas leves, graves y gravísimas, el Secretario General del Ministerio de Defensa, siempre y cuando sea un militar en servicio activo. De no serlo, será competente el Jefe de Estado Mayor Conjunto del Comando General de las Fuerzas Militares. La segunda instancia corresponderá al Ministro de Defensa Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. CASOS NO PREVISTOS.
                    </a>
                    En los casos de competencia no previstos en el presente reglamento, conocerá el Segundo Comandante de la respectiva Fuerza.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. TRASPASO DE ATRIBUCIONES DISCIPLINARIAS.
                    </a>
                    En las ausencias temporales o accidentales no mayores de sesenta (60) días de los oficiales titulares de cargos de comando con competencia disciplinaria, bien sea por vacaciones, licencia, permiso, comisión, enfermedad, muerte repentina, o por desaparición, quienes lo sucedan en el cargo asumirán de inmediato la plenitud de las funciones y atribuciones disciplinarias correspondientes a dichos cargos, sin necesidad de que se expida disposición encargándolos de tales funciones.
                </p>
                <p>
                    Al efecto, bastará que la novedad se ordene, autorice o registre por la orden del día del comando inmediatamente superior, o por la del comando afectado cuando se trate de casos accidentales para que lo dispuesto en el inciso anterior comience a producir todos sus efectos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1797_2000_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_1797_2000.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="decreto_1797_2000_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>