<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0763_2009]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_0763_2009_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 763 DE 2009
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (marzo 10)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 47.287 de 10 de marzo de 2009
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE CULTURA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se reglamentan parcialmente las Leyes
                    <a href="ley_0814_2003.html#1">
                        814
                    </a>
                    de 2003 y
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997 modificada por medio de la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, en lo correspondiente al Patrimonio Cultural de la Nación de naturaleza material.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales, en especial de las que le confieren el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    , numeral 11 de la Constitución Política, y en desarrollo de las Leyes
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997, modificada por la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 y
                    <a href="ley_0814_2003.html#1">
                        814
                    </a>
                    de 2003, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 modificó integralmente el Título II de la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997 relativo al Patrimonio Cultural de la Nación, estableció el Sistema Nacional de Patrimonio Cultural de la Nación y fijó un Régimen Especial de Protección y estímulo para los bienes de dicho Patrimonio que por sus especiales condiciones o representatividad hayan sido o sean declarados como Bienes de Interés Cultural.
                </p>
                <p>
                    Que la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, modificatoria de manera integral del Título II de la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997, estableció que el Sistema Nacional de Patrimonio Cultural de la Nación tiene incidencia en todos los niveles territoriales y está bajo la coordinación general del Ministerio de Cultura, el cual tiene la facultad de fijar lineamientos técnicos y administrativos, a los que deben sujetarse las entidades y personas que integran dicho sistema, haciéndose necesario que el Gobierno Nacional reglamente la mencionada legislación y fije los parámetros generales para la actuación de esa Cartera.
                </p>
                <p>
                    Que la Ley
                    <a href="ley_0814_2003.html#1">
                        814
                    </a>
                    de 2003 y el Decreto-ley 1746 de 2004 incorporaron diversas precisiones sobre las competencias del Ministerio de Cultura respecto de la actividad y el patrimonio cinematográfico en el país y, en consecuencia, es necesario modificar algunas disposiciones del Decreto 358 de 2000 anterior a dicha legislación, y derogar aquellas que tratan aspectos cuyo manejo debe reglamentar esa Cartera.
                </p>
                <p>
                    Que el desarrollo creciente que ha venido presentando la industria cinematográfica en el país, obliga revisar algunos aspectos reglamentados en el Decreto 352 de 2004 sobre los requisitos que deben acreditarse para obtener inversiones amparadas por la Ley
                    <a href="ley_0814_2003.html#1">
                        814
                    </a>
                    de 2003 y para tener acceso a los estímulos del Fondo para el Desarrollo Cinematográfico.
                </p>
                <p>
                    Que la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 señaló que el Gobierno Nacional podría ampliar mediante decreto la composición del Consejo Nacional de Patrimonio Cultural, encontrándose la necesidad de incorporar al Archivo General de la Nación en dicho órgano asesor para el manejo del Patrimonio Cultural de la Nación y de los Bienes de Interés Cultural, en especial aquellos de carácter archivístico.
                </p>
                <p>
                    Del mismo modo, se requiere garantizar una adecuada representación de los diversos agentes de la cadena cinematográfica en el Consejo Nacional de las Artes y la Cultura en Cinematografía creado mediante el Decreto 2291 de 2003, así como en las obras nacionales de largo y cortometraje nacionales, en virtud de las cambiantes y crecientes condiciones de la cinematografía nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.5.1.1 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    El presente decreto reglamenta parcialmente la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997, modificada por la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, y la Ley
                    <a href="ley_0814_2003.html#1">
                        814
                    </a>
                    de 2003, en lo pertinente al Patrimonio Cultural de la Nación de naturaleza material y al Régimen Especial de Protección de los Bienes de interés Cultural.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO I">
                        TITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SISTEMA NACIONAL DE PATRIMONIO CULTURAL DE LA NACION.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. SISTEMA NACIONAL DE PATRIMONIO CULTURAL DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.3.1.1 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    El Sistema Nacional de Patrimonio Cultural de la Nación, cuya sigla es -SNPCN-, está constituido por el conjunto de instancias públicas del nivel nacional y territorial que ejercen competencias sobre el patrimonio cultural de la Nación, por los bienes y manifestaciones del patrimonio cultural de la Nación, por los bienes de interés cultural y sus propietarios, usufructuarios a cualquier título y tenedores, por las manifestaciones incorporadas a la Lista Representativa de Patrimonio Cultural Inmaterial, por el conjunto de instancias y procesos de desarrollo institucional, planificación, información, y por las competencias y obligaciones públicas y de los particulares, articulados entre sí, que posibilitan la protección, salvaguardia, recuperación, conservación, sostenibilidad y divulgación del patrimonio cultural de la Nación.
                </p>
                <p>
                    El SNPCN tiene por objeto contribuir a la valoración, preservación, salvaguardia, protección, recuperación, conservación, sostenibilidad, divulgación y apropiación social del patrimonio cultural, de acuerdo con lo establecido en la Constitución Política en la legislación, en particular en la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997, modificada por la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 y bajo los principios de descentralización, diversidad, participación, coordinación y autonomía.
                </p>
                <p>
                    De conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#2">
                        2
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, el SNPCN está bajo la coordinación general del Ministerio de Cultura, el cual tiene la facultad de fijar normas técnicas y administrativas, a las que deberán sujetarse las entidades y personas que integran dicho sistema, en consonancia con la ley y con las previsiones del presente decreto.
                </p>
                <p>
                    Para promover la apropiación social del patrimonio cultural, el SNPCN propenderá por la implementación de programas y proyectos formativos y procesos de información a nivel nacional y regional, que incentiven la participación activa de las comunidades, instituciones, entes territoriales, colectividades y agentes culturales, en los procesos de valoración y reflexión sobre el patrimonio cultural.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. ARTICULACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.3.1.2 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Para garantizar su operatividad y funcionamiento el SNPCN se coordinará, relacionará e integrará con el Sistema Nacional de Cultura y con los diferentes actores e instancias nacionales y territoriales involucrados en los procesos de planificación y ejecución de acciones en favor del patrimonio cultural.
                </p>
                <p>
                    Del mismo modo, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#4">
                        4
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, literal “a”, para el logro de los objetivos del SNPC los planes de desarrollo de las entidades territoriales y los planes de las comunidades, grupos sociales y poblacionales incorporados a estos, deberán armonizarse con el Plan Decenal de Cultura, con el Plan Nacional de Desarrollo y deben asignar los recursos para la salvaguardia, conservación, recuperación, protección, sostenibilidad y divulgación del patrimonio cultural.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. COMPETENCIAS INSTITUCIONALES PÚBLICAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.3.1.3 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Para los fines de este decreto, son entidades públicas del Sistema Nacional de Patrimonio Cultural de la Nación, el Ministerio de Cultura, el Instituto Colombiano de Antropología e Historia, el Archivo General de la Nación, el Instituto Caro y Cuervo, el Consejo Nacional de Patrimonio Cultural, los Consejos Departamentales y Distritales de Patrimonio Cultural, los departamentos, los distritos y municipios, las autoridades indígenas, las autoridades de que trata la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#1">
                        70
                    </a>
                    de 1993 y, en general, las entidades estatales que a nivel nacional y territorial desarrollan, financian, fomentan o ejecutan actividades referentes al Patrimonio Cultural de la Nación.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de otras atribuciones específicas que les asignen la Constitución Política u otras disposiciones legales, las actuaciones públicas que se establecen en la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 y en el presente decreto en relación con los bienes del Patrimonio Cultural de la Nación y con los Bienes de Interés Cultural, cuya sigla es -BIC-, son las enumeradas en este artículo.
                </p>
                <p>
                    En consonancia con lo anterior, cuando en este decreto se hace alusión a la competencia de la “instancia competente” o “autoridad competente” en cada caso se entenderá referida a las siguientes atribuciones específicas:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. Del Ministerio de Cultura.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1.1. Competencias generales sobre BIC del ámbito nacional y territorial.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    l0146_94+[Artículo 7 de la Convención]
                </p>
                <p>
                    i. Formular la política estatal en lo referente al patrimonio cultural de la Nación, y coordinar el Sistema Nacional de Patrimonio Cultural de la Nación, para lo cual fijará las políticas generales y dictará lineamientos técnicos y administrativos, a los que deberán sujetarse las entidades y personas que integran dicho sistema.
                </p>
                <p>
                    ii. Reglamentar los criterios de valoración que deberán aplicar todas las instancias competentes del ámbito nacional y territorial para declarar BIC.
                </p>
                <p>
                    iii. Reglamentar, en caso de estimarlo necesario de acuerdo con las cambiantes conceptualizaciones del patrimonio cultural, categorías o clasificaciones de BIC adicionales a las establecidas en el presente decreto, para el ámbito nacional y territorial.
                </p>
                <p>
                    iv. Establecer aspectos técnicos y administrativos relativos al contenido general de los Planes Especiales de Manejo y Protección, cuya sigla es -PEMP-, de los BIC del ámbito nacional y territorial, de conformidad con la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997 modificada por la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 y este decreto.
                </p>
                <p>
                    v. Determinar cuáles BIC declarados previamente a la expedición de la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 en los ámbitos nacional y territorial requieren PEMP y el plazo para adoptarlo, si fuere necesario en forma adicional a lo establecido en este decreto.
                </p>
                <p>
                    vi. Autorizar de conformidad con la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 y este decreto, la exportación temporal de BIC muebles de propiedad de diplomáticos independientemente de la instancia que hubiera efectuado su declaratoria.
                </p>
                <p>
                    vii. Reglamentar aspectos técnicos y administrativos que se requieren para la exportación temporal de BIC muebles tanto del ámbito nacional como territorial, sin perjuicio de las regulaciones en materia aduanera.
                </p>
                <p>
                    viii. Definir las herramientas y criterios para la conformación del Inventario del Patrimonio Cultural de la Nación, en coordinación con las entidades territoriales, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#9">
                        9
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    ix. Reglamentar los aspectos técnicos y administrativos para la elaboración y actualización de registros de BIC de los ámbitos nacional y territorial, de conformidad con la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997, modificada por la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, y con lo establecido en este decreto.
                </p>
                <p>
                    x. Recibir noticia y mantener un registro de las sanciones administrativas impuestas en el ámbito nacional y territorial por las instancias competentes, en casos de vulneración al Patrimonio Cultural de la Nación consagrados en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 1185 de 2008,
                </p>
                <p>
                    xi. Celebrar con las correspondientes iglesias y confesiones religiosas, convenios para la protección y para la efectiva aplicación del Régimen Especial de Protección cuando los bienes pertenecientes a aquellas hubieran sido declarados como BIC.
                </p>
                <p>
                    xii. Revocar, cuando proceda, las declaratorias de monumentos nacionales efectuadas por el Ministerio de Educación.
                </p>
                <p>
                    xiii. Destinar los recursos que las leyes sobre la materia y las correspondientes leyes anuales de presupuesto le asignen para las acciones relativas al Patrimonio Cultural de la Nación.
                </p>
                <p>
                    Las facultades del Ministerio de Cultura en lo referente a la expedición de lineamientos técnicos y administrativos necesarios se ejercerán dentro de las previsiones de las normas legales y el presente decreto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1.2. Competencias específicas sobre BIC del ámbito nacional.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    l0146_94+[Artículo 7 de la Convención]
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Lista Indicativa de Candidatos a Bienes de Interés Cultural
                    </span>
                </p>
                <p>
                    i. Elaborar y administrar la Lista Indicativa de Candidatos a Bienes de Interés Cultural del ámbito nacional, e incluir en dicha Lista los bienes que podrían llegar ser declarados como BIC en dicho ámbito.
                </p>
                <p>
                    ii. Definir cuáles de los bienes incluidos en la Lista de que trata el numeral anterior requieren un Plan Especial de Manejo y Protección -PEMP-.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Declaratorias y revocatorias
                    </span>
                </p>
                <p>
                    iii. Efectuar las declaratorias de los BIC del ámbito nacional.
                </p>
                <p>
                    iv. Revocar los actos de declaratoria de BIC del ámbito nacional por razones legales o cuando los respectivos bienes hubieran perdido los valores que dieron lugar a la declaratoria.
                </p>
                <p>
                    v. Someter al concepto del Consejo Nacional de Patrimonio Cultural los actos antes enumerados que requieran de la participación de dicho Consejo, y acoger dichos conceptos cuando tengan carácter obligatorio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Régimen Especial de Protección de BIC
                    </span>
                </p>
                <p>
                    vi. Actuar como instancia competente en lo relacionado con la aplicación del Régimen Especial de Protección, cuya sigla es -REP-, de que trata el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, respecto de los bienes que declare como BIC del ámbito nacional o de los declarados como tal con anterioridad a la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008.
                </p>
                <p>
                    vii. Aprobar los PEMP de bienes que declare como BIC del ámbito nacional o los declarados como tal antes de la expedición de la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, si tales bienes requieren dicho plan, previo concepto del Consejo Nacional de Patrimonio Cultural.
                </p>
                <p>
                    viii. Autorizar las intervenciones en BIC del ámbito nacional, así como aquellas que se pretendan realizar en sus áreas de influencia y/o en bienes colindantes con dichos bienes.
                </p>
                <p>
                    ix. Autorizar las intervenciones en espacios públicos localizados en sectores urbanos declarados BIC del ámbito nacional.
                </p>
                <p>
                    x. Registrar a profesionales que supervisen intervenciones de BIC del ámbito nacional.
                </p>
                <p>
                    xi. Autorizar, cuando proceda en los casos previstos en la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 y bajo las condiciones allí establecidas y reglamentadas en este decreto, la exportación temporal de BIC muebles del ámbito nacional.
                </p>
                <p>
                    xii. Evaluar los ofrecimientos de enajenación de BIC muebles del ámbito nacional, producto de la intención de venta de sus propietarios y dar respuesta de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, numeral 4, y recibir noticia de la transferencia de dominio de los BIC del ámbito nacional de conformidad con la misma disposición legal.
                </p>
                <p>
                    xiii. Informar a la correspondiente Oficina de Registro de Instrumentos Públicos para que esta incorpore la anotación en el folio de matrícula Inmobiliaria respecto de los BIC inmuebles que declare, o los declarados con anterioridad a la expedición de la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 en el ámbito nacional, así como sobre la existencia del PEMP aplicable al inmueble, si dicho plan fuese requerido. Igualmente, informar sobre la revocatoria de tales declaratorias.
                </p>
                <p>
                    xiv. Autorizar en casos excepcionales, la enajenación o el prestamo de BIC del ámbito nacional que pertenezcan a entidades públicas, entre entidades públicas de cualquier orden, y autorizar cuando proceda a las entidades públicas propietarias de BIC del ámbito nacional, para darlos en comodato a entidades privadas sin ánimo de lucro de reconocida idoneidad o celebrar con estas convenios o contratos de que trata el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    xv. Elaborar y mantener actualizado el registro de BIC del ámbito nacional, e incorporar los registros de BIC del ámbito territorial al Registro Nacional de BIC de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#9">
                        9
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Sanciones
                    </span>
                </p>
                <p>
                    xvi. Aplicar o coordinar, según el caso, respecto de los BIC del ámbito nacional el régimen precautelar y sancionatorio dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. Del Instituto Colombiano de Antropología e Historia
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Al Instituto Colombiano de Antropología e Historia le compete aplicar con exclusividad en todo el territorio nacional el Régimen Especial del Patrimonio Arqueológico, así como las funciones que le asigna la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997, modificada por la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 en relación con dicho patrimonio, las cuales se describen en el Título IV de este decreto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        3. Del Archivo General de la Nación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Al Archivo General de la Nación le compete con exclusividad y con sujeción a los procedimientos establecidos en la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997, modificada por la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, llevar a cabo las acciones de que trata este artículo, numeral 1.2 sus subnumerales, respecto de los bienes muebles de carácter archivístico.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo anterior, las competencias del Archivo General de la Nación en la materia se realizarán de manera que garantice la coordinación necesaria dentro del Sistema Nacional de Archivos de que trata la Ley
                    <a href="ley_0594_2000.html#1">
                        594
                    </a>
                    de 2000.
                </p>
                <p>
                    Las disposiciones de este decreto serán aplicables en forma general al Archivo General de la Nación y al Régimen Especial de Protección de archivos declarados BIC, en cuanto sean compatibles con la naturaleza especial de tales bienes. En todo caso, el Ministerio de Cultura, en coordinación con el Archivo General de la Nación, podrá expedir reglamentaciones técnicas relativas a la declaratoria de archivos como BIC, a los criterios de valoración pertinentes y a la aplicación específica del Régimen Especial de Protección de BIC.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4. De los municipios.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    A los municipios a través de la respectiva alcaldía municipal, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, les corresponde cumplir respecto de los BIC del ámbito municipal que declare o pretenda declarar como tales, competencias análogas a las señaladas en el numeral 1.2 y sus subnumerales de este artículo.
                </p>
                <p>
                    También aplicarán dichas competencias respecto de los bienes incluidos en los Planes de Ordenamiento Territorial y los declarados como monumentos, áreas de conservación histórica o arquitectónica, conjuntos históricos u otras denominaciones efectuadas por los concejos municipales y alcaldías, homologadas a BIC de conformidad con lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#4">
                        4
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, literal “b”.
                </p>
                <p>
                    Del mismo modo les compete, en coordinación con el respectivo Concejo Municipal, destinar los recursos que las leyes y los presupuestos correspondientes señalan para las acciones relativas al Patrimonio Cultural de la Nación en lo de su competencia.
                </p>
                <p>
                    A los municipios les corresponde la formulación del PEMP para los bienes del Grupo Urbano y los Monumentos en espacio público localizados en su territorio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        5. De los distritos.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    A los distritos a través de la respectiva alcaldía distrital, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, les corresponde cumplir respecto de los BIC del ámbito distrital que declare o pretenda declarar como tales, competencias análogas a las señaladas en el numeral 1.2 y sus subnumerales de este artículo.
                </p>
                <p>
                    También aplicarán dichas competencias respecto de los bienes declarados como monumentos, áreas de conservación histórica o arquitectónica, conjuntos históricos u otras denominaciones efectuadas por los concejos distritales o alcaldías, homologadas a BIC de conformidad con lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#4">
                        4
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, literal “b”.
                </p>
                <p>
                    Del mismo modo les compete, en coordinación con el respectivo Concejo Distrital, destinar los recursos que las leyes y los presupuestos correspondientes señalan para las acciones relativas al Patrimonio Cultural de la Nación en lo de su competencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        6. De los departamentos.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    A los departamentos a través de las gobernaciones, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, les corresponde cumplir respecto de los BIC del ámbito departamental que declare o pretenda declarar como tales, competencias análogas a las señaladas en el numeral 1.2 y sus subnumerales de este artículo.
                </p>
                <p>
                    También aplicarán dichas competencias respecto de los bienes declarados como monumentos, áreas de conservación histórica o arquitectónica, conjuntos históricos u otras denominaciones efectuadas por las asambleas departamentales o gobernaciones, homologadas a BIC de conformidad con lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#4">
                        4
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, literal “b”.
                </p>
                <p>
                    Del mismo modo les compete, en coordinación con la respectiva Asamblea Departamental, destinar los recursos que las leyes y los presupuestos correspondientes señalan para las acciones relativas al Patrimonio Cultural de la Nación en lo de su competencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        7. De las autoridades indígenas
                    </span>
                </p>
                <p>
                    A las Autoridades Indígenas, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, les corresponde cumplir respecto de los BIC que declaren o pretendan declarar como tales en sus jurisdicciones, competencias análogas a las señaladas en el numeral 1.2 y sus subnumerales de este artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        8. De las autoridades de comunidades negras
                    </span>
                </p>
                <p>
                    A las autoridades de las comunidades negras de que trata la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#1">
                        70
                    </a>
                    de 1993, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, les corresponde cumplir respecto de los BIC que declaren o pretendan declarar como tales en sus jurisdicciones, competencias análogas a las señaladas en el numeral 1.2 y sus subnumerales de este artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        9. Del Consejo Nacional de Patrimonio Cultural
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Al Consejo Nacional de Patrimonio Cultural le corresponde emitir los conceptos previos y cumplir las funciones que señala el artículo 2o del Decreto 1313 de 2008 o las normas que lo modifiquen o sustituyan, en especial respecto de los bienes de competencia del Ministerio de Cultura y del Archivo General de la Nación según las previsiones de este decreto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        10. De los Consejos Departamentales de Patrimonio Cultural
                    </span>
                </p>
                <p>
                    A los Consejos Departamentales de Patrimonio Cultural les corresponde emitir los conceptos previos y cumplir las funciones que señala el artículo 2o y 10 del Decreto 1313 de 2008 o las normas que lo modifiquen o sustituyan, respecto de los bienes de competencia de los departamentos, municipios, autoridades Indígenas y autoridades de comunidades negras de que trata la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#1">
                        70
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        11. De los Consejos Distritales de Patrimonio Cultural
                    </span>
                </p>
                <p>
                    A los Consejos Distritales de Patrimonio Cultural les corresponde emitir los conceptos previos y cumplir las funciones que señala el artículo 2o y 10 del Decreto 1313 de 2008 o las normas que lo modifiquen o sustituyan, respecto de los bienes de competencia de los distritos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. PREVALENCIA DE DISPOSICIONES SOBRE PATRIMONIO CULTURAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    De conformidad con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, numeral 1.5 y con lo preceptuado en la Ley
                    <a href="ley_0388_1997.html#1">
                        388
                    </a>
                    de 1997 o las normas que los modifiquen o sustituyan, las disposiciones sobre conservación, preservación y uso de las áreas e inmuebles declaradas como BIC prevalecerán al momento de adoptar, modificar o ajustar los Planes de Ordenamiento Territorial de municipios y distritos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO II">
                        TITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CRITERIOS DE VALORACION PARA DECLARAR BIENES DE INTERES CULTURAL –BIC–.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. CRITERIOS DE VALORACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.2 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Los criterios de valoración son pautas generales que orientan y contribuyen a la atribución y definición de la significación cultural de un bien mueble o Inmueble. La significación cultural es la definición del valor cultural del bien a partir del análisis integral de los criterios de valoración y de los valores atribuidos.
                </p>
                <p>
                    Los BIC del ámbito nacional y territorial serán declarados por la instancia competente, de conformidad con los siguientes criterios de valoración, sin perjuicio de otros que de ser necesario podrá señalar el Ministerio de Cultura:
                </p>
                <p>
                    1.
                    <span>
                        Antigüedad
                    </span>
                    : Determinada por la fecha o época de origen, fabricación o construcción del bien.
                </p>
                <p>
                    2.
                    <span>
                        Autoría
                    </span>
                    : Identificación del autor, autores o grupo que hayan dejado testimonio de su producción, asociada a una época, estilo o tendencia. La autoría puede ser, excepcionalmente, atribuida.
                </p>
                <p>
                    3.
                    <span>
                        Autenticidad
                    </span>
                    : Determinada por el estado de conservación del bien y su evolución en el tiempo. Se relaciona con su constitución original y con las transformaciones e intervenciones subsiguientes, las cuales deben ser claramente legibles. Las transformaciones o alteraciones de la estructura original no deben desvirtuar su carácter.
                </p>
                <p>
                    4.
                    <span>
                        Constitución del bien
                    </span>
                    : Se refiere a los materiales y técnicas constructivas o de elaboración.
                </p>
                <p>
                    5.
                    <span>
                        Forma
                    </span>
                    : Se relaciona con los elementos compositivos y ornamentales del bien respecto de su origen histórico, su tendencia artística, estilística o de diseño, con el propósito de reconocer su utilización y sentido estético.
                </p>
                <p>
                    6.
                    <span>
                        Estado de conservación
                    </span>
                    : Condiciones físicas del bien plasmadas en los materiales, estructura, espacialidad o volumetría, entre otros. Entre las condiciones que lo determinan se encuentran el uso, el cuidado y el mantenimiento del bien.
                </p>
                <p>
                    7.
                    <span>
                        Contexto ambiental
                    </span>
                    : Se refiere a la constitución e implantación del bien en relación con el ambiente y el paisaje.
                </p>
                <p>
                    8.
                    <span>
                        Contexto urbano
                    </span>
                    : Se refiere a la inserción del bien como unidad individual, en un sector urbano consolidado. Se deben analizar características tales como el perfil, el diseño, los acabados, la volumetría, los elementos urbanos, la organización, los llenos y vacíos y el color.
                </p>
                <p>
                    9.
                    <span>
                        Contexto físico
                    </span>
                    : Se refiere a la relación del bien con su lugar de ubicación. Analiza su contribución a la conformación y desarrollo de un sitio, población o paisaje. Si el bien se ubica dentro de un inmueble debe analizarse si fue concebido como parte integral de este y/o si ha sido asociado con un nuevo uso y función relevantes dentro del inmueble.
                </p>
                <p>
                    10.
                    <span>
                        Representatividad y contextualización sociocultural
                    </span>
                    : Hace referencia a la significación cultural que el bien tiene en la medida que crea lazos emocionales de la sociedad hacia los objetos y sitios. Revela el sentido de pertenencia de un grupo humano sobre los bienes de su hábitat toda vez que implica referencias colectivas de memoria e identidad.
                </p>
                <p>
                    Los criterios de valoración antes señalados permiten atribuir valores a los bienes tales como:
                </p>
                <p>
                    1.
                    <span>
                        Valor histórico
                    </span>
                    : Un bien posee valor histórico cuando se constituye en documento o testimonio para la reconstrucción de la historia, así como para el conocimiento científico, técnico o artístico. Es la asociación directa del bien con épocas, procesos, eventos y prácticas políticas, económicas, sociales y culturales, grupos sociales y personas de especial importancia en el ámbito mundial, nacional, regional o local.
                </p>
                <p>
                    2.
                    <span>
                        Valor estético
                    </span>
                    : Un bien posee valor estético cuando se reconocen en este atributos de calidad artística, o de diseño, que reflejan una idea creativa en su composición, en la técnica de elaboración o construcción, así como en las huellas de utilización y uso dejadas por el paso del tiempo.
                </p>
                <p>
                    Este valor se encuentra relacionado con la apreciación de las características formales y físicas del bien y con su materialidad.
                </p>
                <p>
                    3.
                    <span>
                        Valor simbólico
                    </span>
                    : Un bien posee valor simbólico cuando manifiesta modos de ver y de sentir el mundo. El valor simbólico tiene un fuerte poder de identificación y cohesión social. Lo simbólico mantiene, renueva y actualiza deseos, emociones e ideales construidos e interiorizados que vinculan tiempos y espacios de memoria.
                </p>
                <p>
                    Este valor hace referencia a la vinculación del bien con procesos, prácticas, eventos o actividades significativas para la memoria o el desarrollo constante de la comunidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Un bien puede reunir todos o algunos de los valores o basarse en uno o varios de los criterios de valoración señalados en este artículo, para ser declarado por la instancia competente como BIC del ámbito nacional o territorial, según su representatividad para el ámbito de que se trate.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO III">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECLARATORIA DE BIENES DE INTERES CULTURAL -BIC.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I">
                        CAPITULO 1.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="7">
                            ARTÍCULO 7o.
                            <span>
                                PROCEDIMIENTO PARA DECLARAR BIC
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.3 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    El procedimiento que deberá seguir la autoridad competente en todos los casos para declarar BIC, es el establecido en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#89">
                        89
                    </a>
                    &lt;sic,
                    <a href="ley_0397_1997.html#8">
                        8
                    </a>
                    &gt; de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    Las declaratorias de BIC que se lleven a cabo sin seguir el procedimiento definido en la referida ley y reglamentado en este decreto, estarán viciadas de nulidad conforme a lo previsto en el Código Contencioso Administrativo. La solicitud de nulidad podrá formularla cualquier instancia o persona.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. LISTA INDICATIVA DE CANDIDATOS A BIENES DE INTERÉS CULTURAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.4 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    La inclusión de un bien en la Lista Indicativa 'de Candidatos a Bienes de interés Cultural, cuya sigla es -LICBIC-, constituye el primer paso que deberá cumplir la instancia competente dentro del proceso de declaratoria de BIC. Esta inclusión no implica la sujeción del mismo al Régimen Especial de Protección establecido en la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 y reglamentado en este decreto.
                </p>
                <p>
                    La LICBIC consiste en un registro de información que administrará, en cada caso, la autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    Podrán ingresar a la LICBIC aquellos bienes que, de acuerdo con su significación cultural en el ámbito correspondiente (nacional, departamental, distrital, municipal, territorios indígenas o territorios de comunidades negras de que trata la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#1">
                        70
                    </a>
                    de 1993) y por estar acorde con los criterios de valoración señalados en el Título anterior, son susceptibles de ser declarados como BIC.
                </p>
                <p>
                    Una vez incluido un bien en la LICBIC, la autoridad competente definirá si el mismo requiere o no la formulación de un Plan Especial de Manejo y Protección –PEMP–.
                </p>
                <p>
                    La inclusión de un bien en la LICBIC se comunicará al solicitante o al propietario, usufructuario o persona interesada o a los terceros Indeterminados, en la forma dispuesta por el Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    La LICBIC debe integrarse al Inventario de Patrimonio Cultural de la Nación que administra el Ministerio de Cultura o a los inventarlos que administren, en sus respectivas especialidades, las autoridades nacionales y territoriales competentes. En todo caso la Inclusión de bienes en una LICBIC del ámbito nacional o territorial debe informarse en un término no superior a un mes al Ministerio de Cultura, el cual podrá fijar las características que deberá reunir dicha información.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="9">
                            ARTÍCULO 9o.
                            <span>
                                INICIATIVA PARA LA DECLARATORIA.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.5 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    La iniciativa para la declaratoria de un BIC puede surgir de la autoridad competente para el efecto, del propietario del bien y/o de un tercero con independencia de su naturaleza pública o privada, natural o jurídica.
                </p>
                <p>
                    Cuando la iniciativa provenga del propietario o de un tercero, la solicitud debe formularse ante la autoridad competente de efectuar la declaratoria.
                </p>
                <p>
                    Si el bien requiere la formulación de PEMP a juicio de la autoridad competente según lo señalado en el artículo anterior, el propietario o interesado deberán formularlo. Durante este período la autoridad competente no perderá la facultad de formular oficiosamente el PEMP de lo cual informará oportunamente al autor de la iniciativa.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Cultura establecerá, de conformidad con las facultades que le otorga la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, los requisitos técnicos y administrativos que deberá cumplir quien solicite una declaratoria de BIC.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. CONCEPTO DEL CONSEJO DE PATRIMONIO CULTURAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.6 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Una vez incluido un bien en la LIBCBIC y formulado el respectivo PEMP, si el bien lo requiere a juicio de la autoridad competente, se someterá la propuesta de declaratoria de BIC y el PEMP al concepto del Consejo de Patrimonio Cultural correspondiente.
                </p>
                <p>
                    El Consejo respectivo emitirá su concepto sobre la declaratoria y aprobación del PEMP si fuere el caso o sobre la necesidad de efectuar correcciones. La propuesta se podrá presentar tantas veces como sea necesario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="11">
                            ARTÍCULO 11.
                            <span>
                                PRINCIPIO DE COORDINACIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.7 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    De conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, para la declaratoria y manejo de los BIC se aplicará el principio de coordinación entre los niveles nacional, departamental, distrital, municipal o de los territorios indígenas y de las comunidades negras de que trata la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#1">
                        70
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <p>
                    Todos los expedientes de declaratoria de BIC que sean sometidos a partir de la expedición de este decreto a los Consejos Distritales o Departamentales de Patrimonio Cultural, deberán informarse al Ministerio de Cultura con urna antelación no menor a quince (15) días hábiles a dicha postulación.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Cultura podrá emitir las opiniones que estime necesarias. Del mismo modo, podrá solicitar que se suspenda el proceso e iniciar uno nuevo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. NATURALEZA DE LAS DECLARATORIAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.8 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Los actos de declaratoria o revocatoria de BIC son actos administrativos en los términos del Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    La actuación administrativa consiste en el procedimiento previsto en el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, modificatorio del artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, sin perjuicio de los términos reglamentados en este decreto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. CONTENIDO DEL ACTO DE DECLARATORIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.9 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Todo acto administrativo que declare un bien como BIC deberá contener como mínimo:
                </p>
                <p>
                    1. La descripción y localización del bien o conjunto de bienes.
                </p>
                <p>
                    2. La delimitación del área afectada y la zona de influencia, en el caso de bienes inmuebles.
                </p>
                <p>
                    3. La descripción del espacio de ubicación en el caso de bienes muebles.
                </p>
                <p>
                    4. Los criterios de valoración y valores considerados para establecer la significación cultural del bien o conjunto de bienes.
                </p>
                <p>
                    5. La referencia al Régimen Especial de Protección de los BIC previsto en el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, modificatorio del artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997.
                </p>
                <p>
                    6. La aprobación del Plan Especial de Manejo y Protección –PEMP–, si este se requiere, en cuyo caso hará parte integral del acto administrativo.
                </p>
                <p>
                    7. La referencia al régimen sancionatorio previsto en el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 1185 de 2008, modificatorio del artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997.
                </p>
                <p>
                    8. La decisión de declarar el bien o conjunto de bienes de que se trate, como BIC.
                </p>
                <p>
                    9. La obligatoriedad de notificar y comunicar el acto, según el caso, y la indicación de los recursos que proceden.
                </p>
                <p>
                    10. La obligatoriedad de remitir el acto administrativo a la Oficina de Registro de Instrumentos Públicos, en el caso de los bienes inmuebles.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando se trate de bienes inmuebles, la autoridad competente deberá remitir a la Oficina de Registro de instrumentos Públicos copia del acto de declaratoria y de aprobación del PEMP, si fuere pertinente, para efectos de su registro en el(los) folio(s) de matrículas respectivo(s) dentro de los quince (15) días hábiles siguientes a la entrada en vigor de la declaratoria. De conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, este tipo de inscripciones no tiene ningún costo. Del mismo modo deberá procederse en caso de revocatoria de la declaratoria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PLANES ESPECIALES DE MANEJO Y PROTECCIÓN –PEMP–.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. OBJETIVO DE LOS PEMP.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1.1 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Los Planes Especiales de Manejo y Protección –PEMP– son un instrumento de gestión del Patrimonio Cultural de la Nación, mediante el cual se establecen acciones necesarias con el objetivo de garantizar la protección, conservación y sostenibilidad de los BIC o de los bienes que pretendan declararse como tales si a juicio de la autoridad competente dicho Plan se requiere.
                </p>
                <p>
                    Los PEMP como instrumento del Régimen Especial de Protección de los BIC, deben:
                </p>
                <p>
                    i. Definir las condiciones para la articulación de los bienes con su contexto físico, arquitectónico, urbano o rural, los planes preexistentes y su entorno socio-cultural, partiendo de la conservación de sus valores, la mitigación de sus riesgos y el aprovechamiento de sus potencialidades.
                </p>
                <p>
                    ii. Precisar las acciones de protección de carácter preventivo y/o correctivo que sean necesarias para la conservación de los bienes.
                </p>
                <p>
                    iii. Establecer las condiciones físicas, de mantenimiento y de conservación de los bienes.
                </p>
                <p>
                    iv. Establecer mecanismos o determinantes que permitan la recuperación y sostenibilidad de los bienes.
                </p>
                <p>
                    v. Generar las condiciones y estrategias para el mejor conocimiento y la apropiación de los bienes por parte de la comunidad, con el fin de garantizar su conservación y su transmisión a las futuras generaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III - PARTE I">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    PARTE I.
                </p>
                <p>
                    PLANES ESPECIALES DE MANEJO Y PROTECCION PARA BIENES INMUEBLES.
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="15">
                            ARTÍCULO 15.
                            <span>
                                CATEGORÍAS DE BIENES INMUEBLES
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1.2 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Los bienes Inmuebles, para efectos de la adopción de PEMP se clasifican como se indica a continuación, sin perjuicio de otros que por vía general reglamente el Ministerio de Cultura:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. Del Grupo Urbano
                    </span>
                    :
                </p>
                <p>
                    i.
                    <span>
                        Sector Urbano:
                    </span>
                    Fracción del territorio de una población dotada de fisonomía, características y de rasgos distintivos que le confieren cierta unidad y particularidad.
                </p>
                <p>
                    ii.
                    <span>
                        Espacio Público:
                    </span>
                    Conjunto de inmuebles de uso público, y de elementos de los inmuebles privados destinados por su naturaleza, usos o afectación a la satisfacción de necesidades urbanas colectivas que trascienden los límites de los intereses individuales de los habitantes.
                </p>
                <p>
                    2.
                    <span>
                        Del Grupo Arquitectónico
                    </span>
                    : Construcciones de arquitectura habitacional, institucional, comercial, industrial, militar, religiosa, para el transporte y las obras de ingeniería.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="16">
                            ARTÍCULO 16.
                            <span>
                                PEMP PARA BIENES INMUEBLES.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1.3 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    En el caso de las categorías de inmuebles señaladas en el artículo anterior se tendrá en cuenta lo siguiente para efectos de la formulación de PEMP:
                </p>
                <p>
                    1.
                    <span>
                        Del Grupo Urbano
                    </span>
                    : Procurará formularse un PEMP para los inmuebles del Grupo Urbano que se incluyan en la Lista Indicativa de Candidatos a Bienes de Interés Cultural – LICBIC–, sin perjuicio de las atribuciones autónomas de decisión con que cuentan las autoridades competentes en la materia.
                </p>
                <p>
                    Los bienes del Grupo Urbano del ámbito nacional y territorial declarados BIC con anterioridad a la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 requieren en todos los casos la formulación de PEMP.
                </p>
                <p>
                    2.
                    <span>
                        Del Grupo Arquitectónico
                    </span>
                    : Procurará formularse un PEMP para los inmuebles del Grupo Arquitectónico que se incluyan en la Lista Indicativa de Candidatos a Bienes de Interés Cultural -LICBIC-, en el ámbito nacional y territorial y sin perjuicio de las atribuciones autónomas con que cuentan las autoridades competentes en la materia, cuando presenten alguna de las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    i. Riesgo de transformación o demolición parcial o total debido a desarrollos urbanos, rurales y/o de infraestructura.
                </p>
                <p>
                    ii. Cuando el uso represente riesgo o limitación para su conservación.
                </p>
                <p>
                    iii. Cuando el bien requiera definir o redefinir su normativa y/o la de su entorno para efectos de su conservación.
                </p>
                <p>
                    Los bienes del Grupo Arquitectónico del ámbito nacional y territorial declarados BIC con anterioridad a la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, requieren PEMP cuando se encuentren en cualquiera de las circunstancias antes enumeradas, sin perjuicio de las atribuciones de la autoridad competente para formularlos en otros casos.
                </p>
                <p>
                    Los inmuebles del Grupo Arquitectónico localizados en un Sector Urbano declarado BIC, no requieren obligatoriamente un PEMP específico.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="17">
                            ARTÍCULO 17.
                            <span>
                                CONTENIDO DE LOS PEMP DE BIENES INMUEBLES
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1.4 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    De conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, numeral 1, cuando la declaratoria de un BIC inmueble imponga la formulación de un PEMP, este establecerá el área afectada, la zona de influencia, el nivel permitido de intervención, las condiciones de manejo y plan de divulgación que asegurará el respaldo comunitario a la conservación del bien.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. AREA AFECTADA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1.5 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Es la demarcación física del inmueble o conjunto de inmuebles, compuesta por sus áreas construidas y libres, para efectos de su declaratoria como BIC.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="19">
                            ARTÍCULO 19.
                            <span>
                                ZONA DE INFLUENCIA
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1.6 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Es la demarcación del contexto circundante o próximo del inmueble, necesario para que los valores del mismo se conserven. Para la delimitación de la zona de influencia, se debe realizar un análisis de las potencialidades y de las amenazas o riesgos que puedan afectar al bien, en términos de paisaje, ambiente, contexto urbano o rural e infraestructura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="20">
                            ARTÍCULO 20.
                            <span>
                                NIVEL PERMITIDO DE INTERVENCIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1.7 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Son las pautas o criterios relacionados con la conservación de los valores del inmueble y su zona de influencia.
                </p>
                <p>
                    Define el(los) tipo(s) de obra que pueden acometerse en el área afectada y su zona de influencia, con el fin de precisar los alcances de la intervención. Se deben tener en cuenta los siguientes niveles de intervención, sin perjuicio de la facultad del Ministerio de reglamentar por vía general otros niveles de intervención para BIC del ámbito nacional y territorial:
                </p>
                <p>
                    i.
                    <span>
                        Nivel 1. Conservación integral
                    </span>
                    : Se aplica a inmuebles del grupo arquitectónico de excepcional valor, los cuales, por ser irremplazables, deben ser preservados en su integralidad. En estos, cualquier intervención puede poner en riesgo sus valores e integridad, por lo que las obras deben ser legibles y dar fe del momento en el que se realizaron. Si el inmueble lo permite, se podrán realizar ampliaciones, en función de promover su revitalización y sostenibilidad.
                </p>
                <p>
                    En relación con los inmuebles del Grupo Urbano debe garantizarse la preservación del trazado, manzanas, paramentos, perfiles, alturas, índices de ocupación, vías, parques, plazas y pasajes, entre otros. Se permite la modificación de los espacios internos del inmueble, siempre y cuando se mantenga la autenticidad de su estructura espacial: disposición de accesos, vestíbulos, circulaciones horizontales y verticales.
                </p>
                <p>
                    Tipos de obras permitidos en el Nivel 1: Restauración, reparaciones locativas, primeros auxilios, rehabilitación o adecuación funcional, reforzamiento estructural, reintegración, ampliación, consolidación y liberación.
                </p>
                <p>
                    ii.
                    <span>
                        Nivel 2. Conservación del tipo arquitectónico.
                    </span>
                    Se aplica a Inmuebles del Grupo Arquitectónico con características representativas en términos de implantación predial (rural o urbana), volumen edificado, organización espacial y elementos ornamentales las cuales deben ser conservadas. Se permite la modificación de los espacios internos del inmueble, siempre y cuando se mantenga la autenticidad de su estructura espacial: disposición de accesos, vestíbulos, circulaciones horizontales y verticales.
                </p>
                <p>
                    Tipos de obras permitidos en el Nivel 2: Restauración, reparaciones locativas, primeros auxilios, rehabilitación o adecuación funcional, remodelación, reforzamiento estructural, reintegración, ampliación, consolidación y liberación.
                </p>
                <p>
                    iii.
                    <span>
                        Nivel 3. Conservación contextual.
                    </span>
                    Se aplica a inmuebles ubicados en un Sector Urbano, los cuales, aún cuando no tengan características arquitectónicas representativas, por su implantación, volumen, perfil y materiales, son compatibles con el contexto.
                </p>
                <p>
                    De igual manera, se aplica para inmuebles que no son compatibles con el contexto, así como a predios sin construir que deben adecuarse a las características del sector urbano.
                </p>
                <p>
                    Este nivel busca la recuperación del contexto urbano en términos del trazado, perfiles, paramentos, índices de ocupación y volumen edificado.
                </p>
                <p>
                    Tipos de obras permitidos en el Nivel 3: Demolición, obra nueva, modificación, remodelación, reparaciones locativas, primeros auxilios, reconstrucción, reforzamiento estructural, consolidación y ampliación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="21">
                            ARTÍCULO 21.
                            <span>
                                CONDICIONES DE MANEJO
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1.8 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Las condiciones de manejo son el conjunto de pautas y determinantes para el manejo del inmueble, en tres (3) aspectos: Físico-Técnicos, Administrativos y Financieros, los cuales deben propender por su preservación y sostenibilidad.
                </p>
                <p>
                    i.
                    <span>
                        Aspectos Físico-Técnicos
                    </span>
                    : Determinantes relacionadas con usos, volumetría, alturas, índices de ocupación y construcción, accesibilidad, movilidad, parqueaderos, antejardines, aislamientos, señalización, redes de servicios públicos, equipamientos urbanos, espacio público y demás aspectos relacionados con las condiciones físicas del inmueble y su zona de influencia.
                </p>
                <p>
                    ii.
                    <span>
                        Aspectos Administrativos
                    </span>
                    : Esquema de manejo administrativo del inmueble, que defina y garantice un responsable que se encargue del cuidado del mismo y de la aplicación del PEMP correspondiente.
                </p>
                <p>
                    iii.
                    <span>
                        Aspectos Financieros
                    </span>
                    : Medidas económicas y financieras para la recuperación y sostenibilidad del inmueble, que comprenden la identificación y formulación de proyectos para incorporarlo a la dinámica económica y social y determinar las fuentes de recursos para su conservación y mantenimiento.
                </p>
                <p>
                    El PEMP deberá fijar, en los casos en que sea pertinente, las determinantes que desarrollarán las diferentes administraciones locales, en relación con los instrumentos de gestión del suelo, tales como planes parciales, unidades de actuación urbanística, procesos de expropiación y de renovación urbana, entre otros; así como los compromisos de inversión pública y privada.
                </p>
                <p>
                    Los planes de desarrollo, según sea el caso, deberán contemplar las previsiones necesarias tanto técnicas como financieras y presupuestales para desarrollar e implementar los PEMP de inmuebles del Grupo Urbano.
                </p>
                <p>
                    Las entidades públicas, propietarias de bienes inmuebles declarados BIC están en la obligación de destinar recursos técnicos y financieros para su conservación y mantenimiento.
                </p>
                <p>
                    Dentro de este tipo de aspectos se incluyen los incentivos tributarios reglamentados en este decreto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="22">
                            ARTÍCULO 22.
                            <span>
                                PLAN DE DIVULGACIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.1.9 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Es el conjunto de acciones para difundir las características y los valores del inmueble. El objetivo principal de este plan es asegurar el respaldo comunitario a la conservación del bien.
                </p>
                <p>
                    Cuando un inmueble se declare como BIC, la autoridad competente deberá informar a las entidades encargadas de cultura y turismo en el departamento, municipio y/o distrito en donde este se localice, con el fin de promover su conocimiento y apropiación por parte de la ciudadanía en general.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III - PARTE II">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    PARTE II
                </p>
                <p>
                    PLANES ESPECIALES DE MANEJO Y PROTECCION PARA BIENES MUEBLES
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="23">
                            ARTÍCULO 23.
                            <span>
                                CATEGORÍAS DE BIENES MUEBLES
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.2.1 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Los bienes muebles, para efectos de la adopción de PEMP se clasifican como se indica a continuación, sin perjuicio de otros que por vía general reglamente el Ministerio de Cultura:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. Colecciones Privadas y Públicas:
                    </span>
                    Bienes que conforman las colecciones que pertenecen a entidades públicas, bibliotecas, museos, casas de cultura, iglesias y confesiones religiosas, entre otras.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. Monumentos en Espacio Público:
                    </span>
                    Monumentos ubicados en espacios públicos como vías, plazas y parques.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="24">
                            ARTÍCULO 24.
                            <span>
                                PEMP PARA BIENES MUEBLES
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.2.2 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Dentro de las categorías de muebles señaladas en el artículo anterior, se tendrá en cuenta lo siguiente para efectos de la formulación de PEMP:
                </p>
                <p>
                    Procurará formularse PEMP para las Colecciones Privadas y Públicas y los Monumentos en Espacio Público que se incluyan en la lista Indicativa de Candidatos a Bienes de interés Cultural –LICBIC–, sin perjuicio de las atribuciones autónomas de decisión que corresponden a cada autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    Se formulará PEMP para los Monumentos en Espacio Público declarados BIC con anterioridad a la expedición de la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, sin perjuicio de la facultad de cada autoridad competente para formularlo en otros casos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="25">
                            ARTÍCULO 25.
                            <span>
                                CONTENIDO DE LOS PEMP DE BIENES MUEBLES.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.2.3 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    De conformidad con lo previsto en el inciso 4o del numeral 1 del artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, cuando la declaratoria de un BIC mueble imponga la formulación de un PEMP, este indicará el bien o conjunto de bienes, las características del espacio donde están ubicados, el nivel permitido de intervención, las condiciones de manejo y plan de divulgación que asegurará el respaldo comunitario a su conservación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. BIEN O CONJUNTO DE BIENES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.2.4 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Es la descripción física del bien o del conjunto de bienes y de sus partes constitutivas, la cual se define para efectos de su declaratoria como BIC.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="27">
                            ARTÍCULO 27.
                            <span>
                                ESPACIO DE UBICACIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.2.5 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Es la descripción, demarcación y caracterización del espacio en el que se encuentra ubicado el bien o el conjunto de bienes. El uso apropiado de este espacio es necesario para que los valores del bien o del conjunto se conserven.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="28">
                            ARTÍCULO 28.
                            <span>
                                NIVEL PERMITIDO DE INTERVENCIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.2.6 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    En los muebles declarados BIC solamente se permitirá el nivel de conservación integral, teniendo en cuenta que estos deben ser preservados en su integralidad. Cualquier intervención puede poner en riesgo sus valores y su integridad, por lo que las acciones que se pretendan efectuar deben ser legibles y dar fe del momento en el que se hicieron.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="29">
                            ARTÍCULO 29.
                            <span>
                                CONDICIONES DE MANEJO
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.2.7 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Son el conjunto de pautas y determinantes para el manejo del bien mueble o conjunto de bienes muebles, en tres (3) aspectos: Físico-Técnicos, Administrativos y Financieros, los cuales deben propender por su preservación y sostenibilidad.
                </p>
                <p>
                    i.
                    <span>
                        Aspectos Físico-Técnicos
                    </span>
                    : Determinantes relacionadas con las condiciones físicas del bien o del conjunto de bienes, con su uso y función, espacio de ubicación, condiciones de exhibición, presentación, manipulación, almacenamiento, seguridad y con el ambiente (temperatura, humedad e iluminación).
                </p>
                <p>
                    ii.
                    <span>
                        Aspectos Administrativos
                    </span>
                    : Esquema administrativo del bien o del conjunto de bienes, que defina y garantice un responsable que se encargue del cuidado del mismo y de la aplicación del PEMP correspondiente.
                </p>
                <p>
                    iii.
                    <span>
                        Aspectos Financieros
                    </span>
                    : Medidas económicas y financieras para la recuperación y sostenibilidad del bien o del conjunto de bienes, que comprenden la identificación y formulación de proyectos para incorporarlos a la dinámica económica y social y determinar las fuentes de recursos para su conservación y mantenimiento. Incorpora los aspectos tributarios reglamentados en este decreto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="30">
                            ARTÍCULO 30.
                            <span>
                                PLAN DE DIVULGACIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.2.8 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Es el conjunto de acciones para difundir las características y los valores del bien mueble o conjunto de estos. El objetivo principal de este plan es asegurar el respaldo comunitario a la conservación de los mismos.
                </p>
                <p>
                    Cuando un mueble se declare como BIC, la autoridad competente deberá informar a las entidades encargadas de cultura y turismo en el departamento, municipio y/o distrito en donde este se ubique, con el fin de que estas puedan promover su conocimiento y apropiación por parte de la ciudadanía en general.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMPETENCIAS PARA LA FORMULACIÓN DE PLANES ESPECIALES DE MANEJO Y PROTECCIÓN –EMP–.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="31">
                            ARTÍCULO 31.
                            <span>
                                COMPETENCIAS PARA LA FORMULACIÓN DE LOS PEMP
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.3.1 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Para los bienes del Grupo Arquitectónico y las Colecciones Privadas y Públicas, la formulación del PEMP corresponde al propietario. En dicha formulación podrá concurrir el tercero solicitante de la declaratoria.
                </p>
                <p>
                    Para los bienes del Grupo Urbano y los Monumentos en Espacio Público, la formulación del PEMP corresponde a las autoridades Distritales o Municipales del territorio en donde estos se localicen. Las autoridades competentes departamentales y nacionales podrán concurrir mediante el aporte de recursos en este caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="32">
                            ARTÍCULO 32.
                            <span>
                                INICIATIVA DE PARTICULARES PARA FORMULAR LOS PEMP.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.3.2 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Los particulares propietarios de bienes declarados BIC o incluidos en la LICBIC pueden adelantar la formulación del PEMP aunque no sea requerido por la autoridad competente, con el fin de llevar a cabo acciones de protección y preservación de los bienes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="33">
                            ARTÍCULO 33.
                            <span>
                                PROCEDIMIENTO PARA LA FORMULACIÓN Y APROBACIÓN DE LOS PEMP
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.3.3 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    El Ministerio de Cultura podrá definir aspectos técnicos y administrativos que desarrollen como mínimo dos fases del PEMP: Fase 1 Análisis y Diagnóstico; Fase II Propuesta Integral.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="34">
                            ARTÍCULO 34.
                            <span>
                                IMPLEMENTACIÓN DE LOS PEMP.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.3.4 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Una vez expedido el acto administrativo de declaratoria del bien como BIC y de aprobación del PEMP respectivo, se deberá dar inicio a la implementación del mismo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La autoridad competente para realizar la declaratoria y aprobar el PEMP, será la encargada de verificar la implementación del mismo. Para el efecto, programará visitas técnicas al bien por lo menos una (1) vez al año, las cuales deberán ser realizadas por profesionales idóneos. Como resultado de las mismas se elaborará un informe.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para el caso de los BIC del ámbito nacional, el Ministerio de Cultura podrá hacer la verificación directamente o a través de las autoridades territoriales competentes para el manejo del patrimonio cultural.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="35">
                            ARTÍCULO 35.
                            <span>
                                RÉGIMEN DE TRANSICIÓN.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.3.5 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Los Planes Especiales de Protección -PEP- formulados y aprobados con anterioridad a la expedición del presente decreto, los cuales en adelante serán considerados PEMP, se regirán por los actos respectivos de adopción. Sin embargo, las modificaciones de aquellos deberán sujetarse a lo previsto en el presente decreto.
                </p>
                <p>
                    Los PEMP que a la fecha de expedición del presente decreto se encuentren en proceso de formulación deberán ajustarse a las disposiciones contenidas en este.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="36">
                            ARTÍCULO 36.
                            <span>
                                TÉRMINOS PARA FORMULACIÓN Y APROBACIÓN DE PEMP
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.3.6 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    En razón de la naturaleza diferencial de los BIC muebles e inmuebles y de las diversas categorías de bienes, el Ministerio de Cultura reglamentará por vía general los plazos para la formulación y aprobación de PEMP.
                </p>
                <p>
                    Del mismo modo señalará los plazos máximos para determinar cuáles BIC declarados con anterioridad a la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008 requieren PEMP, así como el plazo máximo para formular y aprobar tales PEMP, sin que el plazo máximo total para el efecto pueda superar cinco (5) años a partir de la vigencia de este decreto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="37">
                            ARTÍCULO 37.
                            <span>
                                COMPETENCIA RESIDUAL
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.3.7 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    No obstante lo establecido en este Capítulo, las autoridades competentes para declarar BIC, podrán formular directamente los PEMP que estimen necesarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO V">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INTERVENCIÓN DE BIC.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="38">
                            ARTÍCULO 38.
                            <span>
                                DEFINICIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.4.1 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Por intervención se entiende todo acto que cause cambios al BIC o que afecte el estado del mismo. Comprende, a título enunciativo, actos de conservación, restauración, recuperación, remoción, demolición, desmembramiento, desplazamiento o subdivisión, y deberá realizarse de conformidad con el Plan Especial de Manejo y Protección si este existe.
                </p>
                <p>
                    La intervención comprende desde la elaboración de estudios técnicos, diseños y proyectos, hasta la ejecución de obras o de acciones sobre los bienes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="39">
                            ARTÍCULO 39.
                            <span>
                                AUTORIZACIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.4.2 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Toda intervención de un BIC, con independencia de si el BIC requiere o no de un Plan Especial de Manejo y Protección, deberá contar con la previa autorización de la autoridad competente que hubiera efectuado la declaratoria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="40">
                            ARTÍCULO 40.
                            <span>
                                PRINCIPIOS GENERALES DE INTERVENCIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.4.3 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Toda intervención de un BIC deberá observar los siguientes principios:
                </p>
                <p>
                    1. Conservar los valores culturales del bien.
                </p>
                <p>
                    2. La mínima intervención entendida como las acciones estrictamente necesarias para la conservación del bien, con el fin de garantizar su estabilidad y sanearlo de las fuentes de deterioro.
                </p>
                <p>
                    3. Tomar las medidas necesarias que las técnicas modernas proporcionen para garantizar la conservación y estabilidad del bien.
                </p>
                <p>
                    4. Permitir la reversibilidad de la intervención si en el futuro se considera necesario.
                </p>
                <p>
                    5. Respetar la evolución histórica del bien y abstenerse de suprimir agregados sin que medie una valoración crítica de los mismos.
                </p>
                <p>
                    6. Reemplazar o sustituir solamente los elementos que sean indispensables para la estructura. Los nuevos elementos deberán ser datados y distinguirse de los originales.
                </p>
                <p>
                    7. Documentar todas las acciones e intervenciones realizadas.
                </p>
                <p>
                    8. Las nuevas Intervenciones deben ser legibles.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="41">
                            ARTÍCULO 41.
                            <span>
                                TIPOS DE OBRAS PARA BIC INMUEBLES
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.4.4 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Las diferentes obras que se pueden efectuar en BIC inmuebles, de acuerdo con el nivel de intervención permitido y previa autorización de la autoridad competente, son las siguientes:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. Primeros auxilios
                    </span>
                    : Obras urgentes a realizar en un inmueble que se encuentra en peligro de ruina, riesgo inminente, o que ha sufrido daños por agentes naturales o por la acción humana. Incluye acciones y obras provisionales de protección para detener o prevenir daños mayores, tales como: apuntalamiento de muros y estructuras, sobrecubiertas provisionales y todas aquellas acciones para evitar el saqueo de elementos y/o partes del inmueble, carpinterías, ornamentaciones, bienes muebles, etc.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. Reparaciones Locativas:
                    </span>
                    Obras para mantener el Inmueble en las debidas condiciones de higiene y ornato sin afectar su materia original, su forma e integridad, su estructura portante, su distribución interior y sus características funcionales, ornamentales, estéticas, formales y/o volumétricas. Incluye obras de mantenimiento y reparación como limpieza, renovación de pintura, eliminación de goteras, remplazo de piezas en mal estado, obras de drenaje, control de humedades, contención de tierras, mejoramiento de materiales de pisos, cielorrasos, enchapes, y pintura en general. También incluye la sustitución, mejoramiento y/o ampliación de redes de instalaciones hidráulicas, sanitarias, eléctricas, ventilación, contra incendio, de voz y datos y de gas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        3. Reforzamiento Estructural:
                    </span>
                    Es la consolidación de la estructura de uno o varios inmuebles, con el objeto de acondicionarlos a niveles adecuados de seguridad sismorresistente de acuerdo con los requisitos de la Ley
                    <a href="ley_0400_1997.html#1">
                        400
                    </a>
                    de 1997 o la norma que la adicione, modifique o sustituya y su reglamento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4. Rehabilitación o Adecuación Funcional:
                    </span>
                    Obras necesarias para adaptar un inmueble a un nuevo uso, garantizando la preservación de sus características. Permiten modernizar las instalaciones, y optimizar y mejorar el uso de los espacios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        5. Restauración:
                    </span>
                    Obras tendientes a recuperar y adaptar un inmueble o parte de este, con el fin de conservar y revelar sus valores estéticos, históricos y simbólicos. Se fundamenta en el respeto por su integridad y autenticidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        6. Obra Nueva:
                    </span>
                    Construcción de obra en terrenos no construidos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        7. Ampliación:
                    </span>
                    Incremento del área construida de una edificación existente, entendiéndose por área construida la parte edificada que corresponde a la suma de las superficies de los pisos, excluyendo azoteas y áreas sin cubrir o techar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        8. Consolidación.
                    </span>
                    Fortalecimiento de una parte o de la totalidad del inmueble.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        9. Demolición.
                    </span>
                    Derribamiento total o parcial de una o varias edificaciones existentes en uno o varios predios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        10. Liberación.
                    </span>
                    Obras dirigidas a retirar adiciones o agregados que van en detrimento del inmueble ya que ocultan sus valores y características. El proceso de liberación de adiciones o agregados comprende las siguientes acciones:
                </p>
                <p>
                    i. Remoción de muros construidos en cualquier material, que subdividan espacios originales y que afecten sus características y proporciones.
                </p>
                <p>
                    ii. Demolición de cuerpos adosados a los volúmenes originales del inmueble, cuando se determine que estos afectan sus valores culturales.
                </p>
                <p>
                    iii. Reapertura de vanos originales de ventanas, puertas, óculos, nichos, hornacinas, aljibes, pozos y otros.
                </p>
                <p>
                    iv. Retiro de elementos estructurales y no estructurales que afecten la estabilidad del inmueble.
                </p>
                <p>
                    v. Supresión de elementos constructivos u ornamentales que distorsionen los valores culturales del inmueble.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        11. Modificación.
                    </span>
                    Obras que varían el diseño arquitectónico o estructural de una edificación existente, sin incrementar su área construida.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        12. Reconstrucción.
                    </span>
                    Obras dirigidas a rehacer total o parcialmente la estructura espacial y formal del inmueble, con base en datos obtenidos a partir de la misma construcción o de documentos gráficos, fotográficos o de archivo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        13. Reintegración:
                    </span>
                    Obras dirigidas a restituir elementos que el Inmueble ha perdido o que se hace necesario reemplazar por su deterioro irreversible.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el caso de inmuebles, también son objeto de esta autorización las intervenciones en las áreas de influencia, bienes colindantes con dichos bienes y espacios públicos localizados en sectores urbanos declarados BIC e identificados en el PEMP.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="42">
                            ARTÍCULO 42.
                            <span>
                                TIPOS DE ACCIONES E INTERVENCIONES PARA BIC MUEBLES
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.4.5 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Las diferentes acciones o intervenciones que se pueden efectuar en BIC muebles, de acuerdo con el nivel de conservación integral y previa autorización de la autoridad competente, son las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1
                    <span>
                        . Conservación Preventiva:
                    </span>
                    Se refiere a estrategias y medidas de orden técnico y administrativo dirigidas a evitar o minimizar el deterioro de los bienes y, en lo posible, las intervenciones directas. Comprende actividades tales como almacenamiento, manipulación, embalaje, transporte, control de condiciones ambientales, planificación de emergencias, capacitación del personal y sensibilización del público.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. Conservación - Restauración:
                    </span>
                    Acciones directas sobre los bienes, orientadas a asegurar su preservación a través de la estabilización de la materia. Se realizan a partir de la formulación del proyecto de restauración. Incluye acciones urgentes en bienes cuya integridad física y/o química se encuentra en peligro y/o riesgo inminente, como resultado de los daños producidos por agentes naturales o la acción humana, acciones provisionales de protección para detener o prevenir daños mayores, así como acciones periódicas y planificadas dirigidas a mantener los bienes en condiciones óptimas.
                </p>
                <p>
                    Dentro de las acciones se encuentran: Limpieza superficial, limpieza profunda, desinfección, desinsectación, desalinización, desacidificación, recuperación de plano, refuerzos estructurales, unión de rasgaduras o de fragmentos, consolidación, fijado, Injertos, restitución de partes y/o faltantes, remoción de material biológico, remoción de intervenciones anteriores y/o de materiales agregados, resanes y reintegración cromática, entre otros.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="43">
                            ARTÍCULO 43.
                            <span>
                                SOLICITUD DE AUTORIZACIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.4.6 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    La solicitud de autorización para Intervenir un BIC deberá presentarse ante la autoridad competente, por su propietario o representante legal o por el profesional debidamente autorizado por el propietario, según requisitos que señalará el Ministerio de Cultura tanto para los BIC del ámbito nacional como territorial.
                </p>
                <p>
                    La autorización constará en resolución motivada, en la cual se señalará el tipo de intervención aprobada.
                </p>
                <p>
                    En el caso de BIC inmuebles, al mismo procedimiento están sujetos los inmuebles colindantes o localizados en la zona de influencia del BIC.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Ministerio de Cultura podrá reglamentar los casos de intervenciones mínimas de BIC inmuebles y muebles que no requieran autorización previa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="44">
                            ARTÍCULO 44.
                            <span>
                                OBLIGACIÓN DE RESTITUCIÓN DE BIC POR DEMOLICIÓN NO AUTORIZADA
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.4.7 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Si un BIC fuere demolido parcial o totalmente, o fuere intervenido sustancialmente, sin la autorización correspondiente y en contravención de las normas que obligan a su conservación, la autoridad competente procederá de manera inmediata a la paralización de dicha actividad en concurso con las autoridades de policía o locales si fuere el caso, y ordenará al propietario o poseedor la restitución de lo indebidamente demolido o intervenido según su diseño original, sin perjuicio de las sanciones previstas en la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO VI">
                        CAPITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGISTRO DE PROFESIONALES PARA LA SUPERVISIÓN DE INTERVENCIONES DE BIC.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. REGISTRO DE PROFESIONALES PARA LA SUPERVISIÓN DE INTERVENCIÓN DE BIC.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    La intervención de un BIC solo podrá realizarse bajo la supervisión de profesionales en la materia debidamente registrados ante la autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades territoriales podrán utilizar el registro del Ministerio de Cultura.
                </p>
                <p>
                    Entiéndase por supervisión de intervención, el seguimiento, dirección, control y/o ejecución de la intervención de un BIC.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. PRINCIPIOS PARA SUPERVISIÓN DE INTERVENCIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Para efectos de la supervisión de intervención, los profesionales deberán actuar con base en los siguientes principios:
                </p>
                <p>
                    1.
                    <span>
                        Autonomía y responsabilidad
                    </span>
                    : Los profesionales son responsables disciplinaria, fiscal, civil y penalmente por los daños y perjuicios que causen a quien los contrate, a terceros o a la administración pública, así como al bien objeto de la intervención, según el caso.
                </p>
                <p>
                    2.
                    <span>
                        Sujeción al PEMP y a la normatividad aplicable
                    </span>
                    . Los profesionales verificarán la concordancia de la intervención con el Plan Especial de Manejo y Protección –PEMP–, cuando este exista, y con la normatividad aplicable.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. CONTRATACIÓN DE PROFESIONALES PARA LA SUPERVISIÓN DE INTERVENCIÓN DE BIC.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Las personas jurídicas públicas o privadas y las personas naturales que pretendan efectuar alguna Intervención en un bien mueble o inmueble declarado como BIC, deberán contratar a su costa a profesionales debidamente registrados ante la autoridad competente con el fin de que ejerzan la supervisión de la intervención.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. REQUISITOS PARA LA INSCRIPCIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Para efectos de la inscripción en el registro, se deberá presentar solicitud de inscripción ante el Ministerio de Cultura o ante las autoridades territoriales y acreditar los siguientes requisitos mínimos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. Para bienes inmuebles:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    i. Poseer título profesional de arquitecto o Ingeniero civil, matrícula profesional y título de postgrado en restauración arquitectónica o urbana de mínimo un año académico. El Ministerio de Cultura podrá determinar de manera general las equivalencias para efectos de homologación de la experiencia profesional por formación de postgrado.
                </p>
                <p>
                    ii. Acreditar experiencia laboral mínima de un (1) año en estudios, proyectos y/u obras en inmuebles declarados BIC y demás inmuebles que integran el patrimonio cultural de la Nación, para obras menores como primeros auxilios, mantenimiento y reparaciones locativas, y tres (3) años para los demás tipos de obras relacionadas con la intervención de dichos inmuebles.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. Para bienes muebles:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    i. Poseer título profesional en restauración de Bienes Muebles o credencial otorgada por el Consejo de Monumentos Nacionales.
                </p>
                <p>
                    ii. Acreditar experiencia laboral mínima de dos (2) años en estudios, proyectos y/o ejecución de acciones de intervención en bienes culturales muebles.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los títulos obtenidos en otros países deberán ser homologados según las exigencias legales en Colombia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. REGISTRO DE PROFESIONALES PARA LA SUPERVISIÓN DE INTERVENCIÓN DE BIC EN EL ÁMBITO TERRITORIAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Las autoridades competentes en el ámbito territorial podrán establecer su propio registro de profesionales, para lo cual deberán sujetarse a los requerimientos mínimos fijados en este decreto.
                </p>
                <p>
                    De igual manera, podrán tener en cuenta y aceptar los profesionales que figuren en los registros del Ministerio de Cultura o de los Departamentos, Distritos o Municipios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. SOLICITUD DE INSCRIPCIÓN Y PRESENTACIÓN DE LA DOCUMENTACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    La solicitud de inscripción deberá realizarse mediante la entrega del formulario establecido por la autoridad competente, debidamente diligenciado, junto con los documentos que acrediten el cumplimiento de los requisitos exigidos.
                </p>
                <p>
                    Este formulario deberá estar disponible en forma gratuita en la página web de cada autoridad competente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. VERIFICACIÓN DE REQUISITOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Una vez la autoridad competente haya verificado el cumplimiento de los requisitos, el profesional formará parte del registro de profesionales para la supervisión de intervención de BIC.
                </p>
                <p>
                    La ausencia o no veracidad en las acreditaciones presentadas determinarán el retiro inmediato del aspirante del proceso de registro, cualquiera que sea la etapa en que se encuentre, sin perjuicio de las acciones civiles, penales, disciplinarias y fiscales que se pudieren derivar.
                </p>
                <p>
                    De igual manera, la autoridad competente podrá revisar en cualquier tiempo la inscripción en el registro, de oficio o a solicitud de cualquier ciudadano.
                </p>
                <p>
                    Las solicitudes e inscripciones en el registro podrán hacerse en cualquier tiempo.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades competentes deberán realizar una convocatoria para el registro de profesionales mínimo cada tres (3) años, sin perjuicio de que puedan hacerla antes, cuando criterios de conveniencia o necesidad lo ameriten.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO VII">
                        CAPITULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXPORTACIÓN TEMPORAL DE BIC.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="52">
                            ARTÍCULO 52.
                            <span>
                                AUTORIZACIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.14 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    Las exportaciones temporales de BIC serán autorizadas por la instancia competente según lo previsto en el Título I de este decreto, cuando se comprueben estrictamente los fines determinados en la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997, modificada por la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Cultura fijará aspectos técnicos generales para que procedan las autorizaciones, sin perjuicio de las regulaciones aduaneras.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO VIII">
                        CAPITULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENAJENACIÓN Y CONTRATOS SOBRE BIC DE ENTIDADES PÚBLICAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="53">
                            ARTÍCULO 53.
                            <span>
                                ENAJENACIÓN Y OTROS CONTRATOS SOBRE BIC DE ENTIDADES PÚBLICAS
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.4.1.15 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    De conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, los BIC de propiedad de entidades públicas son inembargables, imprescriptibles e inalienables.
                </p>
                <p>
                    La autorización de enajenaciones o prestamos entre entidades públicas se llevará a cabo mediante acto administrativo motivado que expida la autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    Del mismo modo en caso de la celebración de contratos de que trata el parágrafo de la referida disposición, respecto de entidades privadas sin ánimo de lucro, se expedirá acto administrativo motivado, sin perjuicio de los demás requisitos que señala el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#355">
                        355
                    </a>
                    de la Constitución Política, o los artículos
                    <a href="ley_0489_1998_pr002.html#95">
                        95
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0489_1998_pr002.html#96">
                        96
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998. Este tipo de contratos o convenios con particulares sólo podrá tener como finalidad principal garantizar lo necesario para la protección, recuperación, conservación, sostenibilidad y divulgación del respectivo BIC sin afectar su inalienabilidad, imprescriptibilidad e inembargabilidad. En este sentido, el uso que se le dé al inmueble debe garantizar su integridad.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de otras informaciones, ni de las estipulaciones de los respectivos contratos, el acto administrativo a que se refiere este artículo deberá contener como mínimo:
                </p>
                <p>
                    1. La identificación de las partes y de sus representantes legales, cuando al momento de la autorización se conozca la parte contratista.
                </p>
                <p>
                    2. La descripción y localización del bien o bienes de que se trate.
                </p>
                <p>
                    3. La situación administrativa, técnica, jurídica u otras que describan la situación actual del bien.
                </p>
                <p>
                    4. El acto de declaratoria como BIC.
                </p>
                <p>
                    5. El PEMP, en caso de que el bien lo tuviere.
                </p>
                <p>
                    6. La descripción de actividades de protección, recuperación, conservación, sostenibilidad y divulgación del bien, que la entidad llevará a cabo de acuerdo con el PEMP, si el bien lo tuviere. Si el bien no cuenta con PEMP, serán de conformidad con las indicaciones de la entidad comodante, o enajenante si se trata de enajenación entre entidades públicas.
                </p>
                <p>
                    7. La entidad comodataria, la adquirente de la propiedad, o el particular, deberá manifestar por escrito su compromiso irrevocable de cumplir con las actividades de protección, recuperación, conservación, sostenibilidad y divulgación del bien.
                </p>
                <p>
                    8. La descripción sobre las partes, objeto, obligaciones, valores, plazo y condiciones del contrato a celebrar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Será de responsabilidad exclusiva de la entidad que celebre el respectivo contrato, dar cumplimiento a las exigencias legales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Durante el desarrollo del contrato, la entidad pública que lo celebre deberá enviar a la entidad que otorgó la autorización, la información que esta requiera. Una vez terminado el contrato deberá enviar un informe final sobre la ejecución y liquidación del mismo. En todo caso, la entidad que otorgue la autorización podrá realizar labores de supervisión y vigilancia con el fin de verificar que las condiciones en las cuales fue otorgada la autorización se estén cumpliendo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Previo a la autorización, la autoridad competente podrá establecer la necesidad de adoptar un PEMP para el BIC, en caso de que este no lo tuviere.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO IV">
                        TITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PATRIMONIO ARQUEOLOGICO.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. RÉGIMEN ESPECIAL DEL PATRIMONIO ARQUEOLÓGICO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.6.1.4 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    El patrimonio arqueológico se rige con exclusividad por lo previsto en los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr002.html#72">
                        72
                    </a>
                    de la Constitución Política, en lo pertinente por los artículos 12 y 14 de la Ley 163 de 1959, por el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#3">
                        3
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008 y demás normas pertinentes, el artículo 1o del Decreto 1397 de 1989, así como por lo establecido en el decreto 833 de 2002 y las disposiciones del presente Título.
                </p>
                <p>
                    Las demás disposiciones de este decreto le serán aplicables al Patrimonio Arqueológico sólo cuando expresamente lo señalen.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. AUTORIDAD COMPETENTE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.6.2.24 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    De Conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#3">
                        3
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008 y las demás normas pertinentes de dicha ley, el Instituto Colombiano de Antropología e Historia –ICANH– es la única entidad facultada por las disposiciones legales para aplicar el régimen de manejo del patrimonio arqueológico tanto en el nivel nacional, como en los diversos niveles territoriales.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de otras competencias previstas en disposiciones legales o reglamentarias o de cualquier otra que corresponda al manejo del patrimonio arqueológico en todo el territorio nacional, en particular le compete al ICANH:
                </p>
                <p>
                    1. Autorizar a las personas naturales o jurídicas para ejercer la tenencia de los bienes muebles del patrimonio arqueológico, siempre que estas cumplan con las obligaciones de registro, manejo y seguridad de dichos bienes que determine el ICANH.
                </p>
                <p>
                    2. Llevar el registro de bienes arqueológicos muebles en tenencia de terceros.
                </p>
                <p>
                    3. Elaborar y mantener actualizado el registro de bienes arqueológicos, Areas Arqueológicas Protegidas y sus Areas de Influencia, y remitirlo anualmente al Ministerio de Cultura - Dirección de Patrimonio, de conformidad con el numeral 2, artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#9">
                        9
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    4. Declarar, cuando proceda, Areas Arqueológicas Protegidas y, si fuera el caso, delimitar el Area de Influencia respectiva, declaratoria que no afecta la propiedad del suelo.
                </p>
                <p>
                    5. Aprobar los Planes de Manejo Arqueológico para las Areas Arqueológicas Protegidas, los cuales incluirán las Areas de Influencia si las hubiere. Sobre los bienes arqueológicos muebles dados en tenencia, podrá exigir y aprobar dicho Plan de Manejo Arqueológico.
                </p>
                <p>
                    6. Recibir los avisos que cualquier persona esté en la obligación de llevar a cabo, con ocasión del encuentro de bienes integrantes del patrimonio arqueológico, y definir las medidas aplicables para una adecuada protección de dichos bienes.
                </p>
                <p>
                    7. Autorizar el desarrollo de prospecciones, exploraciones o excavaciones de carácter arqueológico.
                </p>
                <p>
                    8. Aprobar los Planes de Manejo Arqueológico en los proyectos de construcción de redes de transporte de hidrocarburos, minería, embalses, infraestructura vial, así como en los demás proyectos y obras que requieran licencia ambiental, registros o autorizaciones equivalentes ante la autoridad ambiental, y definir las características de los Programas de Arqueología Preventiva en estos casos, de conformidad con el numeral 1.4, artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    9. Autorizar intervenciones de bienes del patrimonio arqueológico, Areas Arqueológicas Protegidas y Areas de Influencia, de conformidad con los Planes de Manejo Arqueológico que existieren, y registrar o acreditar los profesionales que podrán realizar las intervenciones respectivas, según lo dispone el numeral 2, artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    10. Autorizar, cuando proceda y hasta por el término legal máximo, la exportación temporal de bienes arqueológicos, de conformidad con el numeral 3, artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    11. Aplicar el régimen de sanciones de su competencia, según lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 1185 de 2008.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En caso de ser necesario, el ICANH podrá delegar el ejercicio de las competencias que le atribuyen la ley y los actos reglamentarios, de conformidad con los precisos parámetros de la Ley
                    <a href="ley_0489_1998.html#1">
                        489
                    </a>
                    de 1998.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para el ejercicio de las competencias asignadas por la ley y enunciadas en el presente artículo, el ICANH podrá establecer las acreditaciones, requisitos documentales y aspectos técnicos que sean pertinentes dada la naturaleza del patrimonio arqueológico.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Lo previsto en este artículo modifica lo establecido en el artículo 2o del decreto 833 de 2000 &lt;sic, 833 de 2002&gt;. Para todos los efectos de dicho decreto la autoridad competente es el ICANH.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    El Programa de Arqueología Preventiva es la investigación científica dirigida a identificar y caracterizar los bienes y contextos arqueológicos existentes en el área de aquellos proyectos, obras o actividades que requieren licencia ambiental, registros o autorizaciones equivalentes ante la autoridad ambiental o que, ocupando áreas mayores a una hectárea, requieren licencia de urbanización, parcelación o construcción.
                </p>
                <p>
                    El propósito de este programa es evaluar los niveles de afectación esperados sobre el patrimonio arqueológico por la construcción y operación de las obras, proyectos y actividades anteriormente mencionados, así como formular y aplicar las medidas de manejo a que haya lugar para el Plan de Manejo Arqueológico correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. AREAS ARQUEOLÓGICAS PROTEGIDAS Y AREAS DE INFLUENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.6.2.1 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    De conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#3">
                        3
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, el ICANH, podrá declarar áreas protegidas en las que existan bienes arqueológicos, sin que dicha declaratoria afecte la propiedad del suelo, si bien este queda sujeto al Plan de Manejo Arqueológico que apruebe dicha entidad.
                </p>
                <p>
                    Las Areas Arqueológicas Protegidas declaradas o que declare el ICANH serán áreas precisamente determinadas del territorio nacional, incluidos terrenos de propiedad pública o particular, en las cuales existan bienes muebles o inmuebles integrantes del patrimonio arqueológico, a efectos de establecer en ellas un Plan de Manejo Arqueológico que garantice la integridad del contexto arqueológico.
                </p>
                <p>
                    La declaratoria de Areas Arqueológicas Protegidas podrá hacerse oficiosamente por el ICANH. En este caso, el ICANH elaborará previamente el Plan de Manejo Arqueológico correspondiente, el cual deberá ser socializado ante las autoridades territoriales, las comunidades indígenas y las comunidades negras de que trata la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#1">
                        70
                    </a>
                    de 1993, que tengan jurisdicción sobre el Area. El ICANH podrá atender las sugerencias hechas por las autoridades e incorporarlas al Plan de Manejo Arqueológico correspondiente.
                </p>
                <p>
                    También podrá solicitarse la declaratoria de Areas Arqueológicas Protegidas por las entidades territoriales, las comunidades Indígenas y las comunidades negras de que trata la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#1">
                        70
                    </a>
                    de 1993 cuando dichas áreas se encuentren dentro de su jurisdicción. Esta solicitud, que podrá ser individual o conjunta entre las señaladas autoridades, deberá adjuntar el Plan de Manejo Arqueológico correspondiente para aprobación del ICANH, para cuya realización podrá solicitar la información que el ICANH tenga sobre el Area, así como su asistencia en la formulación del Plan. En estos casos la obligación de socializar el Plan de Manejo Arqueológico será de la entidad o comunidad que lo haya propuesto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para los efectos del decreto 833 de 2000 &lt;sic, 833 de 2002&gt;, cuando se alude a zonas de Influencia arqueológica se entenderá referirse al término “Areas Arqueológicas Protegidas”
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para los efectos pertinentes, las áreas de conservación arqueológica, los parques arqueológicos nacionales y aquellos BIC de carácter nacional que hayan sido declarados como tal en virtud de su importancia arqueológica, serán considerados como Areas Arqueológicas Protegidas. El ICANH deberá elaborar el Plan de Manejo Arqueológico si no existiere, en un plazo máximo de diez (10) años contados a partir de la expedición del presente decreto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    De conformidad con el numeral 1.4, artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, efectuada la declaratoria de un Area Arqueológica Protegida, el ICANH podrá establecer un Area de Influencia adyacente, cuya finalidad es servir de espacio de amortiguamiento frente a las afectaciones que puedan producirse por la construcción u operación de obras, proyectos o actividades que se desarrollen en el perímetro inmediato de las mismas. La determinación precisa de la extensión de las Areas de Influencia, así como los niveles permitidos de intervención, deberán establecerse en el Plan de Manejo Arqueológico del área protegida.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    El ICANH reglamentará las acreditaciones, requisitos documentales y aspectos técnicos para solicitar la declaratoria de Areas Arqueológicas Protegidas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. TIPOS DE INTERVENCIÓN SOBRE EL PATRIMONIO ARQUEOLÓGICO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.6.2.2 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Son tipos de intervenciones sobre el patrimonio arqueológico, las cuales requieren autorización del ICANH:
                </p>
                <p>
                    1. Intervenciones en desarrollo de investigaciones de carácter arqueológico que impliquen actividades de prospección, excavación o restauración.
                </p>
                <p>
                    Previo al inicio de las actividades, el interesado deberá presentar un proyecto de investigación ante el ICANH.
                </p>
                <p>
                    2. &lt;Numeral modificado por el artículo 1 del Decreto 1530 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Intervenciones en proyectos de construcción de redes de transporte de hidrocarburos, minería, embalses, infraestructura vial, así como en los demás proyectos, obras o actividades que requieran licencia ambiental, registros o autorizaciones equivalentes ante la autoridad ambiental, o que ocupando áreas mayores a una hectárea requieran licencia de urbanización, parcelación o construcción.
                </p>
                <p>
                    Previo al inicio de las obras o actividades, el interesado deberá poner en marcha un Programa de Arqueología Preventiva que le permita determinar la existencia de bienes o contextos arqueológicos en el área de influencia de aquellos proyectos, obras o actividades; así como identificar y caracterizar los hallazgos que se encuentren y evaluar los niveles de afectación esperados sobre el patrimonio arqueológico para formular el correspondiente Plan de Manejo Arqueológico. Como condición para iniciar las obras, dicho Plan deberá ser aprobado por el Instituto Colombiano de Antropología e Historia (ICANH).
                </p>
                <p>
                    Sin prejuicio de lo anterior, las actividades del Programa de Arqueología Preventiva y del Plan de Manejo Arqueológico, que impliquen actividades de intervención sobre contextos o bienes arqueológicos, el interesado deberá solicitar ante el ICANH la respectiva autorización de intervención.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo 2 del Decreto 1530 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las intervenciones descritas en los numerales 1 a 3 solo podrán realizarse bajo la supervisión de profesionales idóneos para desarrollar las actividades propuestas en materia arqueológica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo 3 del Decreto 1530 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El ICANH reglamentará los parámetros para evaluar la idoneidad de los profesionales, así como los requisitos documentales y aspectos técnicos necesarios para solicitar y expedir las autorizaciones de intervención sobre el patrimonio arqueológico y podrá definir términos de referencia mínimos para la realización de los Programas de Arqueología Preventiva y la elaboración y aplicación de los Planes de Manejo Arqueológico.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="58">
                            ARTÍCULO 58.
                            <span>
                                COMPLEMENTARIEDAD
                            </span>
                            .
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.6.2.3 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    En todos los casos en los cuales el Area Arqueológica Protegida se superponga en todo o en parte, con una zona declarada como área natural protegida, el Plan de Manejo Arqueológico deberá tener en cuenta los lineamientos establecidos en la declaratoria correspondiente. Para esto, las entidades encargadas del manejo de los temas, deberán establecer formas de colaboración y cooperación que les permitan articular los Planes de Manejos respectivos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="59">
                            ARTÍCULO 59.
                            <span>
                                INCORPORACIÓN DE LOS PLANES DE MANEJO ARQUEOLÓGICO EN LOS PLANES DE ORDENAMIENTO TERRITORIAL.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.6.2.4 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </b>
                    En virtud de lo dispuesto en la Ley
                    <a href="ley_0388_1997.html#1">
                        388
                    </a>
                    de 1997, y en el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997, modificado por el
                    <a href="ley_1185_2008.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008, los Planes de Ordenamiento Territorial de las entidades territoriales en las cuales existan Areas Arqueológicas Protegidas declaradas, deberán incorporar los respectivos Planes de Manejo Arqueológico.
                </p>
                <p>
                    Las entidades territoriales en las cuales existan Areas Arqueológicas Protegidas, deberán informar a la respectiva Oficina de Instrumentos Públicos, a efectos de que esta incorpore en los folios de matrícula inmobiliaria las anotaciones correspondientes a la existencia de Planes de Manejo Arqueológico en los predios cubiertos por la declaratoria, y deberán reportar al ICANH sobre estas solicitudes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. CAMBIO DE TENENCIA DE BIENES ARQUEOLÓGICOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.6.2.17 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Los tenedores autorizados de bienes arqueológicos que hubieran efectuado su registro ante el ICANH, podrán solicitarle el cambio del tenedor, a condición de que el tercero interesado sea una persona natural o jurídica, pública o privada que demuestre las condiciones necesarias para la conservación, manejo, seguridad y divulgación de los bienes arqueológicos de que se trata. Una vez reunida la información necesaria, el ICANH podrá autorizar el cambio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. DECOMISO MATERIAL DE BIENES INTEGRANTES DEL PATRIMONIO ARQUEOLÓGICO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.6.2.15 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Para los efectos de decomiso material de bienes arqueológicos por falta de registro de aquellos que se encuentren en tenencia de cualquier persona, según lo previsto en el artículo 19, numeral 1, del Decreto 833, el término concedido por el artículo
                    <a href="ley_0397_1997.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 397 de 1997, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1185_2008.html#3">
                        3
                    </a>
                    o de la Ley 1185 de 2008 es de 5 años contados a partir de la fecha de promulgación de la Ley el 12 de marzo de 2008.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO V">
                        TITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PATRIMONIO DE IMAGENES EN MOVIMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. PATRIMONIO COLOMBIANO DE IMÁGENES EN MOVIMIENTO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.10.4.1 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Todos los aspectos relacionados con el tratamiento del patrimonio colombiano de imágenes en movimiento, incluidos las declaratorias de las obras cinematográficas como bienes de interés cultural, la aplicación del régimen de manejo, protección, restricciones, estímulo, planes especiales de manejo y protección o planes de mantenimiento y conservación de esta clase de obras según lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_0397_1997.html#1">
                        397
                    </a>
                    de 1997 modificada en lo pertinente por la Ley
                    <a href="ley_1185_2008.html#1">
                        1185
                    </a>
                    de 2008, se regirán con exclusividad por lo previsto en los artículos 14 a 23 del Decreto 358 de 2000.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Cultura podrá reglamentar aspectos de orden formal y requisitos de acreditación necesarios para el efecto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63.
                    </a>
                    Modifícase el artículo 5o del Decreto 352 de 2004, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <b>
                        Artículo 5o.
                    </b>
                    <span>
                        Elegibilidad de los proyectos.
                    </span>
                    Para que un proyecto sea elegible deberá ser presentado por el interesado ante el Administrador del Fondo para el Desarrollo Cinematográfico.
                </p>
                <p>
                    Con cargo a los recursos del Fondo para el Desarrollo Cinematográfico se cubrirán los gastos necesarios para el desarrollo de convocatorias u otras modalidades que se definan para la asignación de sus recursos, la auditoría externa y las reuniones del Consejo Nacional de las Artes y la Cultura en Cinematografía relacionados con dicho Fondo”.
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64.
                    </a>
                    Modifícase el numeral 6 del artículo 16 del Decreto 352 de 2004, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “6. Que la proyección principal en la sala de exhibición o de cine, se realice con una diferencia no mayor a 15 minutos contados entre la terminación del corto y el inicio de dicha proyección principal”.
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65.
                    </a>
                    Modifícase el artículo 17 del Decreto 352 de 2004, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <b>
                        Artículo 17.
                    </b>
                    <span>
                        Aprobación de proyectos
                    </span>
                    . Los proyectos cinematográficos de largometraje y cortometraje, susceptibles de ser beneficiarios de donaciones o inversiones, que den derecho a la deducción tributaria prevista en la Ley
                    <a href="ley_0814_2003.html#1">
                        814
                    </a>
                    de 2003, deberán ser previamente aprobados por el Ministerio de Cultura a través de la Dirección de Cinematografía de conformidad con los topes de presupuesto que establezca y con la situación estadística, financiera y de funcionamiento de la cinematografía nacional, de acuerdo con los siguientes criterios como mínimo:
                </p>
                <p>
                    1. Viabilidad técnica del proyecto.
                </p>
                <p>
                    2. Viabilidad del presupuesto proyectado.
                </p>
                <p>
                    3. Consistencia del presupuesto proyectado con los elementos técnicos y artísticos de la obra.
                </p>
                <p>
                    4. El productor deberá entregar a la Dirección de Cinematografía del Ministerio de Cultura una copia del proyecto completo que incluya: Guión, reparto, locaciones, plan de rodaje, información sobre el equipo técnico y artístico y presupuesto desglosado.
                </p>
                <p>
                    5. Cumplir los requisitos establecidos en los artículos
                    <a href="ley_0397_1997_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0397_1997_pr001.html#44">
                        44
                    </a>
                    de la Ley 397 de 1997 y Decreto 358 de 2000, para ser considerado como producción o coproducción nacional de largo o cortometraje.
                </p>
                <p>
                    6. El productor deberá presentar los demás documentos y acreditaciones que defina el Ministerio de Cultura, incluida la acreditación de contar con un tres por ciento (3%) del costo total del proyecto, disponible al momento de solicitar el reconocimiento en una cuenta en una entidad bancaria o fiduciaria vigiladas por la Superintendencia Financiera y a nombre del productor o del proyecto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La aprobación de que trata el presente artículo se hará mediante resolución motivada previa a la realización de la respectiva donación o inversión, la cual se denominará Resolución de Reconocimiento como Proyecto Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El presupuesto que aprueba la Resolución de Reconocimiento de Proyecto Nacional indica con exclusividad el monto máximo de inversiones o donaciones que puede recibir el proyecto cinematográfico bajo el amparo de la deducción tributaria establecida en la Ley
                    <a href="ley_0814_2003.html#1">
                        814
                    </a>
                    de 2003, según los topes de presupuesto definidos por el Ministerio de Cultura.
                </p>
                <p>
                    La Resolución de Reconocimiento como Proyecto Nacional no constituye en ningún caso una garantía de recuperación de inversiones u obtención de utilidades para los inversionistas, ni un pronóstico de éxito para productores, inversionistas o donantes. Las negociaciones de inversiones o donaciones son de exclusiva responsabilidad y decisión entre productores, inversionistas o donantes”.
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 17 del Decreto 255 de 2013&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. DECLARACIÓN Y PAGO DE LA CONTRIBUCIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.10.2.5.2 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    A partir del primer día del mes calendario siguiente a la fecha de publicación de este decreto, no podrán aplicar el estímulo de reducción de la cuota parafiscal de que trata el artículo
                    <a href="ley_0814_2003.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 814 de 2003, los exhibidores que no se encuentren a paz y salvo en el pago de la contribución parafiscal a su cargo o presenten declaraciones sin pago estando obligados a realizarlo, según los períodos de declaración y pago de la contribución establecidos en la Ley
                    <a href="ley_0814_2003.html#1">
                        814
                    </a>
                    de 2003 y en el Decreto 352 de 2004.
                </p>
                <p>
                    La declaración como el pago de la contribución debe hacerse a más tardar dentro de los primeros quince (15) días calendario siguientes al mes causado.
                </p>
                <p>
                    Una vez el respectivo exhibidor pague la totalidad de las sumas adeudadas podrá tener acceso al estímulo mencionado desde el mes calendario siguiente a la fecha de pago total, si cumple todos los requisitos establecidos en el Decreto 352 de 2004.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo 1 del Decreto 120 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando un exhibidor cinematográfico –por cualquier motivo– no exhiba el cortometraje colombiano que le permite acceder al estímulo de la reducción de la cuota parafiscal de que trata el artículo
                    <a href="ley_0814_2003.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 814 de 2003, o no lo exhiba de conformidad con las normas y condiciones determinadas por la normatividad vigente, durante el mes en que incurrió en el incumplimiento no tendrá derecho a dicho estímulo respecto del complejo en que no realizó la exhibición. En ese orden de ideas, el exhibidor no podrá descontar la contribución a su cargo respecto del complejo en que no presentó el cortometraje durante el mes que generó el incumplimiento; no obstante, el estímulo se mantendrá para todos aquellos complejos en que se haya cumplido con la exhibición del cortometraje de acuerdo con los requisitos establecidos para el efecto, sin importar que estos se encuentren a cargo del mismo exhibidor.
                </p>
                <p>
                    Se entiende por complejo un local o establecimiento integrado por una o más salas de exhibición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. REPORTES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.10.2.5.3 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    El administrador del Fondo para el Desarrollo Cinematográfico establecido en la Ley
                    <a href="ley_0814_2003.html#1">
                        814
                    </a>
                    de 2003 y en el decreto 352 de 2004, generará los reportes pertinentes a la autoridad de fiscalización y cobro en caso de que se aplicare la reducción de la cuota parafiscal por algún exhibidor en contravención de lo señalado en el artículo anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.2.1.38 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo 2o del Decreto 2291 de 2003, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <b>
                        Artículo 2o.
                    </b>
                    <span>
                        Composición
                    </span>
                    . El Consejo Nacional de las Artes y la Cultura en Cinematografía –CNACC– estará integrado por los siguientes miembros:
                </p>
                <p>
                    1. El Ministro de Cultura o su delegado.
                </p>
                <p>
                    2. El Director de Cinematografía del Ministerio de Cultura.
                </p>
                <p>
                    3. Dos representantes con amplia trayectoria en el sector cinematográfico designados por el Ministro de Cultura.
                </p>
                <p>
                    4. Un representante de los Consejos Departamentales y Distritales de la Cinematografía.
                </p>
                <p>
                    5. Un representante de los Productores de Largometraje.
                </p>
                <p>
                    6. Un representante de los Distribuidores.
                </p>
                <p>
                    7. Un representante de los Exhibidores.
                </p>
                <p>
                    8. Un representante de los Directores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Ministro de Cultura quien presidirá el CNACC, podrá delegar en los términos de la Ley
                    <a href="ley_0489_1998.html#1">
                        489
                    </a>
                    de 1998.
                </p>
                <p>
                    Si su delegado fuere el Director de Cinematografía del Ministerio de Cultura, este contará con el voto delegado y el suyo propio. Si el delegado fuere funcionario distinto, presidirá el Director de Cinematografía.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Consejo podrá invitar a sus deliberaciones a funcionarios públicos, o a particulares representantes de las agremiaciones del sector cinematográfico y demás sectores de la sociedad civil que estime necesario, de acuerdo con los temas específicos a tratar, quienes participarán con voz pero sin voto. En caso de ser requerido de acuerdo con las cambiantes condiciones de la cinematografía nacional, mediante resolución del Ministerio de Cultura se podrá ampliar en dos (2) posiciones la representación de otros sectores de la actividad cinematográfica incluidas las entidades académicas, caso en el cual se determinará en el mismo acto su forma de elección.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Los representantes del Consejo Nacional de las Artes y la Cultura en Cinematografía podrán ser removidos antes del vencimiento del término para el cual fueron designados o elegidos, cuando falten de manera consecutiva a tres (3) sesiones del mismo, sin justa causa debidamente comprobada o cuando omitan cumplir con las funciones previstas en la ley o en este decreto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    El Ministerio de Cultura determinará la forma de elección del representante de los Consejos Departamentales y Distritales de Cinematografía, la integración mínima de dichos Consejos de manera que se garantice la representatividad de los diversos sectores cinematográficos en esos niveles territoriales, y las competencias mínimas de las secretarías técnicas de dichos Consejos.
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo compilado en el artículo 2.2.1.47 del Decreto Único Reglamentario 1080 de 2015. Debe tenerse en cuenta lo dispuesto por el artículo 3.1.1 del mismo Decreto 1080 de 2015&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo 12 del Decreto 2291 de 2003, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <b>
                        Artículo 12.
                    </b>
                    <span>
                        Período
                    </span>
                    . Salvo los funcionarios públicos de libre nombramiento y remoción los demás miembros del Consejo Nacional de las Artes y la Cultura en Cinematografía, tendrán un período de dos (2) años, contados a partir de su designación y/o elección. Los miembros del Consejo y quienes hayan ocupado esa posición con anterioridad, son reelegibles en consonancia con las formas de designación o elección.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En cuanto a la representación de la entidad pública Ministerio de Cultura, esta estará sometida a los cambios que ocurran en ella, los cuales deberán informarse por escrito a la Secretaría Técnica del Consejo dentro del mes siguiente a la fecha en que se produzca el cambio respectivo.
                </p>
                <p>
                    Cuando por cualquier circunstancia, la persona que ejerza como representante designado ante el Consejo Nacional de las Artes y la Cultura en Cinematografía, deje de desempeñar dicha representación, será reemplazada por el Ministerio de Cultura designando nuevo representante.
                </p>
                <p>
                    Cuando el Consejo Nacional de las Artes y la Cultura en Cinematografía retire o excluya, por causas legales o reglamentarias, a algún miembro elegido, este será reemplazado siguiendo el procedimiento de elección señalado en el artículo
                    <a href="decreto_0763_2009.html#10">
                        10
                    </a>
                    del presente decreto.
                </p>
                <p>
                    Si se produce el retiro de un miembro del Consejo por cualquier causa, antes de culminar su período, el nuevo designado o elegido ocupará su posición hasta la fecha inicialmente prevista para el vencimiento del período de quien deja de ocupar esa posición.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Ministerio de Cultura podrá fijar otros requisitos que deberán reunir los candidatos, para la elección o designación de los miembros del Consejo Nacional de las Artes y la Cultura en Cinematografía”.
                </p>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 17 del Decreto 255 de 2013&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0763_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_0763_2009_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>