<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0955_2000_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_0955_2000_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTICULO 104. UTILIZACIÓN DE LOS RECURSOS GENERADOS POR EL IMPUESTO A LAS TRANSACCIONES FINANCIERAS.
                    </a>
                    &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt; Los recaudos del impuesto a las transacciones creado en este capítulo y sus rendimientos serán depositados en una cuenta especial de la Dirección del Tesoro Nacional hasta tanto sean apropiados en el Presupuesto General de la Nación en las vigencias fiscales correspondientes a su recaudo y las subsiguientes. El Gobierno propondrá al Congreso de la República la incorporación de estos ingresos en la medida en que las necesidades locales así lo aconsejen, hasta que se agote su producido.
                </p>
                <a href="decreto_0955_2000_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTICULO 105. VIGENCIA.
                    </a>
                    &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt; La presente ley rige a partir de la fecha de su promulgación y deroga las disposiciones que le sean contrarias, en especial el artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr003.html#125">
                        125
                    </a>
                    de la Ley 142 de 1994, el artículo
                    <a href="ley_0344_1996.html#34">
                        34
                    </a>
                    de la Ley 344 de 1996, el artículo
                    <a href="ley_0030_1992_pr002.html#87">
                        87
                    </a>
                    de la Ley 30 de 1992, el artículo 37 del decreto 1900 de 1990, artículo 6o. del Decreto 1706 de 1989, y el artículo 61 del Decreto Ley 2277 de 1979".
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARTICULO 2o.
                    </span>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    PUBLÍQUESE, COMUNÍQUESE Y CÚMPLASE.
                </p>
                <p>
                    Dado en Santa Fe de Bogotá D. C. a 26 de mayo de 2000.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRES PASTRANA ARANGO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CAMILO RESTREPO SALAZAR.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0955_2000_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_0955_2000_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>