<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1231_1995]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 1231 DE 1995
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 18)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 41.933, de 18 de julio de 1995
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA: Esta norma no incluye análisis de vigencia&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE EDUCACION NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se establece el otorgamiento de estímulos académicos, económicos y de seguridad social para deportistas nacionales destacados en el ámbito nacional o internacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de las facultades extraordinarias previstas en el artículo
                    <a href="ley_0181_1995_pr002.html#89">
                        89
                    </a>
                    , numeral 1o de la Ley 181 de 1995, con la asesoría de la comisión ordenada por la misma ley,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1389_2010.html#7">
                        7
                    </a>
                    de la Ley 1389 de 2010&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1231_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    El Instituto Colombiano del Deporte, Coldeportes, establecerá la tarjeta del "Deportista Emérito" que será otorgada en la categoría Oro, exclusivamente a las glorias del deporte colombiano, de conformidad con el reglamento que para tal efecto expida el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    El titular de la tarjeta tendrá derecho al libre acceso a los eventos, certámenes y torneos deportivos o recreativos que se realicen en el país y a los demás usos y preferencias que se concedan a sus titulares en el reglamento que se expida.
                </p>
                <a href="decreto_1231_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1389_2010.html#7">
                        7
                    </a>
                    de la Ley 1389 de 2010&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1231_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    Todos los deportistas colombianos a que se refiere el título V de la Ley
                    <a href="ley_0181_1995.html#1">
                        181
                    </a>
                    de 1995, serán debidamente carnetizados conjuntamente por el Instituto Colombiano del Deporte, Coldeportes, y el Comité Olímpico Colombiano, incluidos los bachilleres del Servicio Cívico Deportivo.
                </p>
                <p>
                    Durante la vigencia del carné, tales deportistas tendrán derecho a los estímulos académicos, económicos y de seguridad social en las condiciones establecidas en la citada ley.
                </p>
                <p>
                    La Junta Directiva del Instituto Colombiano del Deporte, Coldeportes, reglamentará lo dispuesto en este artículo.
                </p>
                <a href="decreto_1231_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    El presente Decreto rige a partir de su publicación y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    PUBLÍQUESE, COMUNÍQUESE Y CÚMPLASE
                </p>
                <p>
                    Dada en Santafé de Bogotá, D.C., a 18 de julio de 1995.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Educación Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARTURO SARABIA BETTER.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Trabajo y Seguridad Social,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA SOL NAVIA VELASCO.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1231_1995.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>