<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_2221_2008]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 2221 DE 2008
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 19)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 47.025 de 19 de junio de 2008
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE LA PROTECCIÓN SOCIAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2462_2013.html#37">
                            37
                        </a>
                        del Decreto 2462 de 2013&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio del cual se modifica el Decreto 1018 de 2007 y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales, en especial de las que le confiere el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política y de conformidad con las disposiciones legales, especialmente el artículo
                    <a href="ley_0489_1998.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 489 de 1998,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2462_2013.html#37">
                            37
                        </a>
                        del Decreto 2462 de 2013&gt;
                    </span>
                    Suprímase el numeral 44 del artículo 6o del Decreto 1018 de 2007.
                </p>
                <a href="decreto_2221_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2462_2013.html#37">
                            37
                        </a>
                        del Decreto 2462 de 2013&gt;
                    </span>
                    Modifíquese el numeral 37 del artículo 8o del Decreto 1018 de 2007, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “37. Fallar en segunda instancia los procesos sobre integración vertical patrimonial en el Sistema General de Seguridad Social en Salud”.
                </p>
                <a href="decreto_2221_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2462_2013.html#37">
                            37
                        </a>
                        del Decreto 2462 de 2013&gt;
                    </span>
                    Modifíquese el numeral 23 del artículo 14 del Decreto 1018 de 2007, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “23. Fallar en primera instancia los procesos sobre integración vertical patrimonial en el Sistema General de Seguridad Social en Salud”.
                </p>
                <a href="decreto_2221_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2462_2013.html#37">
                            37
                        </a>
                        del Decreto 2462 de 2013&gt;
                    </span>
                    Modifíquese el numeral 7 del artículo 16 del Decreto 1018 de 2007, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “7. Realizar labores de inspección y vigilancia para garantizar que no se estén violando las disposiciones legales vigentes sobre integración vertical patrimonial en el Sistema General de Seguridad Social en Salud”.
                </p>
                <a href="decreto_2221_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2462_2013.html#37">
                            37
                        </a>
                        del Decreto 2462 de 2013&gt;
                    </span>
                    La Superintendencia Nacional de Salud, dentro del mes siguiente a la fecha de entrada en vigencia del presente decreto, dará traslado a la Superintendencia de Industria y Comercio, en el estado en que se encuentren, de las quejas recibidas y de los procesos que haya iniciado por presunta violación de las normas sobre competencia desleal y prácticas restrictivas de la competencia, incluidas las de abuso de posición de dominio en el mercado, que se presenten en el Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    En desarrollo del artículo
                    <a href="ley_0489_1998.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 489 de 1998, la Superintendencia Nacional de Salud, para facilitar el ejercicio de la función aquí señalada a la Superintendencia de Industria y Comercio, prestará su colaboración y, para el efecto, podrá realizar las actuaciones administrativas que se requieran.
                </p>
                <a href="decreto_2221_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2462_2013.html#37">
                            37
                        </a>
                        del Decreto 2462 de 2013&gt;
                    </span>
                    La Superintendencia de Industria y Comercio podrá avocar de oficio, o por solicitud de un tercero y de conformidad con el procedimiento establecido para el efecto, el conocimiento de las presuntas infracciones a las normas de competencia desleal y prácticas restrictivas de la competencia, incluidas las de abuso de posición de dominio en el mercado, en el Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <a href="decreto_2221_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2462_2013.html#37">
                            37
                        </a>
                        del Decreto 2462 de 2013&gt;
                    </span>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación y modifica, en lo pertinente, los artículos 6o, 8o, 14 y 16 del Decreto 1018 de 2007 y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 19 de junio de 2008.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OSCAR IVÁN ZULUAGA ESCOBAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de la Protección Social,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO PALACIO BETANCOURT.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    LUIS GUILLERMO PLATA PÁEZ.
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO GRILLO RUBIANO.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2221_2008.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>