<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_2594_2014]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 2594 DE 2014
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 16)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 49.367 de 16 de diciembre de 2014
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE LA PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0672_2017_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        del Decreto 672 de 2017&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica la estructura del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales, en especial de las que le confieren el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política y el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0672_2017_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        del Decreto 672 de 2017&gt; &lt;Ver modificaciones a este artículo directamente en el Decreto 1649 de 2014&gt;
                    </span>
                    Modifícase el numeral 4 del artículo
                    <a href="decreto_1649_2014.html#5">
                        5
                    </a>
                    o del Decreto número 1649 de 2014, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(…)
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4. Despacho Ministro Consejero para el Gobierno y el Sector Privado.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4.1 Consejería Presidencial para la Primera Infancia.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4.2 Consejería Presidencial del Sistema de Competitividad e Innovación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4.3. Dirección para la Ejecución de Gobierno y Áreas Estratégicas.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4.4. Dirección para las Políticas Públicas.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4.5. Dirección para las Regiones.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4.6. Dirección para el Sector Privado
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (...)”.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2594_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0672_2017_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        del Decreto 672 de 2017&gt;
                    </span>
                    Créase en el Departamento Administrativo de la Presidencia de la República la Dirección para el Sector Privado.
                </p>
                <a href="decreto_2594_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. DIRECCIÓN PARA EL SECTOR PRIVADO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0672_2017_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        del Decreto 672 de 2017&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Dirección para el Sector Privado:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar al Ministro Consejero en la formulación de estrategias de gestión y coordinación entre los sectores público y privado.
                </p>
                <p>
                    2. Ejercer de enlace y apoyo en las relaciones presidenciales con el sector privado.
                </p>
                <p>
                    3. Asesorar en los asuntos económicos que por decisión del Ministro Consejero para el Gobierno y el Sector Privado le sean encomendados.
                </p>
                <p>
                    4. Dirigir la elaboración de informes y estudios especiales para la formulación e implementación de las políticas para los sectores de la economía colombiana.
                </p>
                <p>
                    5. Diseñar e implementar estrategias para una efectiva comunicación entre el sector privado y el Gobierno Nacional, según las directrices del Presidente de la República o del Ministro Consejero para el Gobierno y el Sector Privado.
                </p>
                <p>
                    6. Participar en el desarrollo de estrategias de innovación empresarial con las asociaciones que representan los sectores productivos del país.
                </p>
                <p>
                    7. Rendir los informes que le sean solicitados y presentar recomendaciones para la implementación de las políticas en materia del sector privado.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar con las demás dependencias del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República y con aquellas entidades que se requiera, los aspectos logísticos, y de tecnología y comunicaciones inherentes a la interacción que se adelante con el sector privado.
                </p>
                <p>
                    9. Preparar los documentos y registros que se requieran para la interacción con el sector privado, según las directrices del Ministro Consejero para el Gobierno y el Sector Privado.
                </p>
                <p>
                    10. Hacer el seguimiento a las políticas, planes y programas que el Gobierno Nacional adelante con el sector privado.
                </p>
                <p>
                    11. Coordinar y apoyar a las entidades competentes, en la implementación de las políticas, programas y proyectos a ejecutar por parte del Gobierno Nacional con el Sector Privado.
                </p>
                <p>
                    12. Las demás que le correspondan de acuerdo con la naturaleza de la dependencia y las que le sean asignadas por el Ministro Consejero para el Gobierno y el Sector Privado.
                </p>
                <a href="decreto_2594_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. DEROGATORIAS Y VIGENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0672_2017_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        del Decreto 672 de 2017&gt;
                    </span>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación, modifica el Decreto número
                    <a href="decreto_1649_2014.html#INICIO">
                        1649
                    </a>
                    de 2014 y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    Publíquese, comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 16 de diciembre de 2014.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTAMARÍA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NÉSTOR HUMBERTO MARTÍNEZ NEIRA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LILIANA CABALLERO DURÁN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2594_2014.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>