<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0348_2013]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 348 DE 2013
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (marzo 4)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.723 de 5 de marzo de 2013
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE HACIENDA Y CRÉDITO PÚBLICO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1451_2015.html#15">
                            15
                        </a>
                        del Decreto 1451 de 2015&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica la estructura de la Empresa Industrial y Comercial del Estado Administradora del Monopolio Rentístico de Juegos de Suerte y Azar (Coljuegos).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales en especial las conferidas por el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    , numeral 16 de la Constitución Política, el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998 y de acuerdo con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="decreto_0111_1996_pr002.html#110">
                        110
                    </a>
                    del Decreto número 111 de 1996, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que el inciso final del artículo
                    <a href="decreto_4144_2011.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del Decreto-ley número 4144 de 2011 dispuso que la Secretaría Técnica del Consejo Nacional de Juegos de Suerte y Azar será ejercida por el Vicepresidente de Desarrollo Organizacional de la Empresa Industrial y Comercial del Estado Administradora del Monopolio Rentístico de Juegos de Suerte y Azar (Coljuegos).
                </p>
                <p>
                    Que el Consejo Nacional de Juegos de Suerte y Azar, de conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="decreto_4144_2011.html#1">
                        1
                    </a>
                    o del Decreto-ley número 4144 de 2011, se encuentra adscrito al Ministerio de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <p>
                    Que para efecto de asegurar el adecuado cumplimiento de las funciones asignadas al Consejo Nacional de Juegos de Suerte y Azar y facilitar su manejo presupuestal, se considera necesario asignar al Presidente de la Empresa Industrial y Comercial del Estado Administradora del Monopolio Rentístico de Juegos de Suerte y Azar (Coljuegos), el manejo de los recursos que el Consejo Nacional de Juegos de Suerte y Azar y su Secretaría Técnica requieran para asumir eficiente y oportunamente las funciones que les han sido asignadas.
                </p>
                <p>
                    Que la Junta Directiva de Coljuegos, en reunión celebrada el 8 de febrero de 2013, como consta en el Acta número 014-2013, decidió someter a aprobación del Gobierno Nacional, la modificación de su estructura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. ADICIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1451_2015.html#15">
                            15
                        </a>
                        del Decreto 1451 de 2015&gt;
                    </span>
                    Adiciónase el artículo
                    <a href="decreto_4142_2011.html#11">
                        11
                    </a>
                    del Decreto número 4142 de 2011, con un numeral, así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <span>
                        18.
                    </span>
                    Ordenar los gastos y celebrar los contratos y convenios necesarios para el cumplimiento de los objetivos y funciones del Consejo Nacional de Juegos de Suerte y Azar y su Secretaría Técnica, dentro de los límites legales”.
                </p>
                <a href="decreto_0348_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. ELABORACIÓN DEL PRESUPUESTO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1451_2015.html#15">
                            15
                        </a>
                        del Decreto 1451 de 2015&gt;
                    </span>
                    Coljuegos deberá incluir anualmente, dentro de su Presupuesto, el rubro destinado a cubrir todos los gastos que requiera el Consejo Nacional de Juegos de Suerte y Azar y su Secretaría Técnica, para garantizar el eficiente y oportuno cumplimiento de las funciones a ellos asignadas en virtud del Decreto-ley número
                    <a href="decreto_4144_2011.html#Inicio">
                        4144
                    </a>
                    de 2011 y las normas que lo complementen y adicionen.
                </p>
                <a href="decreto_0348_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1451_2015.html#15">
                            15
                        </a>
                        del Decreto 1451 de 2015&gt;
                    </span>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación y adiciona el artículo
                    <a href="decreto_4142_2011.html#11">
                        11
                    </a>
                    del Decreto número 4142 de 2011.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 4 de marzo de 2013.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTAMARÍA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIZABETH RODRIGUEZ TAYLOR.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0348_2013.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>