<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_3929_2008]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 3929 DE 2008
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (octubre 9)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 47.137 de 9 de octubre de 2008
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE LA PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Mediante el Decreto
                        <a href="decreto_0021_2009.html#1">
                            21
                        </a>
                        de 2009  se levanta el Estado de Conmoción Interior, a partir del día 8 de enero del 2009, según lo dipuesto en su artículo
                        <a href="decreto_0021_2009.html#1">
                            1
                        </a>
                        . &gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Decreto INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se declara el estado de conmoción interior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de las facultades que le confiere el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#213">
                        213
                    </a>
                    de la Constitución Política, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que en los términos del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#213">
                        213
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia, el Presidente de la República, en caso de grave perturbación del orden público, que atente de manera inminente contra la estabilidad institucional, la seguridad del Estado y la convivencia ciudadana, podrá declarar el Estado de Conmoción Interior en todo o en parte del territorio nacional y adoptar las medidas necesarias para conjurar las causas de la perturbación e impedir la extensión de sus efectos;
                </p>
                <p>
                    Que la administración de justicia no se encuentra funcionando de manera normal y adecuada lo cual atenta contra la estabilidad institucional y el normal funcionamiento de la rama jurisdiccional, con grave detrimento del orden público y social;
                </p>
                <p>
                    Que esta situación no permite alcanzar los fines del Estado de servir a la comunidad, promover la prosperidad general, garantizar la efectividad de los derechos consagrados en la Constitución y asegurar la convivencia pacífica de los ciudadanos y la vigencia de un orden justo;
                </p>
                <p>
                    Que la Policía Nacional, Dirección de Seguridad Ciudadana, Area de Información Estratégica señala que en los últimos 35 días se han dejado en libertad más de 2.720 personas, capturadas por la sindicación de delitos de homicidio, lesiones personales, hurto y tráfico de estupefacientes entre otros, lo que conlleva a un grave detrimento del interés general, del orden público, la seguridad del Estado y la convivencia ciudadana;
                </p>
                <p>
                    Que el Fiscal General de la Nación informó que es inminente la salida de las cárceles, por vencimiento de términos en la definición de procesos penales que se adelantan contra personas sindicadas de delitos relacionados con los trágicos hechos de la toma del palacio de justicia, secuestro y otros graves delitos, lo que constituye factor de perturbación y alteración del orden público, dando lugar a configurar situaciones de impunidad que propician la desprotección de derechos fundamentales, con una inminente desestabilización institucional, que afecta el Estado social de derecho consagrado en la carta política;
                </p>
                <p>
                    Que como consecuencia de la paralización de las actividades judiciales no es posible continuar la investigación de numerosos delitos ante la ausencia de funcionamiento del sistema penal acusatorio, incluyendo la libertad de los autores del secuestro y posterior homicidio del niño Santiago Lozano, ocurrido en la población de Chía;
                </p>
                <p>
                    Que en diferentes casos en los que se ha formulado imputación bajo el sistema establecido en la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    , continúan corriendo los términos, sin que el Fiscal pueda, dentro de los treinta días señalados por la Ley, formular la respectiva acusación, abriendo la posibilidad para que los delitos tramitados bajo los parámetros de dicha normatividad queden en la impunidad;
                </p>
                <p>
                    Que el Ministerio Público en cabeza del señor Procurador General de la Nación, señaló que en vista de la situación de la administración de justicia en Colombia, la cual se encuentra en un cese de actividades desde hace 37 días y considerando que se trata de un servicio público fundamental cuyo funcionamiento tiene carácter de permanente por mandato constitucional, con el debido respeto solicita sean tomadas por el Gobierno Nacional las medidas de emergencias pertinentes acordes con las atribuciones que otorga nuestra Carta Política, la Ley estatutaria de la Administración de Justicia y demás normas concordantes;
                </p>
                <p>
                    Que la gravedad de la situación descrita pone en evidente peligro la estabilidad institucional, la seguridad del Estado y la convivencia ciudadana. Estos hechos son expresión inequívoca de desestabilización y atentan de manera inminente contra el normal funcionamiento de las instituciones legítimamente constituidas, el orden público, el acceso normal a la justicia por parte de los ciudadanos;
                </p>
                <p>
                    Que en la actividad judicial y la función de administrar justicia se presentan graves problemas de congestión, impidiendo el acceso a la justicia por parte de la ciudadanía para reclamar y hacer efectivos sus derechos;
                </p>
                <p>
                    Que de acuerdo al documento suministrado por la Unidad de Desarrollo y Análisis Estadístico del Consejo Superior de la Judicatura, la administración de justicia presenta más de 120.751 procesos que se han dejado de fallar así como 36.986 decisiones de tutela, la no realización de 25.284 audiencias, incluidas 15.983 audiencias de Control de Garantías;
                </p>
                <p>
                    Que las atribuciones ordinarias de las autoridades de policía no resultan suficientes para prevenir la salida de las cárceles de delincuentes y terroristas y para conjurar la situación de grave perturbación mencionada, frente a la parálisis judicial, por lo cual se hace indispensable adoptar medidas de excepción;
                </p>
                <p>
                    Que es esencial incorporar al Presupuesto General de la Nación nuevos gastos y adoptar los mecanismos presupuestales y legales adecuados para financiar las nuevas erogaciones que se requieren para afrontar la situación descrita que permita normalizar el funcionamiento de la Administración de Justicia;
                </p>
                <p>
                    Que es necesario garantizar el normal y adecuado funcionamiento de la administración de justicia, el cual se ha afectado y agravado por las consecuencias de la situación existente en el día de hoy,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    &lt;Decreto INEXEQUIBLE&gt; Declarar el Estado de Conmoción Interior en todo el territorio nacional, por el término de noventa (90) días, contados a partir de la vigencia del presente decreto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_3929_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su expedición.
                </p>
                <p>
                    Comuníquese, publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 9 de octubre de 2008.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior y de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FABIO VALENCIA COSSIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Viceministra de Relaciones Exteriores encargada de las funciones del despacho del Ministro de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ADRIANA MEJÍA HERNÁNDEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Viceministra General del Ministerio de Hacienda y Crédito Público encargada de las funciones del despacho del Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA CRISTINA GLORIA INÉS CORTÉS ARANGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Comandante General de las Fuerzas Militares encargado de las funciones del Despacho del Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GENERAL FREDDY PADILLA DE LEÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRÉS FELIPE ARIAS LEYVA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de la Protección Social,
                </p>
                <p>
                    DIEGO PALACIO BETANCOURT.
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Minas y Energía,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HERNÁN MARTÍNEZ TORRES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Comercio Exterior encargado de las funciones del despacho del Ministro de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EDUARDO MUÑOZ GÓMEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Educación Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CECILIA VÉLEZ WHITE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN LOZANO RAMÍREZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Comunicaciones,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA DEL ROSARIO GUERRA DE LA ESPRIELLA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Transporte,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRÉS URIEL GALLEGO HENAO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Cultura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PAULA MARCELA MORENO ZAPATA.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_3929_2008.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>