<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0588_2017]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO &lt;LEY&gt; 588 DE 2017
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (abril 5)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 50.197 de 5 de abril de 2017
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE LA PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se organiza la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de las facultades constitucionales conferidas en el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del Acto Legislativo 1 de 2016, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que el Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera firmado por el Gobierno nacional y las FARC-EP el 24 de noviembre de 2016 (en adelante Acuerdo Final) y refrendado por el Congreso de la República el 30 de noviembre de 2016, prevé la creación del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición (en adelante SIVJRNR o Sistema), en cumplimiento del compromiso del Gobierno nacional y las FARC-EP de poner a las víctimas en el centro del Acuerdo y en respuesta a sus testimonios, propuestas y expectativas. Este Sistema está compuesto por mecanismos judiciales y extrajudiciales, incluida la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición (en adelante CEV).
                </p>
                <p>
                    Que el artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 01 de 2017, por el cual se adopta un título transitorio que contiene las normas para la terminación del conflicto armado y la construcción de una paz estable y duradera, crea e incorpora en la Constitución Política el SIVJRNR. Conforme a lo establecido en este artículo transitorio, el Sistema está compuesto por los siguientes mecanismos y medidas: la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición; la Unidad para la Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado; la Jurisdicción Especial para la Paz; las medidas de reparación integral para la construcción de paz y las garantías de no repetición.
                </p>
                <p>
                    Que por medio del artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        2
                    </a>
                    del Acto Legislativo 01 de 2017, se crea constitucionalmente la CEV como un ente autónomo del orden nacional con personería jurídica, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica, sujeta a un régimen legal propio. Surtiéndose así el debate legislativo riguroso requerido para tramitar una reforma constitucional, en el marco de lo dispuesto en el Acto Legislativo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#INICIO">
                        01
                    </a>
                    de 2016.
                </p>
                <p>
                    Que en el punto 6 del Acuerdo Final (subpunto 6.1.9) se establecen la prioridades para la implementación normativa, y en el literal f) se señala explícitamente que “de forma prioritaria y urgente” se tramitarán, entre otros, el
                    <span>
                        “Acto Legislativo y normas de organización sobre la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto y de la Comisión para el esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición”
                    </span>
                    . Así, el propio Acuerdo Final determinó que la puesta en marcha de la CEV es una prioridad y su creación legal reviste urgencia.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del Acto Legislativo 01 de 2016 faculta al Presidente de la República para expedir los decretos con fuerza de ley cuyo contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final.
                </p>
                <p>
                    Que este decreto-ley (i) tiene conexidad objetiva, estricta y suficiente con la implementación del Acuerdo Final y (ii) es estrictamente necesario para cumplir este Acuerdo y para la consolidación efectiva de la transición y la construcción de la paz estable y duradera.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior, de acuerdo con lo establecido en el Acto Legislativo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#INICIO">
                        01
                    </a>
                    de 2016, la Sentencia C-
                    <a href="c-699_2016.html#INICIO">
                        699
                    </a>
                    de 2016 en la que la Corte Constitucional declaró la exequibilidad de este Acto y los demás precedentes jurisprudenciales relevantes.
                </p>
                <p>
                    Que sin lugar a dudas la CEV fue creada expresamente por el Acuerdo Final como parte del SIVJRNR (Punto 5.1.1.1) y que, por ende, su desarrollo normativo es la implementación directa del mismo. Adicionalmente, es claro también que este desarrollo normativo no es un elemento más de implementación, sino uno identificado expresamente por las partes como prioritario y urgente en el proceso de implementación del Acuerdo (Punto 6.1.9.f).
                </p>
                <p>
                    Que este decreto-ley tiene como objeto dictar las normas de organización de la CEV.
                </p>
                <p>
                    Que dicho objeto y el contenido mismo del decreto-ley corresponden textualmente con los términos del Acuerdo tanto del Punto 5.1.1.2 como el Punto 6.1.9.f ya mencionados. Esta relación verificable entre el objeto del decreto-ley y el Acuerdo Final evidencia la conexidad objetiva, estricta y suficiente con la implementación del Acuerdo. El decreto-ley contiene las disposiciones necesarias y suficientes para implementar el contenido del Punto 5.1.1.2 del Acuerdo, en tanto desarrolla la CEV como uno de los mecanismos extrajudiciales que componen el SIVJRNR con el que se pretende satisfacer los derechos de las víctimas a la verdad, justicia, reparación y no repetición.
                </p>
                <p>
                    Que, así mismo, dentro del decreto-ley no existen elementos extraños o ajenos que no respondan a la necesidad de establecer el marco jurídico del Acuerdo. Dentro del decreto-ley todos los elementos se ajustan al Acuerdo Final y tienen como propósito el desarrollo legal necesario para hacer realidad la CEV. Finalmente, la conexidad es suficiente en tanto se requiere este decreto-ley para implementar efectivamente el Acuerdo Final. El contenido de la norma y lo que pretende regular, posibilitan y aseguran el funcionamiento de la CEV en Colombia, siguiendo estrictamente lo establecido en el Acuerdo Final.
                </p>
                <p>
                    Que, además, la adopción de este decreto-ley respeta los límites temporales y materiales de las facultades extraordinarias otorgadas por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del Acto Legislativo 01 de 2016. Esta norma constitucional le concedió facultades al Presidente para expedir
                    <span>
                        “decretos con fuerza de ley cuyo contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera”
                    </span>
                    dentro de los 180 días siguientes a la entrada en vigencia del mismo, es decir, 180 días a partir de la refrendación por parte del Congreso de la República. En primer lugar, este decreto-ley se expide en el mes de abril de 2017, es decir, dentro de los 180 días que le otorga el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del Acto Legislativo 01 de 2016.
                </p>
                <p>
                    Que la expedición de este decreto-ley cumple con el requisito de la estricta necesidad, pues es urgente poner en marcha los instrumentos legales previstos en el Acuerdo y en la Constitución Política para satisfacer de manera oportuna los derechos de las víctimas, especialmente a la verdad y la reparación, tal como explícitamente lo reconoce el punto 6.1.9. del Acuerdo Final. Adicionalmente, el Punto 5 del Acuerdo Final, que crea el SIVJRNR, asume como principio central la satisfacción de los derechos de las víctimas, en particular el esclarecimiento de la verdad y la reparación de víctimas. La Corte Constitucional en reiterada jurisprudencia
                    <sub>
                        [1]
                    </sub>
                    ha reconocido la centralidad de los derechos de las víctimas en los instrumentos de justicia transicional del Estado, por lo que el trámite de los mecanismos que aseguran su satisfacción como lo es la CEV debe ser prioritario.
                </p>
                <p>
                    Que la consolidación de la transición y la construcción de la paz estable y duradera, requiere de manera urgente la adopción de mecanismos concretos para la satisfacción de los derechos de las víctimas. Hasta el momento, con el objeto de hacer posible el fin del conflicto y la dejación de armas, se han implementado con mayor agilidad los instrumentos legales que garantizan la resolución de la situación jurídica de los excombatientes, especialmente el indulto, la amnistía y la libertad condicionada conforme a lo previsto en el Ley
                    <a href="ley_1820_2016.html#INICIO">
                        1820
                    </a>
                    de 2016, el Decreto
                    <a href="decreto_0277_2017.html#INICIO">
                        277
                    </a>
                    de 2017 y las demás normas vigentes. En este sentido, la puesta en marcha inmediata de la CEV es necesaria para asegurar la satisfacción de derechos de las víctimas para honrar el principio del Acuerdo sobre la centralidad de sus derechos y para materializar sus derechos.
                </p>
                <p>
                    Que el Acto Legislativo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        01
                    </a>
                    de 2017 creó la CEV como un ente autónomo e independiente del orden nacional, de rango constitucional, con personería jurídica, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica, sujeto a un régimen legal propio, encargado de contribuir al esclarecimiento de lo ocurrido, de promover y contribuir al reconocimiento, y promover la convivencia en los territorios. La CEV tiene como objetivo principal garantizar el derecho a la verdad, el cual ha reconocido el Acuerdo Final como un pilar fundamental para la consolidación de la paz.
                </p>
                <p>
                    Que de acuerdo con lo establecido en el Acuerdo Final, recogido en el artículo
                    <a href="decreto_0588_2017.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de este decreto-ley, “centralidad de las víctimas”, la CEV deberá garantizar la participación de las víctimas, asegurar su dignificación y contribuir a la satisfacción de su derecho a la verdad, y en general, de sus derechos a la justicia, la reparación integral y las garantías de no repetición. Lo anterior debe contribuir además a la transformación de sus condiciones de vida.
                </p>
                <p>
                    Que en su Informe Público de 2016, el Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, destacó la inclusión de un mecanismo de esclarecimiento de la verdad en el SIVJRNR y señaló que
                    <span>
                        “urge a las entidades del Gobierno a implementar cada uno de los aspectos del Acuerdo de Paz con base en los estándares internacionales de Derechos Humanos”
                        <sub>
                            [2]
                        </sub>
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que, por su parte, las organizaciones de la sociedad civil tienen una expectativa fundada y legítima de la puesta en marcha de la CEV y de la expedición del Informe final como medida de satisfacción a las víctimas, así como una espera ante las recomendaciones que se puedan plantear para la efectiva implementación de los demás instrumentos creados en el Acuerdo Final
                    <sub>
                        [3]
                    </sub>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que, por otro lado, en la expedición de este decreto-ley las facultades extraordinarias no se utilizan para regular asuntos de reserva de ley estatutaria u orgánica ni para expedir códigos o crear nuevos impuestos. Asuntos como el archivo de documentos, la reserva de información y el acceso a esta información regulados por el decreto-ley de la CEV, son aspectos que desarrollan normas de rango legal ya existentes. Así por ejemplo, la reserva de la información desarrolla la Ley
                    <a href="ley_1712_2014.html#INICIO">
                        1712
                    </a>
                    de 2014 sobre transparencia y la Ley
                    <a href="ley_1581_2012.html#INICIO">
                        1581
                    </a>
                    de 2012 sobre acceso a la información y protección de datos, por lo que no opera la reserva de ley estatutaria.
                </p>
                <p>
                    Que la Ley Estatutaria
                    <a href="ley_1712_2014.html#INICIO">
                        1712
                    </a>
                    de 2014 regula el derecho de acceso a la información pública, los procedimientos para el ejercicio y garantía del derecho y las excepciones a la publicidad de información, y el presente decreto-ley lo que hace es justamente desarrollar lo establecido en esta ley. De conformidad con la jurisprudencia de la Corte Constitucional, “el hecho de que una materia general sea o haya sido objeto de una ley estatutaria, no significa que todos los asuntos que guardan relación funcional con ella queden automáticamente excluidos del ámbito normativo propio de la ley ordinaria”
                    <sub>
                        [4]
                    </sub>
                    . De hecho, como lo señala la Corte Constitucional en la citada sentencia, es posible entonces a través de un decreto-ley desarrollar el contenido de una ley estatutaria, sin que esto signifique contradicción normativa alguna
                    <sub>
                        [5]
                    </sub>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que dentro del articulado del presente decreto-ley se regulan aspectos establecidos en la Ley Estatutaria 1712 de 2014 en particular el artículo
                    <a href="ley_1712_2014.html#21">
                        21
                    </a>
                    que establece que “...las excepciones de acceso a la información contenidas en la presente ley no aplican en casos de violación de Derechos Humanos o delitos de lesa humanidad, y en todo caso deberán protegerse los derechos de las víctimas de dichas violaciones”. El articulado establecido en el presente decreto-ley, además, se encuentra conforme a la jurisprudencia de la Corte Constitucional, que ha señalado que “la reserva de la información no puede alegarse por razones de defensa o seguridad nacionales en el caso de violaciones de Derechos Humanos, cuando quiera que sea requerida por las autoridades judiciales o administrativas encargadas de la investigación o procesos pendientes”
                    <sub>
                        [6]
                    </sub>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que así mismo, la regulación que se establece en el articulado del presente decreto-ley sobre la materia regulada en la Ley
                    <a href="ley_1712_2014.html#INICIO">
                        1712
                    </a>
                    de 2014, responde al estándar internacional en la materia según el cual “en el caso de violaciones de Derechos Humanos, las autoridades del Estado no se pueden amparar en instrumentos como el secreto de Estado o la confidencialidad de la información, o en razones de interés público o seguridad nacional, para dejar de aportar la información requerida por las autoridades judiciales o administrativas”
                    <sub>
                        [7]
                    </sub>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que, por último en este asunto, se destaca que existe un reclamo por parte de las organizaciones internacionales por regular el acceso a la información reservada
                    <sub>
                        [8]
                    </sub>
                    , el cual se ve solventado a través de articulado del presente decreto-ley, y que, por ende, resulta necesario y urgente proceder a implementar dicha regulación como garantías de las víctimas y la sociedad frente al derecho a la verdad.
                </p>
                <p>
                    Que por la importancia y relevancia de este mecanismo extrajudicial del SIVJRNR presentada, el proceso de construcción de este decreto-ley ha garantizado la participación activa de las víctimas en todas sus fases, quienes han reiterado en múltiples escenarios su aprobación, complacencia y respaldo, lo cual hace que la misma goce de plena legitimidad para su implementación y exija su puesta en marcha de manera inmediata.
                </p>
                <p>
                    Que en consideración a lo anterior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. NATURALEZA DE LA COMISIÓN PARA EL ESCLARECIMIENTO DE LA VERDAD, LA CONVIVENCIA Y LA NO REPETICIÓN.
                    </a>
                    De conformidad con el artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        2
                    </a>
                    del Acto Legislativo 01 de 2017, póngase en marcha la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición (CEV), como un ente autónomo e independiente del orden nacional, de rango constitucional, con personería jurídica, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica, sujeto a un régimen legal propio, por un período de tres (3) años de duración.
                </p>
                <p>
                    La CEV contará, adicionalmente al periodo de 3 años de su mandato, con un período previo de hasta seis (6) meses para preparar todo lo necesario para su funcionamiento, contados a partir de la elección de la totalidad de los comisionados, de conformidad con el artículo
                    <a href="decreto_0588_2017.html#24">
                        24
                    </a>
                    del presente decreto-ley. El período de 3 años se contará a partir de la terminación del período de preparación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. OBJETIVOS.
                    </a>
                    La CEV cumplirá los siguientes objetivos:
                </p>
                <p>
                    1. Contribuir al esclarecimiento de lo ocurrido, de acuerdo con los elementos del Mandato y ofrecer una explicación amplia de la complejidad del conflicto, de tal forma que se promueva un entendimiento compartido en la sociedad, en especial de los aspectos menos conocidos del conflicto, como el impacto del conflicto en los niños, niñas y adolescentes y la violencia basada en género, entre otros.
                </p>
                <p>
                    2. Promover y contribuir al reconocimiento. Eso significa el reconocimiento de las víctimas como ciudadanos y ciudadanas que vieron sus derechos vulnerados y como sujetos políticos de importancia para la transformación del país; el reconocimiento voluntario de responsabilidades individuales y colectivas por parte de todos quienes de manera directa o indirecta participaron en el conflicto como una contribución a la verdad, a la justicia, a la reparación y a la no repetición; y en general el reconocimiento por parte de toda la sociedad de ese legado de violaciones e infracciones como algo que merece el rechazo de todos y que no se debe ni se puede repetir.
                </p>
                <p>
                    3. Promover la convivencia en los territorios, en el entendido de que la convivencia no consiste en el simple compartir de un mismo espacio social y político, sino en la creación de un ambiente transformador que permita la resolución pacífica de los conflictos y la construcción de la más amplia cultura de respeto y tolerancia en democracia. Para ello promoverá un ambiente de diálogo y creará espacios en los que las víctimas se vean dignificadas, se hagan reconocimientos individuales y colectivos de responsabilidad, y en general se consoliden el respeto y la confianza ciudadana en el otro, la cooperación y la solidaridad, la justicia social, la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, y una cultura democrática que cultive la tolerancia, promueva el buen vivir, y nos libre de la indiferencia frente a los problemas de los demás. La CEV deberá aportar a la construcción de una paz basada en la verdad, el conocimiento y reconocimiento de un pasado cruento que debe ser asumido para ser superado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Todo lo anterior deberá contribuir a crear condiciones estructurales para la convivencia entre los colombianos y las colombianas y a sentar las bases de la no repetición, la reconciliación y la construcción de una paz estable y duradera. Por esas razones es necesario entender la construcción de la verdad también como una parte esencial de la construcción de la paz.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. RÉGIMEN JURÍDICO.
                    </a>
                    La CEV tendrá un régimen legal propio. En consecuencia, la determinación de su organización, su estructura, sus funciones, atribuciones y los contratos en que sea parte, se regirán exclusivamente por las normas contenidas en la Constitución Política, en este decreto-ley, en su Reglamento y en las demás normas que regulen su funcionamiento.
                </p>
                <p>
                    La CEV podrá realizar todos los actos, contratos y convenios en el país o en el exterior que sean necesarios para el cumplimiento de sus objetivos, mandato y funciones, ajustándose a las facultades y atribuciones que le otorgan la Constitución, este decreto-ley y su reglamento. Los actos de la CEV que no fueren administrativos, se regirán por las normas del derecho privado, de conformidad con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="decreto_0588_2017.html#30">
                        30
                    </a>
                    del presente decreto-ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. CARÁCTER EXTRAJUDICIAL.
                    </a>
                    La CEV será un mecanismo extrajudicial. Por tanto sus actividades no tendrán carácter judicial, ni servirán para la imputación penal ante ninguna autoridad jurisdiccional. La información que reciba o produzca la CEV no podrá ser trasladada por esta a autoridades judiciales para ser utilizada con el fin de atribuir responsabilidades en procesos judiciales o para tener valor probatorio, ni las autoridades judiciales podrán requerírsela.
                </p>
                <p>
                    La CEV podrá solicitar la información que requiera para el cumplimiento de su mandato ante los magistrados, jueces y organismos de investigación, de acuerdo con los protocolos que, de conformidad con el artículo
                    <a href="decreto_0588_2017.html#18">
                        18
                    </a>
                    , se establezcan para el efecto, siempre respetando las garantías del debido proceso.
                </p>
                <p>
                    Los documentos que reciba la CEV que puedan constituir prueba documental, y no sean versiones o testimonios verbales o escritos que una persona dé a la CEV, no perderán su valor probatorio ni su utilización por la CEV interferirá los procesos judiciales en curso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CRITERIOS ORIENTADORES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. CENTRALIDAD DE LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    Los esfuerzos de la CEV estarán centrados en garantizar la participación de las víctimas del conflicto, asegurar su dignificación y contribuir a la satisfacción de su derecho a la verdad en particular, y en general de sus derechos a la justicia, la reparación integral y las garantías de no repetición, siempre teniendo en cuenta el pluralismo y la equidad. Todo lo anterior debe contribuir además a la transformación de sus condiciones de vida.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. PARTICIPACIÓN.
                    </a>
                    La CEV pondrá en marcha un proceso de participación amplia, pluralista y equilibrada en el que se oirán las diferentes voces y visiones, en primer lugar de las víctimas del conflicto, que lo hayan sido por cualquier circunstancia relacionada con este, tanto individuales como colectivas, y también de quienes participaron de manera directa e indirecta en el mismo, así como de otros actores relevantes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. ENFOQUE TERRITORIAL.
                    </a>
                    La CEV será una entidad de nivel nacional pero tendrá un enfoque territorial con el fin de lograr una mejor comprensión de las dinámicas regionales del conflicto y de la diversidad y particularidades de los territorios afectados, y con el fin de promover el proceso de construcción de verdad y contribuir a las garantías de no repetición en los diferentes territorios. El enfoque territorial tendrá en cuenta también a las personas y poblaciones que fueron desplazadas forzosamente de sus territorios.
                </p>
                <p>
                    La CEV podrá crear grupos de trabajo en el territorio nacional de acuerdo a lo establecido en su reglamento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. ENFOQUE DIFERENCIAL Y DE GÉNERO.
                    </a>
                    En el desarrollo de su mandato y de sus funciones, la CEV tendrá en cuenta las distintas experiencias, impacto diferencial y condiciones particulares de las personas, poblaciones o sectores en condiciones de discriminación, vulnerabilidad o especialmente afectados por el conflicto. Habrá especial atención a la victimización sufrida por las mujeres.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. COORDINACIÓN CON OTRAS MEDIDAS DE CONSTRUCCIÓN DE PAZ.
                    </a>
                    La CEV se coordinará con los mecanismos que se pongan en marcha para la implementación del Acuerdo Final. En particular, se coordinará, con los demás componentes del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición (SIVJRNR) y donde haya lugar, con los planes y programas de construcción de paz que se pongan en marcha en los territorios, como consecuencia de la implementación del Acuerdo Final.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. CONVIVENCIA Y RECONCILIACIÓN.
                    </a>
                    Para contribuir al objetivo de la no repetición y la reconciliación, las actividades de la CEV, en desarrollo de su mandato, estarán orientadas a promover la convivencia entre los colombianos, en especial en los territorios más afectados por el conflicto y la violencia. Para ello, la CEV velará porque los espacios o audiencias que establezca sirvan para fortalecer el respeto y la tolerancia, la confianza ciudadana en el otro y en las normas que garantizan la vigencia y el respeto de los Derechos Humanos. De esta forma la CEV ayudará también a sentar bases sólidas para la construcción de la paz.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO III">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MANDATO, FUNCIONES, ATRIBUCIONES Y METODOLOGÍA.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. MANDATO.
                    </a>
                    La CEV tendrá como mandato esclarecer y promover el reconocimiento de:
                </p>
                <p>
                    1. Prácticas y hechos que constituyen graves violaciones a los Derechos Humanos y graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario (DIH), en particular aquellas que reflejen patrones o tengan un carácter masivo, que tuvieron lugar con ocasión del conflicto, así como la complejidad de los contextos y las dinámicas territoriales en las que estos sucedieron.
                </p>
                <p>
                    2. Las responsabilidades colectivas del Estado, incluyendo del Gobierno y los demás poderes públicos, de las FARC-EP, de los paramilitares, así como de cualquier otro grupo, organización o institución, nacional o internacional, que haya tenido alguna participación en el conflicto, por las prácticas y hechos a los que se refiere el numeral anterior.
                </p>
                <p>
                    3. El impacto humano y social del conflicto en la sociedad, incluyendo el impacto sobre los derechos económicos, sociales, culturales y ambientales, y las formas diferenciadas en las que el conflicto afectó a las mujeres, a los niños, niñas, adolescentes, jóvenes y adultos mayores, a personas en razón de su religión, opinión o creencias, a las personas en situación de discapacidad, a los pueblos indígenas, a las comunidades campesinas, a las poblaciones afrocolombianas, negras, palenqueras y raizales, al pueblo ROM, a la población LGBTI, a las personas desplazadas y exiliadas o víctimas del conflicto que se encuentren en el exterior, a los defensores y las defensoras de Derechos Humanos, sindicalistas, periodistas, agricultores y agricultoras, ganaderos y ganaderas, comerciantes y empresarios y empresarias, entre otros.
                </p>
                <p>
                    4. El impacto del conflicto sobre el ejercicio de la política y el funcionamiento de la democracia en su conjunto, incluyendo el impacto sobre los partidos y movimientos políticos y sociales, en particular los de oposición.
                </p>
                <p>
                    5. El impacto del conflicto sobre quienes participaron directamente en él como combatientes y sobre sus familias y entornos.
                </p>
                <p>
                    6. El contexto histórico, los orígenes y múltiples causas del conflicto, teniendo en cuenta como insumo los informes de la Comisión Histórica del Conflicto y sus Víctimas, entre otros.
                </p>
                <p>
                    7. Los factores y condiciones que facilitaron o contribuyeron a la persistencia del conflicto, teniendo en cuenta como insumo los informes de la Comisión Histórica del Conflicto y sus Víctimas, entre otros.
                </p>
                <p>
                    8. El desarrollo del conflicto, en particular la actuación del Estado, de las guerrillas, de los grupos paramilitares y el involucramiento de diferentes sectores de la sociedad.
                </p>
                <p>
                    9. El fenómeno del paramilitarismo, en particular sus causas, orígenes y formas de manifestarse; su organización y las diferentes formas de colaboración con esta, incluyendo su financiación; así como el impacto de sus actuaciones en el conflicto.
                </p>
                <p>
                    10. El desplazamiento forzado y despojo de tierras con ocasión del conflicto y sus consecuencias.
                </p>
                <p>
                    11. La relación entre el conflicto y los cultivos de uso ilícito, la producción y la comercialización de drogas ilícitas, y el lavado de activos derivados del fenómeno del narcotráfico.
                </p>
                <p>
                    12. Los procesos de fortalecimiento del tejido social en las comunidades y las experiencias de resiliencia individual o colectiva.
                </p>
                <p>
                    13. Los procesos de transformación positiva de las organizaciones e instituciones a lo largo del conflicto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. PERÍODO OBJETO DE ESTUDIO.
                    </a>
                    Para abordar los distintos elementos de su mandato, la CEV tendrá como período objeto de estudio el del conflicto. Como ello supone un marco temporal extenso, será necesario que la CEV establezca dentro de este prioridades en su investigación. No obstante, para efectos de cumplir con el propósito de esclarecer plenamente los orígenes y múltiples causas del conflicto, la CEV podrá explorar eventos históricos anteriores a este, teniendo en cuenta como insumo básico, entre otros, los informes de la Comisión Histórica del Conflicto y sus Víctimas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. FUNCIONES.
                    </a>
                    Son funciones de la CEV las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Investigar todos los componentes de su mandato, a través de las metodologías y formas de recolección y análisis de información necesarias para tal efecto, considerando las generalmente aceptadas por las ciencias sociales, con un enfoque de género, y teniendo en cuenta los anteriores esfuerzos de construcción de la verdad, incluyendo como insumo básico, entre otros, los informes de la Comisión Histórica del Conflicto y sus Víctimas.
                </p>
                <p>
                    2. Crear espacios en los ámbitos internacional, nacional, regional y territorial, en especial audiencias públicas temáticas, territoriales, institucionales, de organizaciones y de situaciones y casos emblemáticos, entre otras, con el fin de escuchar las diferentes voces, en primer lugar las de las víctimas, tanto las individuales como las colectivas, y de promover la participación de los diferentes sectores de la sociedad para contribuir a una reflexión conjunta sobre lo ocurrido y las causas y efectos de la grave violencia vivida por Colombia.
                </p>
                <p>
                    Esos espacios podrán incluir escenarios públicos de discusión y reflexión o ceremonias culturales y artísticas, para que quienes hayan participado de manera directa o indirecta en el conflicto, puedan hacer actos de reconocimiento de responsabilidad y pedir perdón, en sus diversas dimensiones, tanto por el daño y el sufrimiento causado en las personas, como por los impactos políticos y sociales de sus actos; y en consecuencia ofrecer explicaciones sobre los actos realizados, contribuir a la reparación, asumir compromisos de no repetición y de construcción de la paz, entre otros. De esta manera se deberá contribuir a conocer la verdad y a la convivencia pacífica en los territorios.
                </p>
                <p>
                    3. Convocar a personas para que contribuyan al esclarecimiento de la verdad.
                </p>
                <p>
                    4. Informar a la JEP sobre la participación en la CEV de las personas sujetas a su jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    5. Elaborar un informe final que tenga en cuenta los diferentes contextos, refleje las investigaciones en torno a todos los componentes del mandato y contenga las conclusiones y recomendaciones de su trabajo, incluyendo garantías de no repetición. La CEV presentará el Informe de manera oficial mediante acto público a las Ramas del Poder Público y al conjunto de la sociedad colombiana, y lo socializará. La publicación del Informe Final se realizará durante el mes siguiente a la conclusión de los trabajos de la CEV.
                </p>
                <p>
                    6. Promover la orientación a las víctimas y a las comunidades victimizadas que participen en la CEV, para la satisfacción de sus derechos y los mecanismos para exigirlos.
                </p>
                <p>
                    7. Diseñar y poner en marcha una estrategia de relacionamiento activo con las víctimas y sus organizaciones, con iniciativas no gubernamentales de reconstrucción de memoria, individual y colectiva, con enfoque territorial.
                </p>
                <p>
                    8. Implementar una estrategia de difusión, pedagogía y relacionamiento activo con los medios de comunicación para dar cuenta, durante su funcionamiento, de los avances y desarrollos en el cumplimiento de todas las funciones de la CEV, y asegurar la mayor participación posible. El informe final, en particular, tendrá la más amplia y accesible difusión, incluyendo el desarrollo de iniciativas culturales y educativas, como, por ejemplo, la promoción de exposiciones y recomendar su inclusión en el pénsum educativo. En todo caso, las conclusiones de la CEV deberán ser tenidas en cuenta por el Museo Nacional de la Memoria.
                </p>
                <p>
                    9. Adoptar medidas para el archivo de la información recolectada en el marco de
                    <span>
                        &lt;Doctrina Concordante&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sala de Consulta y Servicio Civil, Radicación No. 11001-03-06-000-2021-00046-00(2464) de 20 de mayo de 2021, (Levantada la reserva legal mediante Auto de 23/06/2021), C.P. Dr.
                    <span>
                        Germán Alberto Bula Escobar
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    sus funciones y al término de su mandato, tomar las medidas necesarias para asegurar su preservación. La CEV definirá la entidad que será depositaria de sus archivos y que los custodiará.
                </p>
                <p>
                    10. Asegurar la transversalidad del enfoque de género en todo el ámbito de trabajo de la CEV, con la creación de un grupo de trabajo de género que contribuya con tareas específicas de carácter técnico, de investigación, preparación de audiencias de género, entre otras. Este grupo de trabajo no será el único en tratar el enfoque de género, pero sí debe responsabilizarse de la revisión de metodologías para que todos los instrumentos de la CEV tengan un enfoque de género, y de la coordinación con organizaciones de mujeres y LGBTI. Lo anterior sin perjuicio de la necesaria autonomía de la CEV en la definición de su estructura y metodología de trabajo.
                </p>
                <p>
                    11. Rendir cuentas a la sociedad de manera periódica, al menos semestralmente, sobre las actividades y gestiones desarrolladas para el cumplimiento de todas sus funciones.
                </p>
                <p>
                    12. Valorar las condiciones de seguridad necesarias para el desarrollo de sus actividades y coordinar con las autoridades del Estado, la puesta en marcha de las medidas de seguridad necesarias tanto para los comisionados como para quienes participen en las actividades de la CEV. Para ello, solicitará a las autoridades competentes la protección de víctimas, declarantes y demás personas que estime pertinente para el cumplimiento de sus funciones, incluyendo sus funcionarios y colaboradores, conforme a la normatividad vigente. La entidad competente deberá informar periódicamente las medidas de protección adoptadas.
                </p>
                <p>
                    Establecer procedimientos que aseguren a quienes participan en ella las debidas garantías, y un trato justo, digno y no discriminatorio.
                </p>
                <p>
                    10. Darse su propio reglamento y programa de trabajo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. METODOLOGÍA.
                    </a>
                    La CEV adoptará, por el pleno de los Comisionados, su metodología. La CEV tomará todas las medidas necesarias para garantizar la mayor objetividad e imparcialidad posible para el desarrollo de sus actividades, para lo cual adoptará procedimientos para contrastar y verificar la calidad de la información que recolecte. Esta metodología deberá hacerse pública.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IV">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACCESO A LA INFORMACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. COLABORACIÓN DE LAS ENTIDADES DEL ESTADO.
                    </a>
                    Todas las entidades del Estado prestarán su colaboración a la CEV para el cumplimiento de sus objetivos, mandato y funciones y le brindarán toda la información que tengan a su disposición en lo relacionado con el cumplimiento de su mandato y funciones. La CEV podrá solicitar a los demás componentes del SIVJRNR el traslado de información aportada por las víctimas, las organizaciones de víctimas y las organizaciones de Derechos Humanos, sin perjuicio de la información reservada que repose en procesos judiciales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. ACCESO A INFORMACIÓN RESERVADA.
                    </a>
                    &lt;Apartes subrayados CONDICIONALMENTE exequibles&gt;
                    <u>
                        Conforme a lo dispuesto en el artículo
                        <a href="ley_1712_2014.html#21">
                            21
                        </a>
                        de la Ley Estatutaria de Transparencia y del Derecho de Acceso a la Información Pública Nacional, Ley 1712 de 2014, no son oponibles las reservas en materia de acceso a la información pública frente a las violaciones de los Derechos Humanos o infracciones al DIH
                    </u>
                    . En cumplimiento de su mandato, la CEV podrá requerir de las instituciones públicas la información necesaria para el ejercicio de sus funciones, sin que pueda oponérsele
                    <u>
                        reserva alguna
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de información reservada, la CEV, en todo caso, deberá garantizar, por escrito, la reserva de la misma, el traslado de la reserva legal de la información, suscribir actas de compromiso de reserva y observar las seguridades y niveles de clasificación consagradas en la Ley Estatutaria
                    <a href="ley_1621_2013.html#INICIO">
                        1621
                    </a>
                    de 2013, la Ley Estatutaria
                    <a href="ley_1712_2014.html#INICIO">
                        1712
                    </a>
                    de 2014, sus decretos reglamentarios y otras normas relevantes, sin perjuicio de las acciones penales, disciplinarias y fiscales a que haya lugar por violación de la reserva legal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En desarrollo de lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1712_2014.html#28">
                        28
                    </a>
                    de la Ley 1712 de 2014, cuando la información, archivos, documentos o datos requeridos por la CEV correspondan a información clasificada, calificada o reservada, la institución poseedora deberá aportar, junto con la información requerida, un reporte en el que sustente la reserva o la clasificación, de acuerdo a las siguientes reglas: i) hacerlo por escrito; ii) precisar las normas jurídicas que sustentan la reserva o clasificación; iii) argumentar si existe un riesgo presente, probable y específico de dañar el interés protegido que sustenta la restricción de la información y iv) demostrar el daño que puede producirse con la publicidad de estos archivos e información.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    <u>
                        En tratándose de información contenida en documentos de inteligencia y contrainteligencia, previo a su acceso, deberá garantizarse por escrito su reserva legal, seguridad y protección de la información, especificando la imposibilidad de su reproducción en forma mecánica o virtual.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La información que goza de reserva legal podrá ser utilizada por la CEV en el cumplimiento de sus funciones, pero no podrá ser pública.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. NEGATIVA O NEGLIGENCIA FRENTE AL SUMINISTRO DE LA INFORMACIÓN.
                    </a>
                    La negativa o negligencia de un funcionario o servidor público que impida o dificulte el desarrollo de las funciones de la CEV constituirá causal de mala conducta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. CONVENIOS Y PROTOCOLOS DE ACCESO A INFORMACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Apartes subrayados CONDICIONALMENTE exequibles&gt; En el marco de la estrategia de relacionamiento de la CEV esta podrá suscribir contratos, convenios y/o protocolos de acceso a información con cualquier tipo de organización o institución nacional o internacional de derecho público o privado, incluyendo organizaciones de víctimas y de Derechos Humanos, nacionales o extranjeras,
                    <u>
                        pudiendo establecer las condiciones de confidencialidad
                    </u>
                    que fueren necesarias para su adecuado uso y para la protección de las personas mencionadas en ella.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La CEV, por medio de la instancia depositaria de sus archivos, establecerá las condiciones e implementará los protocolos, para que las contribuciones de información y archivos para el esclarecimiento de la verdad se efectúen bajo condiciones de voluntariedad, consentimiento expreso, libre e informado, tratamiento exclusivo de la información por parte de las dependencias o servidores públicos autorizados, difusión de la información en los términos
                    <u>
                        en los que se pacten con la ciudadanía
                    </u>
                    y en concordancia con lo dispuesto en la Ley
                    <a href="ley_1581_2012.html#INICIO">
                        1581
                    </a>
                    de 2012.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. PUBLICACIÓN, DIVULGACIÓN Y ACCESO A MEDIOS DE COMUNICACIÓN.
                    </a>
                    El Gobierno nacional deberá garantizar la publicidad y divulgación masiva del informe final y demás documentos que la CEV considere necesario hacer públicos, y, en general, de las actividades de la CEV, con el fin de asegurar la trasparencia, el conocimiento ciudadano y el debate público en relación con la importancia de su labor en el marco del SIVJRNR y para la sociedad en su conjunto. Para tal efecto, podrá utilizar medios de comunicación masivos y canales digitales de divulgación como sitios web, redes sociales, periódicos de amplio tiraje internacional, nacional y regional, servicios de radiodifusión sonora comercial de alcance internacional, nacional y regional, servicios de radiodifusión sonora comunitaria y canales de televisión pública y privada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO V">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÓRGANOS DE DIRECCIÓN, COMPOSICIÓN Y FUNCIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. DIRECCIÓN.
                    </a>
                    La dirección de la CEV estará a cargo del Presidente de la CEV, de conformidad con los lineamientos del pleno de comisionados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. FUNCIONES DEL/LA PRESIDENTE DE LA CEV.
                    </a>
                    El Presidente de la CEV tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Ser el vocero o vocera público de la CEV.
                </p>
                <p>
                    2. Dirigir y coordinar las actividades conducentes al cumplimiento del mandato, los objetivos de la CEV y coordinar la labor de los comisionados y comisionadas.
                </p>
                <p>
                    3. Presidir las sesiones del pleno de comisionados/as de la CEV.
                </p>
                <p>
                    4. Expedir las resoluciones y las órdenes necesarias conforme a lo que defina el pleno de los comisionados, sin perjuicio de las funciones atribuidas al Secretario General de la CEV.
                </p>
                <p>
                    5. Las demás que se le asignen en la ley y el reglamento de la CEV.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. FUNCIONES DEL SECRETARIO GENERAL DE LA CEV.
                    </a>
                    La administración de la CEV estará a cargo del Secretario General de la CEV, el cual será elegido por el pleno de comisionados de acuerdo con lo establecido en su reglamento.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Ejercer la representación legal de la CEV, en esa medida, como ordenador del gasto celebrar los contratos, acuerdos y convenios que se requieran para el buen funcionamiento de la CEV, y representar judicialmente a la CEV en los procesos y demás acciones legales que se instauren en su contra o que deba promover la institución, para lo cual podrá conferir poder o mandato.
                </p>
                <p>
                    2. Proponer al pleno de comisionados el presupuesto de la CEV y coordinar su administración.
                </p>
                <p>
                    3. Adoptar la estructura interna y la planta de personal de la CEV de conformidad con el estudio técnico y las apropiaciones presupuestales.
                </p>
                <p>
                    4. Organizar, en coordinación con el presidente de la CEV, mediante acto administrativo, los grupos internos de trabajo y órganos de asesoría y coordinación creados por el Pleno de los Comisionados, para atender el cumplimiento de las funciones de la CEV, de acuerdo con las necesidades del servicio, los planes, programas y proyectos aprobados por la entidad bajo la dirección del pleno de los comisionados.
                </p>
                <p>
                    5. Dirigir la ejecución de los programas y actividades relacionadas con los asuntos financieros y contables, contratación, soporte técnico informático, servicios administrativos y gestión documental.
                </p>
                <p>
                    6. Gestionar la consecución de recursos de la CEV para el desarrollo de los planes, programas y proyectos institucionales.
                </p>
                <p>
                    7. Dirigir y orientar el mantenimiento y mejoramiento de los bienes de la CEV.
                </p>
                <p>
                    8. Hacer seguimiento a la correcta ejecución, contabilización y rendición de informes y cuentas fiscales, presupuestales y contables, de los recursos asignados a la CEV directamente o a sus fondos.
                </p>
                <p>
                    9. Dirigir, coordinar, controlar y evaluar las actividades relacionadas con la adquisición, almacenamiento, custodia, distribución e inventarios de los elementos, equipos y demás bienes necesarios para el funcionamiento normal de la CEV, velando especialmente para que se cumplan las normas vigentes sobre estas materias.
                </p>
                <p>
                    10. Ejercer la función de control disciplinario interno de conformidad con las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    11. Diseñar los procesos de organización, estandarización de métodos, elaboración de manuales de funciones y todas aquellas actividades relacionadas con la racionalización de procesos administrativos de la CEV.
                </p>
                <p>
                    12. Conforme a las indicaciones recibidas del Presidente, posesionar a los funcionarios de la CEV.
                </p>
                <p>
                    13. Las demás que se le asignen en la ley y en el reglamento de la CEV.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. FUNCIONES DEL PLENO DE LOS/AS COMISIONADOS/AS.
                    </a>
                    El Pleno de Comisionados/as tendrá las siguientes funciones, las cuales serán ejercidas por consenso:
                </p>
                <p>
                    1. Designar al/la Secretario/a General, de manera prioritaria.
                </p>
                <p>
                    2. Aprobar y modificar el reglamento de la CEV.
                </p>
                <p>
                    3. Aprobar el informe final señalado en el numeral 4 del artículo
                    <a href="decreto_0588_2017.html#13">
                        13
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    4. Adoptar la metodología, los criterios de priorización y los planes territoriales.
                </p>
                <p>
                    5. Establecer los protocolos, lineamientos y demás aspectos necesarios, para la entrega de archivos en custodia a la entidad que decida, para asegurar su preservación.
                </p>
                <p>
                    6. Autorizar al/la Secretario/a General para adoptar políticas, planes, programas y proyectos para el funcionamiento de la CEV.
                </p>
                <p>
                    7. Autorizar al/la Secretario/a General para crear y organizar grupos internos de trabajo y órganos de asesoría y coordinación, para atender el cumplimiento de los objetivos, mandatos y funciones de la CEV.
                </p>
                <p>
                    8. Aprobar el presupuesto de la CEV, presentado por el/la Secretario/a General.
                </p>
                <p>
                    9. Designar los miembros del grupo de trabajo de género establecido en el artículo
                    <a href="decreto_0588_2017.html#13">
                        13
                    </a>
                    y en el reglamento interno, de conformidad con los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    a) Experiencia y conocimiento sobre violencias basadas en género;
                </p>
                <p>
                    b) Experiencia y conocimiento del conflicto armado y sus efectos diferenciados y desproporcionados en las mujeres y personas con orientaciones sexuales e identidades de género diversas;
                </p>
                <p>
                    c) Criterios colectivos como la diversidad étnica, la interdisciplinariedad, representación regional, entre otras.
                </p>
                <p>
                    10. En caso de falta absoluta, seleccionar al/la nuevo/a comisionado/a o presidente/a.
                </p>
                <p>
                    11. Reglamentar el procedimiento para la composición, designación, funcionamiento y duración del Comité de Seguimiento del que habla el artículo
                    <a href="decreto_0588_2017.html#33">
                        33
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    12. La demás que se le asignen en el reglamento de la CEV.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. PROCESO DE ESCOGENCIA DE LOS COMISIONADOS.
                    </a>
                    La CEV estará conformada por once (11) comisionados, incluyendo al Presidente de la misma, que serán elegidos por el Comité de Escogencia establecido en el artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        7
                    </a>
                    del Acto Legislativo 01 de 2017, para el cumplimiento de sus funciones por el término de tres (3) años más el periodo previo de preparación de hasta seis (6) meses, al que hace referencia el artículo
                    <a href="decreto_0588_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    o del presente decreto-ley. La selección de los comisionados se regirá por las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. El Comité de escogencia pondrá en marcha un procedimiento de postulación y selección que ofrezca garantías de legitimidad, imparcialidad e independencia a toda la sociedad colombiana y en particular a las víctimas. El proceso de postulación de candidatos será amplio y pluralista, asegurando que todos los sectores de la sociedad, incluyendo las organizaciones de víctimas, entre otros, puedan postular candidatos.
                </p>
                <p>
                    2. La selección se basará exclusivamente en las postulaciones y la elección tendrá en cuenta criterios de selección individuales como la idoneidad ética, la imparcialidad, la independencia, el compromiso con los Derechos Humanos y la justicia, la ausencia de conflictos de interés, el conocimiento del conflicto armado, del Derecho Internacional Humanitario y de los Derechos Humanos, y la reconocida trayectoria en alguno de estos campos.
                </p>
                <p>
                    3. La selección de los comisionados también deberá tener en cuenta criterios colectivos como la participación equitativa entre hombres y mujeres, la diversidad étnica, el pluralismo, la interdisciplinariedad y la representación regional.
                </p>
                <p>
                    4. Cerrada la fase de postulaciones el Comité de escogencia tendrá hasta tres (3) meses para la selección de los comisionados.
                </p>
                <p>
                    5. El Comité de escogencia podrá seleccionar comisionados y comisionadas extranjeros pero estos en todo caso no podrán ser más de tres (3).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. FALTAS ABSOLUTAS DE LOS COMISIONADOS.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Son faltas absolutas la muerte, la renuncia aceptada, la destitución decretada por decisión en firme proferida por autoridad competente
                    <s>
                        <span>
                            y las demás que señale el reglamento interno
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    En caso de falta absoluta de un comisionado, el pleno de los comisionados estará encargado de seleccionar a un nuevo comisionado de conformidad con los criterios y las mayorías que establezca el reglamento.
                </p>
                <p>
                    En caso de ausencia o falta absoluta del Presidente de la CEV serán los demás comisionados por mayoría absoluta quienes seleccionarán entre sí al nuevo Presidente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. DE LAS INCOMPATIBILIDADES DE LOS COMISIONADOS.
                    </a>
                    Los Comisionados, incluyendo al Presidente de la CEV, no podrán:
                </p>
                <p>
                    1. Ejercer su profesión ni ningún otro oficio durante el período del ejercicio del cargo, excepción hecha de la cátedra universitaria.
                </p>
                <p>
                    2. Celebrar contratos con la CEV, por sí o por interpuesta persona o en nombre de otro, ni gestionar ante ella negocios propios o ajenos, durante el ejercicio de su cargo ni dentro del año siguiente a su retiro.
                </p>
                <p>
                    3. Intervenir en ningún momento, durante el periodo en el que ejerza sus funciones, en actividades de proselitismo político o electoral, sin perjuicio de ejercer libremente el derecho al sufragio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. CALIDAD DE LOS COMISIONADOS.
                    </a>
                    Los comisionados nacionales y extranjeros se vincularán conforme al derecho privado y tendrán un régimen especial de acuerdo a los artículos
                    <a href="decreto_0588_2017.html#28">
                        28
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_0588_2017.html#29">
                        29
                    </a>
                    del presente decreto-ley. Contarán con plena autonomía e independencia conforme al rango constitucional de la CEV. Los emolumentos serán equivalentes a las sumas que correspondan al régimen salarial y prestacional de los magistrados del Tribunal Especial para la Paz.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. EXCEPCIÓN AL DEBER DE DENUNCIA.
                    </a>
                    Los comisionados, funcionarios y contratistas de la CEV que tengan conocimiento de hechos delictivos estarán exentos del deber de denuncia y no podrán ser obligados a declarar en procesos judiciales, siempre y cuando el conocimiento de tales hechos haya sido en desarrollo de las funciones de la CEV.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. INVIOLABILIDAD DE LAS OPINIONES DE LOS COMISIONADOS.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Las opiniones, conclusiones, recomendaciones, informes y análisis de los comisionados en cumplimiento de los objetivos, funciones y mandato de la CEV, no podrán ser cuestionados judicial o disciplinariamente.
                </p>
                <p>
                    Los comisionados estarán sometidos al mismo régimen especial penal previsto para los magistrados de la Corte Suprema de Justicia y estarán sujetos al régimen disciplinario previsto para los magistrados de la JEP
                    <s>
                        <span>
                            que será aplicado por la Comisión establecida en el artículo
                        </span>
                        <a href="acto_legislativo_01_2017.html#TRANSITORIO ACL01017-14">
                            14
                        </a>
                        <span>
                            transitorio del Acto Legislativo 01 de 2017
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VI">
                        TÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FINANCIACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. RECURSOS Y PATRIMONIO.
                    </a>
                    Los recursos y el presupuesto de la CEV, estarán constituidos por:
                </p>
                <p>
                    1. Los recursos del Presupuesto General de la Nación que se le asignen.
                </p>
                <p>
                    2. Las donaciones públicas o privadas para el desarrollo de los objetivos de la CEV.
                </p>
                <p>
                    3. Los aportes de cualquier clase provenientes de recursos de Cooperación Internacional para el cumplimiento del objetivo de la CEV.
                </p>
                <p>
                    4. Los demás que reciba en desarrollo de su objeto.
                </p>
                <p>
                    Los recursos y patrimonio de la CEV se ejecutarán conforme a las reglas de derecho privado, sin perjuicio de los principios generales de la administración pública.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31. TRANSPARENCIA.
                    </a>
                    La CEV deberá adoptar las medidas necesarias para que la ejecución de sus recursos se haga de manera transparente procurando garantizar la austeridad en el gasto. La CEV promoverá la rendición de cuentas y la veeduría ciudadana sobre la ejecución de los recursos, brindando las garantías necesarias para ello.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VII">
                        TÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMITÉ DE SEGUIMIENTO Y MONITOREO.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32. COMITÉ DE SEGUIMIENTO Y MONITOREO.
                    </a>
                    Se creará un Comité de seguimiento y monitoreo a la implementación de las recomendaciones de la CEV, que entrará en funcionamiento una vez se haya publicado el informe final.
                </p>
                <p>
                    Para el cumplimiento de su tarea se facilitará la interlocución con diferentes entidades y organizaciones de víctimas y de Derechos Humanos, entre otras. Este comité estará integrado por representantes de distintos sectores de la sociedad, incluyendo organizaciones de víctimas y de Derechos Humanos, entre otras. El comité rendirá informes periódicos de seguimiento a las recomendaciones. Estos informes deberán contar con un enfoque territorial, diferencial y de género. El comité tomará las medidas necesarias para difundir sus informes ampliamente en los medios de comunicación de ámbito nacional y regional.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno nacional garantizará la financiación del comité para el cumplimiento de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    El pleno de los Comisionados de la CEV reglamentará el procedimiento para su composición, funcionamiento, mecanismo de selección y duración.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VIII">
                        TÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33. VIGENCIA.
                    </a>
                    El presente decreto-ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 5 de abril de 2017.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENRIQUE GIL BOTERO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN FERNANDO CRISTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública (e),
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLAUDIA HERNÁNDEZ LEÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    * * *
                </p>
                <p>
                    1 Ver, entre otros, Corte Constitucional Sentencias, C-579 de 2013, M. P. Jorge Ignacio Pretelt, C-
                    <a href="c-771_2011.html#INICIO">
                        771
                    </a>
                    de 2011, M. P. Nilson Pinilla Pinilla y C-370 de 2006, M. P. Manuel José Cepeda.
                </p>
                <p>
                    2 A/HRC/34/3/Add.3, Informe anual del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos sobre la situación de los Derechos Humanos en Colombia, 2016.
                </p>
                <p>
                    3 Ver, entre otras, Comunicado de la Mesa por la Verdad, disponible en:
                </p>
                <p>
                    http://viva.org.co/attachments/article/5Q5/Comunicado%20Mesa%20por%20la%20Verdad.pdf
                </p>
                <p>
                    4 Corte Constitucional, Sentencia C-670 de 2001, Manuel José Cepeda.
                </p>
                <p>
                    5 Corte Constitucional, Sentencia C-670 de 2001, Manuel José Cepeda.
                </p>
                <p>
                    6 Corte Constitucional, Sentencias C-
                    <a href="c-951_2014.html#INICIO">
                        951
                    </a>
                    de 2014, M. P. Martha Victoria Sáchica y C-
                    <a href="c-540_2012.html#INICIO">
                        540
                    </a>
                    de 2012 M. P. Jorge Iván Palacio (parágrafo 3.9.34), entre otras.
                </p>
                <p>
                    7 Caso Myrna Mack Chang Vs. Guatemala. Corte Interamericana de Derechos Humanos.
                </p>
                <p>
                    8 Informe Anual del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos sobre la situación de los Derechos Humanos en Colombia, 2015.
                </p>
                <a href="decreto_0588_2017.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>