<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1556_2012]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 1556 DE 2012
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 19)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.496 de 19 de julio de 2012
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio del cual se promulga el “Protocolo adicional al Convenio de cooperación judicial en materia penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, Reino de España, el 12 de julio de 2005.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en uso de las facultades que le otorga el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    numeral 2 de la Constitución Política de Colombia y en cumplimiento de la Ley 7ª de 1944, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que la Ley 7ª del 30 de noviembre de 1944, en su artículo 1o dispone que los tratados, convenios, convenciones, acuerdos, arreglos u otros actos internacionales aprobados por el Congreso, no se considerarán vigentes como leyes internas, mientras no hayan sido perfeccionados por el Gobierno en su carácter de tales, mediante el canje de ratificaciones o el depósito de los instrumentos de ratificación, u otra formalidad equivalente;
                </p>
                <p>
                    Que la misma ley en su artículo 2o ordena la promulgación de los tratados y convenios una vez sea perfeccionado el vínculo internacional de Colombia con el respectivo instrumento internacional;
                </p>
                <p>
                    Que el Congreso de la República de Colombia, mediante la Ley
                    <a href="ley_1179_2007.html#Inicio">
                        1179
                    </a>
                    de fecha 31 de diciembre 2007, publicada en el
                    <span>
                        Diario Oficial
                    </span>
                    número 46.858 del 31 de diciembre del 2007, aprobó el
                    <span>
                        “Protocolo adicional al Convenio de cooperación judicial en materia penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”,
                    </span>
                    suscrito en Madrid, Reino de España, el 12 de julio de 2005;
                </p>
                <p>
                    Que la Corte Constitucional, en Sentencia C-
                    <a href="c-939_2008.html#Inicio">
                        939
                    </a>
                    del 1o de octubre de 2008, declaró exequible la Ley
                    <a href="ley_1179_2007.html#Inicio">
                        1179
                    </a>
                    de fecha 31 de diciembre 2007 y el
                    <span>
                        “Protocolo adicional al Convenio de cooperación judicial en materia penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”,
                    </span>
                    suscrito en Madrid, Reino de España, el 12 de julio de 2005;
                </p>
                <p>
                    Que el día 27 de mayo de 2010 en la ciudad de Bogotá, D. C., el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno del Reino de España, intercambiaron instrumentos de ratificación, para la entrada en vigor del
                    <span>
                        “Protocolo adicional al Convenio de cooperación judicial en materia penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”,
                    </span>
                    suscrito en Madrid, Reino de España, el 12 de julio de 2005;
                </p>
                <p>
                    Que en consecuencia, el
                    <span>
                        “Protocolo adicional al Convenio de cooperación judicial en materia penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997',
                    </span>
                    suscrito en Madrid, Reino de España, el 12 de julio de 2005, entró en vigor el 1o de julio de 2010, de acuerdo con lo previsto en su artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#14">
                        14
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Promúlgase el
                    <span>
                        “Protocolo adicional al Convenio de cooperación judicial en materia penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”,
                    </span>
                    suscrito en Madrid, Reino de España, el 12 de julio de 2005;
                </p>
                <p>
                    (Para ser transcrito en este lugar, se adjunta fotocopia del texto del
                    <span>
                        “Protocolo adicional al Convenio de cooperación judicial en materia penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”,
                    </span>
                    suscrito en Madrid, Reino de España, el 12 de julio de 2005).
                </p>
                <a href="decreto_1556_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 19 de julio de 2012.
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA ÁNGELA HOLGUÍN CUÉLLAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="PROTOCOLO">
                            PROTOCOLO ADICIONAL AL CONVENIO DE COOPERACIÓN JUDICIAL EN MATERIA PENAL ENTRE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA Y EL REINO DE ESPAÑA, DE 29 DE MAYO DE 1997.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La República de Colombia y el Reino de España, en adelante las Partes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Destacando
                    </span>
                    la importancia de actualizar el Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal, celebrado entre el Reino de España y la República de Colombia de 1997, tendiente al desarrollo de nuevas formas de cooperación judicial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Resaltando
                    </span>
                    el memorándum de entendimiento suscrito en Cartagena de Indias el 29 de octubre de 2004 por el Ministro de Justicia de España y el Fiscal General de la Nación de la República de Colombia, así como la Constitución, en la misma fecha, de la Red Iberoamericana de Cooperación Judicial (IberRed).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Expresando
                    </span>
                    su confianza en la estructura y el funcionamiento de sus respectivos sistemas jurídicos y en la capacidad de garantizar un juicio justo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Señalando
                    </span>
                    el interés común de asegurar que la asistencia judicial entre las Partes se lleve a cabo de manera oportuna y de forma compatible con los principios fundamentales de sus ordenamientos jurídicos internos y respetando los derechos reconocidos a todas las personas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Conscientes
                    </span>
                    de la necesidad de mejorar y perfeccionar los mecanismos tradicionales de asistencia judicial internacional para enfrentar de forma eficaz la criminalidad organizada, especialmente el terrorismo y el tráfico ilegal de estupefacientes y de insumos químicos para elaboración de sustancias que produzcan dependencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Considerando
                    </span>
                    que la cooperación internacional constituye una herramienta eficaz para enfrentar la delincuencia en cualquiera de sus manifestaciones.
                </p>
                <p>
                    En observancia de las normas constitucionales, legales y administrativas de las Partes, así como el respeto a los principios de Derecho Internacional, de soberanía e integridad territorial,
                </p>
                <p>
                    Han convenido:
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO I
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Disposiciones Generales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#1">
                        1
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Relación con otros convenios de asistencia judicial.
                    </span>
                    El presente Protocolo tiene por objeto complementar las disposiciones y facilitar la aplicación entre el Reino de España y la República de Colombia, del Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal de 29 de mayo de 1997, sin perjuicio de acuerdos multilaterales que sobre dicha materia hayan sido ratificados por las Partes.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#2">
                        2
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Ámbito de aplicación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El presente Protocolo será aplicable exclusivamente a las solicitudes de asistencia judicial que se cursen entre las Partes, cuya finalidad sea la investigación y represión penal del terrorismo, tráfico de sustancias estupefacientes, de insumos químicos, lavado de dinero y blanqueo de capitales, delitos cometidos por una organización delictiva y delitos conexos.
                </p>
                <p>
                    2. A efectos del presente Protocolo, se entenderá por terrorismo, las conductas tipificadas como tales en los ordenamientos jurídicos internos de cada una de las Partes, así como aquellas conductas contempladas como actos terroristas, en instrumentos internacionales vigentes para ambas Partes.
                </p>
                <p>
                    3. A efectos del presente Protocolo, se entenderá por “organización delictiva” una asociación estructurada de más de dos personas, establecida durante un cierto periodo de tiempo, y que actúe de manera concertada con el fin de cometer delitos, con independencia de que esos delitos constituyan un fin en sí mismos o un medio de obtener beneficios patrimoniales y, en su caso, de influir de manera indebida en el funcionamiento de la autoridad pública.
                </p>
                <p>
                    4. A efectos del presente Protocolo se entenderá por delitos de tráfico de sustancias estupefacientes y de insumos para su elaboración, las conductas tipificadas como tales en los ordenamientos jurídicos internos de cada una de las Partes, así como las conductas tipificadas como tales en instrumentos internacionales vigentes para ambas Partes.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#3">
                        3
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Trámites y procedimientos para la ejecución de las solicitudes de asistencia judicial.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. En los casos en los que se conceda la asistencia judicial, la Parte requerida cumplirá la asistencia de acuerdo con las formas y requisitos especiales indicados en la solicitud, a menos que sean incompatibles con el presente Protocolo o con su ordenamiento jurídico fundamental.
                </p>
                <p>
                    2. La Parte requerida ejecutará la solicitud de asistencia a la brevedad posible teniendo en cuenta los plazos procedimentales indicados por la Parte requirente.
                </p>
                <p>
                    3. Si la solicitud no puede ejecutarse total o parcialmente, la Parte requerida deberá informar de ello a la Parte requirente, indicando además los términos en los que puede ser cumplida la asistencia.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#4">
                        4
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Intercambio espontáneo de información.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Con las limitaciones impuestas por el derecho interno, las autoridades competentes de ambas Partes podrán suministrar información, sin que medie solicitud alguna al respecto, acerca de infracciones penales y de infracciones de disposiciones legales, que razonablemente se entienda puedan ser perseguidas por la Parte receptora.
                </p>
                <p>
                    2. La autoridad que proporcione la información podrá imponer condiciones a la utilización de la información por la autoridad receptora, de conformidad con su derecho interno.
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO II
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Formas específicas de asistencia judicial
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#5">
                        5
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Protección de testigos y peritos en investigaciones y causas penales.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Con las limitaciones impuestas por el derecho interno y cuando exista acuerdo en tal sentido entre las autoridades competentes de ambas Partes, una persona que haya sido incorporada por la autoridad nacional competente como testigo o perito protegido en una investigación o una causa penal, podrá ser admitida en los programas de protección de testigos y peritos de la otra Parte.
                </p>
                <p>
                    2. El traslado y sostenimiento del protegido, será acordado entre las autoridades competentes a través de las autoridades centrales.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#6">
                        6
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Utilización de medios técnicos.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cuando una persona que se halle en el territorio de una de las dos Partes deba ser oída como testigo o perito por las autoridades judiciales de la otra Parte, esta última, en caso de que no sea oportuno o posible que la persona a la que se deba oír comparezca personalmente en su territorio, podrá utilizar los medios que la tecnología ofrezca y con los que cuente cada Parte, a efecto de lograr el fin propuesto por la asistencia judicial.
                </p>
                <p>
                    2. Si la Parte requerida no dispone de los medios técnicos necesarios para una videoconferencia, la Parte requirente podrá ponerlos a su disposición, previo acuerdo.
                </p>
                <p>
                    3. La audición por videoconferencia se regirá por las siguientes disposiciones:
                </p>
                <p>
                    a) Durante la audición estará presente una autoridad judicial de la Parte requerida, responsable de identificar a la persona que deba ser oída y de velar por el respeto de los principios fundamentales del derecho interno de la Parte requerida. De ser necesario contará con la asistencia de un intérprete.
                </p>
                <p>
                    Cuando la autoridad judicial de la Parte requerida considere que durante la audición se están infringiendo los principios fundamentales de su ordenamiento interno, adoptará inmediatamente las medidas necesarias para garantizar la continuación de la audición de conformidad con los citados principios;
                </p>
                <p>
                    b) Las autoridades competentes de las Partes convendrán, cuando sea necesario, en la adopción de medidas para la protección de la persona que deba ser oída;
                </p>
                <p>
                    c) La audición será efectuada directamente por la autoridad judicial de la Parte requirente o bajo su dirección, con arreglo a su ordenamiento interno.
                </p>
                <p>
                    4. Sin perjuicio de las medidas acordadas para la protección de las personas, finalizada la audición, la autoridad judicial de la Parte requerida levantará acta de la declaración, indicando la fecha y lugar de la audición, la identidad de la persona oída, la identidad y calidad de cualesquiera otras personas de la Parte requerida que hayan participado en la audición, las prestaciones de juramento, en su caso, y las condiciones técnicas en las que se haya tomado la declaración. La autoridad competente de la Parte requerida transmitirá dicho documento a la autoridad competente de la Parte requirente.
                </p>
                <p>
                    5. Las autoridades centrales acordarán previamente las condiciones en que se asumirán los costos de la videoconferencia.
                </p>
                <p>
                    6. Las Partes podrán, si lo consideran oportuno, aplicar igualmente las disposiciones del presente artículo, cuando sea apropiado y con el acuerdo de sus autoridades competentes, a la audición por videoconferencia de un acusado. En este caso, la decisión de mantener la videoconferencia y la forma en que esta se lleve a cabo, estarán supeditadas al acuerdo de las Partes de conformidad con su derecho interno y con los correspondientes instrumentos internacionales.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#7">
                        7
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Entregas vigiladas.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes se comprometerán a permitir en sus territorios, en la medida que lo permita su ordenamiento jurídico fundamental, y a petición de la otra Parte, entregas vigiladas en el marco de investigaciones penales.
                </p>
                <p>
                    2. La decisión relativa a la realización de entregas vigiladas la tomará en cada caso la autoridad competente de la Parte requerida, en virtud de su ordenamiento interno.
                </p>
                <p>
                    3. Las entregas vigiladas se efectuarán de conformidad con los procedimientos vigentes en la Parte requerida. La competencia de actuación, así como la dirección y el control de las operaciones, recaerá en las autoridades competentes de dicha Parte.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#8">
                        8
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Equipos conjuntos de investigación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las autoridades competentes de ambas Partes podrán, de acuerdo a su ordenamiento jurídico fundamental, integrar comisiones de investigación con un fin determinado y por un período establecido, que podrá ampliarse con el consentimiento de ambas, para llevar a cabo investigaciones penales en el territorio de una de ellas. La composición del equipo se determinará en el acuerdo de constitución del mismo. Podrán crearse equipos conjuntos de investigación en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando la investigación de infracciones penales que adelante una Parte, revista complejidad y afecte también a la otra;
                </p>
                <p>
                    b) Cuando se realicen investigaciones sobre infracciones penales que, debido a las circunstancias del caso, requieran una actuación coordinada y concertada. Cualquiera de las dos Partes podrá formular una solicitud de creación de un equipo conjunto de investigación. El equipo se creará en el territorio de una de las Partes en donde se prevea efectuar la investigación.
                </p>
                <p>
                    2. El equipo conjunto de investigación actuará en el territorio de ambas Partes, con arreglo a las siguientes condiciones generales:
                </p>
                <p>
                    a) Estará dirigido por un representante de la autoridad competente que participe en la investigación penal de la Parte en la que actúe el equipo. El jefe del equipo actuará dentro de los límites de las competencias que tenga atribuidas con arreglo al ordenamiento jurídico interno;
                </p>
                <p>
                    b) El equipo actuará de conformidad con el ordenamiento jurídico interno de la Parte en la que se esté llevando a cabo la investigación. Sus miembros realizarán la labor bajo la dirección del jefe designado, teniendo en cuenta las condiciones establecidas por sus propias autoridades en el acuerdo de constitución del equipo.
                </p>
                <p>
                    3. Los integrantes del equipo conjunto de investigación, tendrán derecho a estar presentes cuando se tomen medidas de investigación en el territorio donde esté actuando el equipo. No obstante, por razones específicas y con arreglo al ordenamiento jurídico interno de la Parte en la que actúe el equipo, el jefe del mismo podrá decidir lo contrario.
                </p>
                <p>
                    4. De conformidad con el ordenamiento jurídico interno de la Parte en la que actúe el equipo conjunto de investigación, el jefe del mismo podrá encomendar a las personas destinadas a él, la ejecución de determinadas medidas de investigación, cuando así lo aprueben las autoridades competentes de ambas Partes.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando el equipo conjunto de investigación necesite que se tomen medidas de investigación en el territorio de la Parte donde no esté actuando, los miembros destinados al mismo, podrán pedir a sus propias autoridades competentes que tomen tales medidas. Estas medidas se examinarán en las mismas condiciones en que serían solicitadas en el marco de una investigación nacional.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando el equipo conjunto de investigación necesite ayuda de un tercer Estado, que no haya participado en la creación del equipo, las autoridades competentes de la Parte en la que actúe el equipo, podrán formular la petición de ayuda a las autoridades competentes del tercer Estado afectado, de conformidad con los instrumentos o disposiciones aplicables, informando sobre esta situación a la otra Parte.
                </p>
                <p>
                    7. La información que obtenga legalmente un miembro de un equipo conjunto de investigación y a la que no tengan acceso de otro modo las autoridades competentes de la otra Parte, podrá utilizarse para los siguientes fines:
                </p>
                <p>
                    a) Para los fines para los que se haya creado el equipo;
                </p>
                <p>
                    b) Para su uso, condicionado a la autorización previa de la Parte en que se haya obtenido la información, para descubrir, investigar y enjuiciar otras infracciones penales. Dicha autorización podrá denegarse únicamente en los casos en que esta utilización ponga en peligro las investigaciones penales de la otra Parte;
                </p>
                <p>
                    c) Para evitar una amenaza inmediata y grave para la seguridad pública, y sin perjuicio de lo dispuesto en la letra b), si ulteriormente se iniciara una investigación penal;
                </p>
                <p>
                    d) Las autoridades competentes de ambas Partes, tendrán acceso inmediato a la información que obtengan los equipos conjuntos, la cual deberá ser tratada de manera reservada. El jefe del equipo velará por el cumplimiento de esta obligación.
                </p>
                <p>
                    8. Las Partes velarán por la seguridad e integridad de los miembros de los equipos conjuntos de investigación que se constituyan de conformidad con este artículo.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#9">
                        9
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Operaciones encubiertas.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes, en la medida que lo permita su ordenamiento jurídico fundamental, podrán convenir en colaborar para la realización de investigaciones de actividades delictivas por parte de agentes que actúen infiltrados o con una identidad falsa.
                </p>
                <p>
                    2. La decisión sobre la solicitud, duración de la investigación encubierta, condiciones concretas y régimen jurídico de los agentes, la tomarán en cada caso las autoridades competentes de la Parte requerida ateniéndose a lo dispuesto en su ordenamiento jurídico fundamental.
                </p>
                <p>
                    3. Las investigaciones encubiertas se realizarán de conformidad con el derecho y los procedimientos de la Parte en cuyo territorio se realicen.
                </p>
                <p>
                    4. Las Partes colaborarán para garantizar la preparación y supervisión de la investigación encubierta y la adopción de medidas de seguridad de los agentes que actúen de manera encubierta o con identidad falsa.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#10">
                        10
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Responsabilidad penal en relación con los funcionarios.
                    </span>
                    Durante las operaciones contempladas en los artículos
                    <a href="ley_1179_2007.html#7">
                        7
                    </a>
                    o,
                    <a href="ley_1179_2007.html#8">
                        8
                    </a>
                    o y
                    <a href="ley_1179_2007.html#9">
                        9
                    </a>
                    o del presente Protocolo, los funcionarios procedentes de autoridades de la Parte que no sea aquella en el que se desarrolla la operación, se asimilarán a los funcionarios de esta última, en lo relativo a las infracciones en las que pudieran incurrir.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#11">
                        11
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Responsabilidad civil en relación con los funcionarios.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. La Parte en cuyo territorio se causaren daños y perjuicios por los miembros de un equipo conjunto en el desarrollo de sus cometidos, asumirá la reparación de los mismos.
                </p>
                <p>
                    2. La Parte cuyos funcionarios hubieren causado daños y perjuicios en el territorio de la otra restituirá íntegramente a esta última los importes que hubiera abonado.
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO III
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#12">
                        12
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Protección de datos de carácter personal.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Los datos de carácter personal comunicados con arreglo al presente Protocolo podrán ser utilizados por la Parte al que se hayan transmitido:
                </p>
                <p>
                    a) Para los procedimientos a los que se aplica el presente Protocolo;
                </p>
                <p>
                    b) Para otros procedimientos judiciales y administrativos directamente relacionados con los procedimientos a que se refiere la letra a);
                </p>
                <p>
                    c) Para prevenir una amenaza inmediata y grave para la seguridad pública;
                </p>
                <p>
                    d) Para cualquier otra finalidad, únicamente previa autorización de la Parte transmisora, a menos que la otra parte haya obtenido el consentimiento de la persona interesada.
                </p>
                <p>
                    2. El presente artículo se aplicará igualmente a los datos personales que no hayan sido comunicados pero que se hayan obtenido de otra manera con arreglo al presente Protocolo.
                </p>
                <p>
                    3. Según las circunstancias de cada caso particular, la Parte transmisora podrá exigir a la otra Parte a la que haya transmitido los datos de carácter personal, que facilite información sobre la utilización que se haya hecho de ellos.
                </p>
                <p>
                    4. En los casos en que se hayan impuesto condiciones a la utilización de los datos personales, prevalecerán dichas condiciones.
                </p>
                <p>
                    5. El presente artículo no se aplicará a los datos personales obtenidos por una Parte con arreglo al presente Convenio y que tengan su origen en dicha Parte.
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO IV
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#13">
                        13
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Mecanismos para facilitar la cooperación judicial en materia penal
                    </span>
                    . Las Partes cooperarán adicionalmente a través de las siguientes modalidades:
                </p>
                <p>
                    1. Intercambio de experiencias jurídico-científicas en materia de investigación criminal, terrorismo, tráfico de estupefacientes, tráfico de insumos químicos, lavado de dinero, y blanqueo de capitales, delincuencia organizada y delitos conexos.
                </p>
                <p>
                    2. Intercambio de publicaciones relacionadas con modificaciones introducidas a sus sistemas judiciales y nuevos criterios jurisprudenciales en las áreas que abarca el presente instrumento.
                </p>
                <p>
                    3. Organización de jornadas académicas con participación de fiscales, jueces, magistrados y demás servidores de las entidades encargadas de la investigación y juzgamiento de conductas punibles.
                </p>
                <p>
                    4. Programas de cooperación para la asistencia a víctimas.
                </p>
                <p>
                    Para la realización de las actividades y encuentros previstos en este Protocolo, las autoridades centrales acordarán la metodología que se utilizará en cada uno de ellos, así como también, la duración de los mismos y el número de participantes.
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO V
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#14">
                        14
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Entrada en vigor y duración
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    1. El presente Protocolo entrará en vigor el primer día del segundo mes después del canje de los Instrumentos de Ratificación.
                </p>
                <p>
                    2. El presente Protocolo permanecerá en vigor mientras lo esté el Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997.
                </p>
                <p>
                    3. El presente Protocolo podrá ser denunciado por cualquiera de las Partes en cualquier momento, de manera independiente al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España de 29 de mayo de 1997, mediante Nota Diplomática, la cual surtirá efectos seis meses después de la fecha de recepción por la otra Parte. La denuncia no afectará las solicitudes de asistencia en curso.
                </p>
                <p>
                    Suscrito en Madrid, a 12 de julio de dos mil cinco en dos ejemplares en idioma español, siendo ambos textos igualmente válidos y auténticos.
                </p>
                <p>
                    Por la República de Colombia,
                </p>
                <p>
                    El Fiscal General,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUIS CAMILO OSORIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el Reino de España,
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN FERNANDO LÓPEZ AGUILAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LEY
                        <a href="ley_1179_2007.html#INICIO">
                            1179
                        </a>
                        DE 2007
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 31)
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            Diario Oficial
                        </b>
                    </span>
                    número 46.858 de 31 de diciembre de 2007
                </p>
                <p>
                    Congreso de la República
                </p>
                <p>
                    <span>
                        por medio de la cual se aprueba el “Protocolo adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005).
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        <span>
                            Resumen de Notas de Vigencia
                        </span>
                    </u>
                </p>
                <p>
                    El Congreso de Colombia
                </p>
                <p>
                    Visto el texto de los “Protocolo adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005), que a la letra dice:
                </p>
                <p>
                    (Para ser trascrito: Se adjunta fotocopia del texto íntegro del Instrumento Internacional mencionado).
                </p>
                <p>
                    PROTOCOLO ADICIONAL AL CONVENIO DE COOPERACIÓN JUDICIAL EN MATERIA PENAL ENTRE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA Y EL REINO DE ESPAÑA, DE 29 DE MAYO DE 1997
                </p>
                <p>
                    La República de Colombia y el Reino de España, en adelante las Partes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Destacando
                    </span>
                    la importancia de actualizar el Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal, celebrado entre el Reino de España y la República de Colombia de 1997, tendiente al desarrollo de nuevas formas de cooperación judicial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Resaltando
                    </span>
                    el memorándum de entendimiento suscrito en Cartagena de Indias el 29 de octubre de 2004 por el Ministro de Justicia de España y el Fiscal General de la Nación de la República de Colombia, así como la Constitución, en la misma fecha, de la Red Iberoamericana de Cooperación Judicial (IberRed).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Expresando
                    </span>
                    su confianza en la estructura y el funcionamiento de sus respectivos sistemas jurídicos y en la capacidad de garantizar un juicio justo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Señalando
                    </span>
                    el interés común de asegurar que la asistencia judicial entre las Partes se lleve a cabo de manera oportuna y de forma compatible con los principios fundamentales de sus ordenamientos jurídicos internos y respetando los derechos reconocidos a todas las personas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Conscientes
                    </span>
                    de la necesidad de mejorar y perfeccionar los mecanismos tradicionales de asistencia judicial internacional para enfrentar de forma eficaz la criminalidad organizada, especialmente el terrorismo y el tráfico ilegal de estupefacientes y de insumos químicos para elaboración de sustancias que produzcan dependencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Considerando
                    </span>
                    que la cooperación internacional constituye una herramienta eficaz para enfrentar la delincuencia en cualquiera de sus manifestaciones.
                </p>
                <p>
                    En observancia de las normas constitucionales, legales y administrativas de las Partes, así como el respeto a los principios de Derecho Internacional, de soberanía e integridad territorial,
                </p>
                <p>
                    Han convenido:
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO I
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Disposiciones Generales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#1">
                        1
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Relación con otros convenios de asistencia judicial.
                    </span>
                    El presente Protocolo tiene por objeto complementar las disposiciones y facilitar la aplicación entre el Reino de España y la República de Colombia, del Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal de 29 de mayo de 1997, sin perjuicio de acuerdos multilaterales que sobre dicha materia hayan sido ratificados por las Partes.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#2">
                        2
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Ámbito de aplicación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El presente Protocolo será aplicable exclusivamente a las solicitudes de asistencia judicial que se cursen entre las Partes, cuya finalidad sea la investigación y represión penal del terrorismo, tráfico de susta2ncias estupefacientes, de insumos químicos, lavado de dinero y blanqueo de capitales, delitos cometidos por una organización delictiva y delitos conexos.
                </p>
                <p>
                    2. A efectos del presente Protocolo, se entenderá por terrorismo, las conductas tipificadas como tales en los ordenamientos jurídicos internos de cada una de las Partes, así como aquellas conductas contempladas como actos terroristas, en instrumentos internacionales vigentes para ambas Partes.
                </p>
                <p>
                    3. A efectos del presente Protocolo, se entenderá por “organización delictiva” una asociación estructurada de más de dos personas, establecida durante un cierto periodo de tiempo, y que actúe de manera concertada con el fin de cometer delitos, con independencia de que esos delitos constituyan un fin en sí mismos o un medio de obtener beneficios patrimoniales y, en su caso, de influir de manera indebida en el funcionamiento de la autoridad pública.
                </p>
                <p>
                    4. A efectos del presente Protocolo se entenderá por delitos de tráfico de sustancias estupefacientes y de insumos para su elaboración, las conductas tipificadas como tales en los ordenamientos jurídicos internos de cada una de las Partes, así como las conductas tipificadas como tales en instrumentos internacionales vigentes para ambas Partes.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#3">
                        3
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Trámites y procedimientos para la ejecución de las solicitudes de asistencia judicial.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. En los casos en los que se conceda la asistencia judicial, la Parte requerida cumplirá la asistencia de acuerdo con las formas y requisitos especiales indicados en la solicitud, a menos que sean incompatibles con el presente Protocolo o con su ordenamiento jurídico fundamental.
                </p>
                <p>
                    2. La Parte requerida ejecutará la solicitud de asistencia a la brevedad posible teniendo en cuenta los plazos procedimentales indicados por la Parte requirente.
                </p>
                <p>
                    3. Si la solicitud no puede ejecutarse total o parcialmente, la Parte requerida deberá informar de ello a la Parte requirente, indicando además los términos en los que puede ser cumplida la asistencia.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#4">
                        4
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Intercambio espontáneo de información.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Con las limitaciones impuestas por el derecho interno, las autoridades competentes de ambas Partes podrán suministrar información, sin que medie solicitud alguna al respecto, acerca de infracciones penales y de infracciones de disposiciones legales, que razonablemente se entienda puedan ser perseguidas por la Parte receptora.
                </p>
                <p>
                    2. La autoridad que proporcione la información podrá imponer condiciones a la utilización de la información por la autoridad receptora, de conformidad con su derecho interno.
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO II
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Formas específicas de asistencia judicial
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#5">
                        5
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Protección de testigos y peritos en investigaciones y causas penales.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Con las limitaciones impuestas por el derecho interno y cuando exista acuerdo en tal sentido entre las autoridades competentes de ambas Partes, una persona que haya sido incorporada por la autoridad nacional competente como testigo o perito protegido en una investigación o una causa penal, podrá ser admitida en los programas de protección de testigos y peritos de la otra Parte.
                </p>
                <p>
                    2. El traslado y sostenimiento del protegido, será acordado entre las autoridades competentes a través de las autoridades centrales.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#6">
                        6
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Utilización de medios técnicos.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cuando una persona que se halle en el territorio de una de las dos Partes deba ser oída como testigo o perito por las autoridades judiciales de la otra Parte, esta última, en caso de que no sea oportuno o posible que la persona a la que se deba oír comparezca personalmente en su territorio, podrá utilizar los medios que la tecnología ofrezca y con los que cuente cada Parte, a efecto de lograr el fin propuesto por la asistencia judicial.
                </p>
                <p>
                    2. Si la Parte requerida no dispone de los medios técnicos necesarios para una videoconferencia, la Parte requirente podrá ponerlos a su disposición, previo acuerdo.
                </p>
                <p>
                    3. La audición por videoconferencia se regirá por las siguientes disposiciones:
                </p>
                <p>
                    a) Durante la audición estará presente una autoridad judicial de la Parte requerida, responsable de identificar a la persona que deba ser oída y de velar por el respeto de los principios fundamentales del derecho interno de la Parte requerida. De ser necesario contará con la asistencia de un intérprete.
                </p>
                <p>
                    Cuando la autoridad judicial de la Parte requerida considere que durante la audición se están infringiendo los principios fundamentales de su ordenamiento interno, adoptará inmediatamente las medidas necesarias para garantizar la continuación de la audición de conformidad con los citados principios;
                </p>
                <p>
                    b) Las autoridades competentes de las Partes convendrán, cuando sea necesario, en la adopción de medidas para la protección de la persona que deba ser oída;
                </p>
                <p>
                    c) La audición será efectuada directamente por la autoridad judicial de la Parte requirente o bajo su dirección, con arreglo a su ordenamiento interno.
                </p>
                <p>
                    4. Sin perjuicio de las medidas acordadas para la protección de las personas, finalizada la audición, la autoridad judicial de la Parte requerida levantará acta de la declaración, indicando la fecha y lugar de la audición, la identidad de la persona oída, la identidad y calidad de cualesquiera otras personas de la Parte requerida que hayan participado en la audición, las prestaciones de juramento, en su caso, y las condiciones técnicas en las que se haya tomado la declaración. La autoridad competente de la Parte requerida transmitirá dicho documento a la autoridad competente de la Parte requirente.
                </p>
                <p>
                    5. Las autoridades centrales acordarán previamente las condiciones en que se asumirán los costos de la videoconferencia.
                </p>
                <p>
                    6. Las Partes podrán, si lo consideran oportuno, aplicar igualmente las disposiciones del presente artículo, cuando sea apropiado y con el acuerdo de sus autoridades competentes, a la audición por videoconferencia de un acusado. En este caso, la decisión de mantener la videoconferencia y la forma en que esta se lleve a cabo, estarán supeditadas al acuerdo de las Partes de conformidad con su derecho interno y con los correspondientes instrumentos internacionales.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#7">
                        7
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Entregas vigiladas.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes se comprometerán a permitir en sus territorios, en la medida que lo permita su ordenamiento jurídico fundamental, y a petición de la otra Parte, entregas vigiladas en el marco de investigaciones penales.
                </p>
                <p>
                    2. La decisión relativa a la realización de entregas vigiladas la tomará en cada caso la autoridad competente de la Parte requerida, en virtud de su ordenamiento interno.
                </p>
                <p>
                    3. Las entregas vigiladas se efectuarán de conformidad con los procedimientos vigentes en la Parte requerida. La competencia de actuación, así como la dirección y el control de las operaciones, recaerá en las autoridades competentes de dicha Parte.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#8">
                        8
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Equipos conjuntos de investigación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las autoridades competentes de ambas Partes podrán, de acuerdo a su ordenamiento jurídico fundamental, integrar comisiones de investigación con un fin determinado y por un período establecido, que podrá ampliarse con el consentimiento de ambas, para llevar a cabo investigaciones penales en el territorio de una de ellas. La composición del equipo se determinará en el acuerdo de constitución del mismo. Podrán crearse equipos conjuntos de investigación en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando la investigación de infracciones penales que adelante una Parte, revista complejidad y afecte también a la otra;
                </p>
                <p>
                    b) Cuando se realicen investigaciones sobre infracciones penales que, debido a las circunstancias del caso, requieran una actuación coordinada y concertada. Cualquiera de las dos Partes podrá formular una solicitud de creación de un equipo conjunto de investigación. El equipo se creará en el territorio de una de las Partes en donde se prevea efectuar la investigación.
                </p>
                <p>
                    2. El equipo conjunto de investigación actuará en el territorio de ambas Partes, con arreglo a las siguientes condiciones generales:
                </p>
                <p>
                    a) Estará dirigido por un representante de la autoridad competente que participe en la investigación penal de la Parte en la que actúe el equipo. El jefe del equipo actuará dentro de los límites de las competencias que tenga atribuidas con arreglo al ordenamiento jurídico interno;
                </p>
                <p>
                    b) El equipo actuará de conformidad con el ordenamiento jurídico interno de la Parte en la que se esté llevando a cabo la investigación. Sus miembros realizarán la labor bajo la dirección del jefe designado, teniendo en cuenta las condiciones establecidas por sus propias autoridades en el acuerdo de constitución del equipo.
                </p>
                <p>
                    3. Los integrantes del equipo conjunto de investigación, tendrán derecho a estar presentes cuando se tomen medidas de investigación en el territorio donde esté actuando el equipo. No obstante, por razones específicas y con arreglo al ordenamiento jurídico interno de la Parte en la que actúe el equipo, el jefe del mismo podrá decidir lo contrario.
                </p>
                <p>
                    4. De conformidad con el ordenamiento jurídico interno de la Parte en la que actúe el equipo conjunto de investigación, el jefe del mismo podrá encomendar a las personas destinadas a él, la ejecución de determinadas medidas de investigación, cuando así lo aprueben las autoridades competentes de ambas Partes.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando el equipo conjunto de investigación necesite que se tomen medidas de investigación en el territorio de la Parte donde no esté actuando, los miembros destinados al mismo, podrán pedir a sus propias autoridades competentes que tomen tales medidas. Estas medidas se examinarán en las mismas condiciones en que serían solicitadas en el marco de una investigación nacional.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando el equipo conjunto de investigación necesite ayuda de un tercer Estado, que no haya participado en la creación del equipo, las autoridades competentes de la Parte en la que actúe el equipo, podrán formular la petición de ayuda a las autoridades competentes del tercer Estado afectado, de conformidad con los instrumentos o disposiciones aplicables, informando sobre esta situación a la otra Parte.
                </p>
                <p>
                    7. La información que obtenga legalmente un miembro de un equipo conjunto de investigación y a la que no tengan acceso de otro modo las autoridades competentes de la otra Parte, podrá utilizarse para los siguientes fines:
                </p>
                <p>
                    a) Para los fines para los que se haya creado el equipo;
                </p>
                <p>
                    b) Para su uso, condicionado a la autorización previa de la Parte en que se haya obtenido la información, para descubrir, investigar y enjuiciar otras infracciones penales. Dicha autorización podrá denegarse únicamente en los casos en que esta utilización ponga en peligro las investigaciones penales de la otra Parte;
                </p>
                <p>
                    c) Para evitar una amenaza inmediata y grave para la seguridad pública, y sin perjuicio de lo dispuesto en la letra b), si ulteriormente se iniciara una investigación penal;
                </p>
                <p>
                    d) Las autoridades competentes de ambas Partes, tendrán acceso inmediato a la información que obtengan los equipos conjuntos, la cual deberá ser tratada de manera reservada. El jefe del equipo velará por el cumplimiento de esta obligación.
                </p>
                <p>
                    8. Las Partes velarán por la seguridad e integridad de los miembros de los equipos conjuntos de investigación que se constituyan de conformidad con este artículo.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#9">
                        9
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Operaciones encubiertas.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes, en la medida que lo permita su ordenamiento jurídico fundamental, podrán convenir en colaborar para la realización de investigaciones de actividades delictivas por parte de agentes que actúen infiltrados o con una identidad falsa.
                </p>
                <p>
                    2. La decisión sobre la solicitud, duración de la investigación encubierta, condiciones concretas y régimen jurídico de los agentes, la tomarán en cada caso las autoridades competentes de la Parte requerida ateniéndose a lo dispuesto en su ordenamiento jurídico fundamental.
                </p>
                <p>
                    3. Las investigaciones encubiertas se realizarán de conformidad con el derecho y los procedimientos de la Parte en cuyo territorio se realicen.
                </p>
                <p>
                    4. Las Partes colaborarán para garantizar la preparación y supervisión de la investigación encubierta y la adopción de medidas de seguridad de los agentes que actúen de manera encubierta o con identidad falsa.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#10">
                        10
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Responsabilidad penal en relación con los funcionarios.
                    </span>
                    Durante las operaciones contempladas en los artículos
                    <a href="ley_1179_2007.html#7">
                        7
                    </a>
                    o,
                    <a href="ley_1179_2007.html#8">
                        8
                    </a>
                    o y
                    <a href="ley_1179_2007.html#9">
                        9
                    </a>
                    o del presente Protocolo, los funcionarios procedentes de autoridades de la Parte que no sea aquella en el que se desarrolla la operación, se asimilarán a los funcionarios de esta última, en lo relativo a las infracciones en las que pudieran incurrir.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#11">
                        11
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Responsabilidad civil en relación con los funcionarios.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. La Parte en cuyo territorio se causaren daños y perjuicios por los miembros de un equipo conjunto en el desarrollo de sus cometidos, asumirá la reparación de los mismos.
                </p>
                <p>
                    2. La Parte cuyos funcionarios hubieren causado daños y perjuicios en el territorio de la otra restituirá íntegramente a esta última los importes que hubiera abonado.
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO III
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#12">
                        12
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Protección de datos de carácter personal.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Los datos de carácter personal comunicados con arreglo al presente Protocolo podrán ser utilizados por la Parte al que se hayan transmitido:
                </p>
                <p>
                    a) Para los procedimientos a los que se aplica el presente Protocolo;
                </p>
                <p>
                    b) Para otros procedimientos judiciales y administrativos directamente relacionados con los procedimientos a que se refiere la letra a);
                </p>
                <p>
                    c) Para prevenir una amenaza inmediata y grave para la seguridad pública;
                </p>
                <p>
                    d) Para cualquier otra finalidad, únicamente previa autorización de la Parte transmisora, a menos que la otra parte haya obtenido el consentimiento de la persona interesada.
                </p>
                <p>
                    2. El presente artículo se aplicará igualmente a los datos personales que no hayan sido comunicados pero que se hayan obtenido de otra manera con arreglo al presente Protocolo.
                </p>
                <p>
                    3. Según las circunstancias de cada caso particular, la Parte transmisora podrá exigir a la otra Parte a la que haya transmitido los datos de carácter personal, que facilite información sobre la utilización que se haya hecho de ellos.
                </p>
                <p>
                    4. En los casos en que se hayan impuesto condiciones a la utilización de los datos personales, prevalecerán dichas condiciones.
                </p>
                <p>
                    5. El presente artículo no se aplicará a los datos personales obtenidos por una Parte con arreglo al presente Convenio y que tengan su origen en dicha Parte.
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO IV
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#13">
                        13
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Mecanismos para facilitar la cooperación judicial en materia penal
                    </span>
                    . Las Partes cooperarán adicionalmente a través de las siguientes modalidades:
                </p>
                <p>
                    1. Intercambio de experiencias jurídico-científicas en materia de investigación criminal, terrorismo, tráfico de estupefacientes, tráfico de insumos químicos, lavado de dinero, y blanqueo de capitales, delincuencia organizada y delitos conexos.
                </p>
                <p>
                    2. Intercambio de publicaciones relacionadas con modificaciones introducidas a sus sistemas judiciales y nuevos criterios jurisprudenciales en las áreas que abarca el presente instrumento.
                </p>
                <p>
                    3. Organización de jornadas académicas con participación de fiscales, jueces, magistrados y demás servidores de las entidades encargadas de la investigación y juzgamiento de conductas punibles.
                </p>
                <p>
                    4. Programas de cooperación para la asistencia a víctimas.
                </p>
                <p>
                    Para la realización de las actividades y encuentros previstos en este Protocolo, las autoridades centrales acordarán la metodología que se utilizará en cada uno de ellos, así como también la duración de los mismos y el número de participantes.
                </p>
                <p>
                    CAPÍTULO V
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1179_2007.html#14">
                        14
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Entrada en vigor y duración
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    1. El presente Protocolo entrará en vigor el primer día del segundo mes después del canje de los Instrumentos de Ratificación.
                </p>
                <p>
                    2. El presente Protocolo permanecerá en vigor mientras lo esté el Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997.
                </p>
                <p>
                    3. El presente Protocolo podrá ser denunciado por cualquiera de las Partes en cualquier momento, de manera independiente al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España de 29 de mayo de 1997, mediante Nota Diplomática, la cual surtirá efectos seis meses después de la fecha de recepción por la otra Parte. La denuncia no afectará las solicitudes de asistencia en curso.
                </p>
                <p>
                    Suscrito en Madrid, a 12 de julio de dos mil cinco en dos ejemplares en idioma español, siendo ambos textos igualmente válidos y auténticos.
                </p>
                <p>
                    Por la República de Colombia,
                </p>
                <p>
                    El Fiscal General,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUIS CAMILO OSORIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el Reino de España,
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN FERNANDO LÓPEZ AGUILAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PÚBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 18 de noviembre de 2005
                </p>
                <p>
                    Aprobado. Sométase a la consideración del honorable Congreso Nacional para los efectos constitucionales.
                </p>
                <p>
                    (Fdo.) Álvaro Uribe Vélez.
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    (Fdo.)
                    <span>
                        Carolina Barco Isakson.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Artículo 1o. Apruébase el “Protocolo Adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005).
                </p>
                <p>
                    Artículo 2o. De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7ª de 1944, el “Protocolo adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005), que por el artículo 1o de esta ley se aprueba, obligará al país a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto del mismo.
                </p>
                <p>
                    Artículo 3o. La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a los…
                </p>
                <p>
                    Presentado al honorable Congreso de la República por la Ministra de Relaciones Exteriores y el Ministro del Interior y de Justicia.
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Carolina Barco Isakson.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior y de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Sabas Pretelt de la Vega.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PÚBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 18 de noviembre de 2005.
                </p>
                <p>
                    Aprobado. Sométase a la consideración del honorable Congreso Nacional para los efectos constitucionales.
                </p>
                <p>
                    (Fdo.) Álvaro Uribe Vélez
                    <span>
                        .
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    (Fdo.)
                    <span>
                        Carolina Barco Isakson.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Artículo 1o. Apruébase el “Protocolo adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005).
                </p>
                <p>
                    Artículo 2o. De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7ª de 1944, el “Protocolo adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal, entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005), que por el artículo 1o de esta ley se aprueba, obligará al país a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto del mismo.
                </p>
                <p>
                    Artículo 3o. La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    Nancy Patricia Gutiérrez Castañeda.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    Emilio Ramón Otero Dajud.
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    Óscar Arboleda Palacio.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    Angelino Lizcano Rivera.
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Ejecútese, previa revisión de la Corte Constitucional, conforme al artículo 241-10 de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 31 de diciembre de 2007.
                </p>
                <p>
                    ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior y de Justicia,
                </p>
                <p>
                    Carlos Holguín Sardi.
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    Fernando Araújo Perdomo.
                </p>
                <p>
                    República de Colombia
                </p>
                <p>
                    Corte Constitucional
                </p>
                <p>
                    –Sala Plena–
                </p>
                <p>
                    SENTENCIA C-
                    <a href="c-939_2008.html#Inicio">
                        939
                    </a>
                    DE 2008
                </p>
                <p>
                    Referencia: Expediente LAT-320
                </p>
                <p>
                    Revisión de constitucionalidad de la Ley
                    <a href="ley_1179_2007.html#Inicio">
                        1179
                    </a>
                    del 31 de diciembre de 2007,
                    <span>
                        “por medio de la cual se aprueba el “Protocolo Adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005).”.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Magistrado Ponente:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JAIME CÓRDOBA TRIVIÑO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D.C., primero (1o) de octubre de dos mil ocho (2008).
                </p>
                <p>
                    La Sala Plena de la Corte Constitucional, en ejercicio de sus atribuciones constitucionales y legales, en especial las previstas en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr008.html#241">
                        241
                    </a>
                    , numeral 10, de la Constitución Política, y cumplidos todos los trámites y requisitos contemplados en el Decreto
                    <a href="decreto_2067_1991.html#Inicio">
                        2067
                    </a>
                    de 1991, ha proferido la siguiente
                </p>
                <p>
                    SENTENCIA
                </p>
                <p>
                    Dentro del proceso de revisión de la Ley
                    <a href="ley_1179_2007.html#Inicio">
                        1179
                    </a>
                    del 31 de diciembre de 2007, “
                    <span>
                        por medio de la cual se aprueba el “Protocolo Adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005)”.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    I.
                    <span>
                        TEXTO DE LA NORMA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La ley objeto de análisis, cuya publicación se efectuó en el
                    <span>
                        <b>
                            Diario Oficial
                        </b>
                    </span>
                    46.858 del 31 de diciembre de 2007, es la siguiente:
                </p>
                <p>
                    187 de 1999. La Corte encuentra que los postulados de este Protocolo Adicional constituyen una herramienta útil de cooperación y asistencia judicial que respeta los estándares constitucionales referidos al debido proceso establecidos en nuestro texto constitucional.
                </p>
                <p>
                    En consecuencia, la Corte declarará la exequibilidad del “
                    <span>
                        Protocolo Adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005).”
                    </span>
                    y su ley aprobatoria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECISIÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Con fundamento en las precedentes motivaciones, la Sala Plena de la Corte Constitucional, administrando justicia en nombre del Pueblo y por mandato de la Constitución,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RESUELVE:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Primero. Declarar
                    <b>
                        EXEQUIBLE
                    </b>
                    el
                    <span>
                        “Protocolo Adicional al Convenio de Cooperación Judicial en Materia Penal entre la República de Colombia y el Reino de España, de 29 de mayo de 1997”, suscrito en Madrid, a doce (12) de julio de dos mil cinco (2005)”.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Segundo. Declarar
                    <span>
                        EXEQUIBLE
                    </span>
                    la Ley 1179 del 31 de diciembre de 2007, aprobatoria del instrumento internacional mencionado en el numeral anterior.
                </p>
                <p>
                    Tercero.
                    <span>
                        Comuníquese
                    </span>
                    esta decisión al Gobierno Nacional por intermedio de la Secretaría General de la Presidencia de la República, y envíesele copia auténtica de la misma para los efectos constitucionales previstos en el numeral 10 del artículo 241 de la Carta Política.
                </p>
                <p>
                    Cópiese, notifíquese, comuníquese, insértese en la Gaceta de la Corte Constitucional, cúmplase y archívese el expediente.
                </p>
                <p>
                    El Presidente,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HUMBERTO ANTONIO SIERRA PORTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los Magistrados,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jaime Araújo Rentería,
                    </span>
                    con salvamento de voto;
                    <span>
                        Manuel José Cepeda Espinosa, Jaime Córdoba Triviño, Rodrigo Escobar Gil,
                    </span>
                    Presidente;
                    <span>
                        Mauricio González Cuervo, Nilson Pinilla Pinilla, Marco Gerardo Monroy Cabra, Clara Inés Vargas Hernández
                    </span>
                    , ausente con excusa.
                </p>
                <p>
                    La Secretaria General,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARTHA VICTORIA SÁCHICA DE MONCALEANO.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1556_2012.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>