<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_2038_2019]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO &lt;LEY&gt; 2038 DE 2019
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (noviembre 7)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.130 de 7 de noviembre 2019
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE LA FUNCIÓN PÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;No se efectúan las modificaciones que surgen de esta norma&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica la planta de empleos de la Contraloría General de la República.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en uso de las facultades extraordinarias conferidas por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr007.html#332">
                        332
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que mediante el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr007.html#332">
                        332
                    </a>
                    de la Ley 1955 del 25 de mayo de 2019, “por el cual se expide el Plan Nacional de Desarrollo 2018-2022 'Pacto por Colombia, Pacto por la Equidad'”, se revistió al Presidente de la República de precisas facultades extraordinarias, por el término de seis (6) meses, para reestructurar jerárquica y funcionalmente la Contraloría Delegada para el Sector Defensa, Justicia y Seguridad, la Contraloría Delegada para el Sector Social, la Contraloría Delegada para el Sector Infraestructura Física y Telecomunicaciones, Comercio Exterior y Desarrollo Regional, la Contraloría Delegada para Investigaciones, Juicios Fiscales y Jurisdicción Coactiva, la Gerencia de Gestión Administrativa y Financiera, la Contraloría Delegada para la Participación Ciudadana, la Unidad de Investigaciones Especiales contra la Corrupción y la Unidad Delegada para el Posconflicto, y crear la Dirección de Información, Análisis y Reacción Inmediata, en la Contraloría General de la República, para lo cual podrá desarrollar la estructura de la entidad, creando nuevas dependencias, modificar o establecer sus funciones y su planta de personal creando los empleos a que haya lugar”;
                </p>
                <p>
                    Que mediante el presente decreto ley se ejercen las facultades extraordinarias para modificar la planta de personal de la Contraloría General de la República creando los empleos a los que haya lugar de acuerdo con la nueva estructura definida para la Entidad;
                </p>
                <p>
                    Que el presente decreto ley cuenta con el concepto técnico favorable del Departamento Administrativo de la Función Pública y la viabilidad presupuestal del Ministerio de Hacienda y Crédito Público;
                </p>
                <p>
                    Que, en mérito de lo expuesto,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. CREACIÓN DE EMPLEOS.
                    </a>
                    Crear en la planta de empleos de la Contraloría General de la República los siguientes cargos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DESPACHO DEL CONTRALOR GENERAL
                    </span>
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Número
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Denominación del Empleo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Grado
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Sesenta y uno (61)
                        </td>
                        <td>
                            Asesor de Despacho
                        </td>
                        <td>
                            02
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        PLANTA GLOBAL
                    </span>
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Número
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Denominación del Empleo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Grado
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Uno (1)
                        </td>
                        <td>
                            Director de Información, Análisis y Reacción Inmediata
                        </td>
                        <td>
                            -
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Cuatro (4)
                        </td>
                        <td>
                            Jefe de Unidad
                        </td>
                        <td>
                            04
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Nueve (9)
                        </td>
                        <td>
                            Contralor Delegado
                        </td>
                        <td>
                            04
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Trece (13)
                        </td>
                        <td>
                            Contralor Delegado Intersectorial
                        </td>
                        <td>
                            04
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Veintiún (21)
                        </td>
                        <td>
                            Director
                        </td>
                        <td>
                            03
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Treinta y uno (31)
                        </td>
                        <td>
                            Contralor Provincial
                        </td>
                        <td>
                            01
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Trece (13)
                        </td>
                        <td>
                            Coordinador de Gestión
                        </td>
                        <td>
                            03
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Ciento sesenta y seis (166)
                        </td>
                        <td>
                            Coordinador de Gestión
                        </td>
                        <td>
                            02
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Veintidós (22)
                        </td>
                        <td>
                            Coordinador de Gestión
                        </td>
                        <td>
                            01
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Ciento cuatro (104)
                        </td>
                        <td>
                            Profesional Especializado
                        </td>
                        <td>
                            04
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Doscientos cuatro (204)
                        </td>
                        <td>
                            Profesional Especializado
                        </td>
                        <td>
                            03
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Quinientos cuarenta y tres (543)
                        </td>
                        <td>
                            Profesional Universitario
                        </td>
                        <td>
                            02
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Doscientos noventa y cinco (295)
                        </td>
                        <td>
                            Profesional Universitario
                        </td>
                        <td>
                            01
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Número
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Denominación del Empleo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Grado
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Veintidós (22)
                        </td>
                        <td>
                            Tecnólogo
                        </td>
                        <td>
                            01
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Diecisiete (17)
                        </td>
                        <td>
                            Secretario Ejecutivo
                        </td>
                        <td>
                            05
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Veintiocho (28)
                        </td>
                        <td>
                            Secretario
                        </td>
                        <td>
                            04
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Diecisiete (17)
                        </td>
                        <td>
                            Auxiliar Administrativo
                        </td>
                        <td>
                            03
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Cuarenta y cinco (45)
                        </td>
                        <td>
                            Auxiliar Operativo
                        </td>
                        <td>
                            02
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La remuneración del empleo de Director de Información, Análisis y Reacción Inmediata creado en el presente decreto para dirigir la Dirección de Información, Análisis y Reacción Inmediata a que hace referencia el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr007.html#332">
                        332
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019, será fijada por el Presidente de la República en ejercicio de las facultades conferidas en la Ley
                    <a href="ley_0004_1992.html#INICIO">
                        4
                    </a>
                    de 1992.
                </p>
                <p>
                    Para desempeñar el empleo de Director de Información, Análisis y Reacción Inmediata se deberá acreditar los mismos requisitos señalados para el empleo del Contralor Delegado más dos años de experiencia profesional relacionada con las funciones del cargo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los empleos de Jefe de Unidad, en concordancia con lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1474_2011_pr002.html#128">
                        128
                    </a>
                    de la Ley 1474 de 2011, pertenecen al nivel directivo y perciben la remuneración del Director de Oficina.
                </p>
                <a href="decreto_2038_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. DISTRIBUCIÓN DE EMPLEOS.
                    </a>
                    El Contralor General de la República, mediante resolución, distribuirá los cargos de la planta de personal a que se refiere el presente decreto, teniendo en cuenta la estructura interna, las necesidades del servicio, las políticas, los planes, programas, procesos y proyectos de la Contraloría General de la República.
                </p>
                <a href="decreto_2038_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. GRUPOS DE TRABAJO.
                    </a>
                    Con el fin de atender las necesidades del servicio y cumplir con eficacia y eficiencia los objetivos, las políticas y los programas de la entidad, el Contralor General de la República podrá crear y organizar, con carácter permanente o transitorio, grupos internos de trabajo. En el acto de creación se determinarán las actividades que deberán cumplir y las consiguientes responsabilidades.
                </p>
                <a href="decreto_2038_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. PROVISIÓN DE LOS EMPLEOS.
                    </a>
                    La provisión de los empleos se efectuará en forma gradual de conformidad con las disponibilidades presupuestales y las respectivas apropiaciones.
                </p>
                <a href="decreto_2038_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. VIGENCIA.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de su publicación y modifica el Decreto Ley
                    <a href="decreto_0271_2000.html#INICIO">
                        271
                    </a>
                    de 2000 y demás disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 7 de noviembre de 2019.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Alberto Carrasquilla Barrera.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Fernando Antonio Grillo Rubiano.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2038_2019.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>