<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1746_1991]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        DECRETO 1746 DE 1991
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 4)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No 39.889, del 4 de julio de 1991
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE HACIENDA Y CREDITO PUBLICO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    por medio del cual se establece el Régimen Sancionatorio y el Procedimiento Administrativo Cambiario a seguir por la Superintendencia de Cambios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPUBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en uso de sus facultades constitucionales y legales, y en especial las que le confiere el ordinal 2o. del Artículo 32 de la Ley 9a. de 1991,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTICULO 1o.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_2116_1992.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Decreto 2116 de 1992&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTICULO 2o.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; La infracción cambiaria como transgresión de las disposiciones constitutivas del Régimen de Cambios, es una contravención meramente administrativa de las disposiciones vigentes al momento de la infracción, a la que corresponde una sanción coercitiva cuya finalidad es el cumplimiento de tales disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Primera, Sentencia de Unificación, Expediente No. 0701 de 4 de  agosto de 2016, C.P. Dr. Guillermo Vargas Ayala.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        "[L]a Sección Primera unifica su criterio en el sentido de señalar que el principio de favorabilidad es aplicable en las actuaciones administrativas dirigidas a sancionar las infracciones al régimen cambiario, por tratarse de una garantía mínima del debido proceso, el cual es un derecho constitucional fundamental que debe operar no solo en las actuaciones judiciales sino en toda clase de actuaciones administrativas.".
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel001">
                        TITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGIMEN SANCIONATORIO
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTICULO 3o.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Las personas naturales o jurídicas que no sean intermediarios del mercado cambiario, que infrinjan el régimen cambiario, serán sancionadas con la imposición de multa a favor del Tesoro Nacional
                    <u>
                        hasta el 200% del monto de la infracción cambiaria comprobada
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La multa se graduará atendiendo las circunstancias objetivas que rodearon la comisión de la infracción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En caso de que una persona natural o jurídica infrinja reiteradamente el régimen cambiario, en forma tal que se infiera razonadamente que las operaciones de cambio han sido utilizadas ficticiamente para amparar ingresos o egresos de divisas que no correspondan a operaciones autorizadas, se podrá imponer como sanción accesoria a la multa la prohibición para celebrar operaciones de cambio durante un término que o podrá ser inferior a un (1) año ni superior a cinco (5).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTICULO 4o.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_2116_1992.html#31">
                        31
                    </a>
                    del Decreto 2116 de 1992&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTICULO 5o.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_2116_1992.html#31">
                        31
                    </a>
                    del Decreto 2116 de 1992&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        TITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO ADMINISTRATIVO CAMBIARIO
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTICULO 6o.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; El término de caducidad de la acción de las infracciones cambiarias será de dos (2) años contados a partir de la ocurrencia de los hechos.
                </p>
                <p>
                    El anterior término se interrumpirá con la notificación del acto de formulación de cargos y correrá por un (1) año más a partir de dicha notificación. La vía gubernativa se regirá por las disposiciones del Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    El término de prescripción de la sanción que imponga la Superintendencia de Cambios será de tres (3) años contados a partir de la ejecutoria de la providencia que la impuso.
                </p>
                <p>
                    En las infracciones continuadas, el término de caducidad de la acción se contará a partir de la ocurrencia del último acto constitutivo de la infracción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTICULO 7o.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; La actuación administrativa para determinar la comisión de infracciones cambiarias se iniciará de oficio, por solicitud de informes o mediante la práctica de visitas administrativas, o por traslado de otras autoridades, o por quejas o informes de personas jurídicas públicas o privadas o de personas naturales,
                    <u>
                        y para su desarrollo no se requerirá del concurso o conocimiento de los presuntos infractores
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTICULO 8o.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Las actuaciones administrativas se adelantarán por funcionarios competentes. En esta etapa podrán obrar los citados funcionarios conforme a lo dispuesto en el Artículo
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    A las actuaciones de la Superintendencia no se podrán oponer la reserva bancaria, tributaria ni judicial; sin embargo, los documentos que se obtengan seguirán amparados por la reserva que la ley establezca respecto de ellos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTICULO 9o.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; La Superintendencia de Cambios, como organismo encargado de la vigilancia del cumplimiento de las disposiciones del Régimen de Cambios, con el fin de prevenir o de investigar posibles violaciones a dicho régimen, podrá realizar visitas administrativas de inspección, vigilancia y control a los intermediarios del mercado cambiario, casas de cambio, y en general a todas las entidades o personas que realicen operaciones de cambio. En desarrollo de dichas visitas se podrán examinar sus archivos y muebles, su contabilidad, y en general realizar aquellas diligencias destinadas a verificar el manejo de dichas operaciones de cambio.
                </p>
                <p>
                    En caso de que en desarrollo de una visita se encuentren divisas o títulos representativos de las mismas sobre las cuales no haya prueba de que provengan de una actividad permitida, la Superintendencia las retendrá hasta que se termine la actuación administrativa respectiva a menos de que se demuestre plenamente su procedencia lícita. La Superintendencia podrá tomar las medidas necesarias para evitar que se extravíen o adulteren las pruebas de una posible infracción cambiaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTICULO 10.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; La Superintendencia de Cambios podrá practicar visitas, con las mismas facultades descritas en el artículo anterior, a aquellos establecimientos, oficinas o domicilios donde se realicen operaciones de cambio en forma profesional sin la debida autorización.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTICULO 11.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Cuando finalizadas las diligencias preliminares, el funcionario competente a cuyo cargo se encuentre el expediente considere que los hechos investigados pueden constituir infracción cambiaria, formulará los cargos correspondientes a los posibles infractores en acto administrativo motivado contra el cual no procederá recurso alguno.
                </p>
                <p>
                    Si culminada la instrucción aparece que los hechos investigados no configuran infracción cambiaria, el Superintendente de Cambios o el funcionario en quien éste delegue así lo declarará en providencia motivada, contra la cual procede el recurso de reposición.
                </p>
                <p>
                    Esta última providencia se notificará a los interesados conforme a los artículos
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo.html#44">
                        44
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo.html#45">
                        45
                    </a>
                    del Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Si el Banco de la República ha suspendido el reconocimiento del beneficio tributario en CERT o recibido divisas retenidas o títulos representativos de las mismas en relación con asuntos que culminen en el pronunciamiento a que se refiere el segundo inciso del presente artículo, la respectiva providencia se le comunicará siguiendo lo dispuesto por el artículo
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo.html#28">
                        28
                    </a>
                    del Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTICULO 12.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Del acto de formulación de cargos se correrá traslado a los presuntos infractores o a su apoderado, mediante entrega de copia íntegra, auténtica y gratuita de la providencia. Si no es posible localizar al presunto infractor se le enviará por correo certificado una citación a la dirección que figure en el expediente o en el directorio telefónico o especializado. El envío de la citación se hará dentro de los cinco (5) días siguientes a la expedición del acto, dejando la respectiva constancia.
                </p>
                <p>
                    Si, dentro de los cinco (5) días siguientes a la citación no compareciere el presunto infractor, se le emplazará por edicto que durará fijado en lugar visible de la Secretaría por un término de diez (10) días, vencidos los cuales, si aún no hubiere comparecido, se le designará un curador ad litem a quien se le correrá traslado del acto de formulación de cargos en la diligencia de posesión y con quien se le correrá traslado del acto de formulación de cargos en la diligencia de posesión y con quien se seguirá la actuación.
                </p>
                <p>
                    Si durante el término de fijación del edicto emplazatorio se presentaré el investigado o su apoderado, se le correrá traslado inmediatamente del acto de formulación de cargos. Si se negare a dicho traslado se continuará con la fijación del edicto por el tiempo que falte y se obrará conforme al inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    Si después de lo indicado, volviere a concurrir el investigado o su apoderado, deberá tomar la actuación en el estado en que se encuentre.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTICULO 13.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; El término de traslados a los presuntos infractores será de quince (15) días hábiles contados a partir del día siguiente de la notificación del acto de formulación de cargos, poniendo a su disposición el expediente, o su copia auténtica, durante el mismo término, en las dependencias de la Superintendencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTICULO 14.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; El traslado es la única oportunidad en que los presuntos infractores pueden solicitar la práctica de pruebas, objetar las obtenidas antes de la formulación de cargos, allanarse expresa y totalmente a ellos, y presentar los descargos que consideren pertinentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El allanamiento expreso y por la totalidad de los cargos formulados por la Superintendencia sólo será válido si lo efectúa directamente el investigado o su apoderado expresamente facultado al efecto y a condición de que el allanado no se encuentre dentro de las previsiones del Artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr003.html#94">
                        94
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTICULO 15.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; El procedimiento administrativo cambiario es divisible. En consecuencia, podrán formularse cargos de manera separada, y correr el respectivo traslado e imponerse las correspondientes sanciones en forma independiente. Sin embargo, cuando se presente conexidad entre hechos constitutivos de probables infracciones cambiarias, se procurará correr traslado a los respectivos investigados en forma simultánea con el fin de poder confrontar sus descargos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTICULO 16.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Vencido el traslado, el funcionario competente decretará o negará las pruebas solicitadas y ordenará de oficio la práctica de las que considere pertinentes en acto motivado en el que señalará igualmente el término para su práctica, que no podrá exceder de treinta (30) días si se trata de pruebas a practicarse en el territorio nacional, o de sesenta (60) si deben practicarse en el exterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTICULO 17.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; El acto de pruebas se notificará mediante fijación en estado en las dependencias de la Superintendencia de Cambios por un término de tres (3) días dentro del cual el interesado puede interponer recurso de reposición contra el acto que las deniegue total o parcialmente. El recurso se resolverá de plano dentro de los cinco (5) días siguientes a la desfijación del estado, y se notificará por igual medio que durará fijado un (1) día.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTICULO 18.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; El periodo probatorio correrá a partir de la ejecutoria del acto de pruebas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTICULO 19.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Las pruebas se valorarán conforme a las reglas de la sana crítica, atendiendo la naturaleza administrativa de la infracción cambiaria,
                    <u>
                        la índole objetiva de la responsabilidad correspondiente
                    </u>
                    y los objetivos perseguidos por el Régimen de Cambios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTICULO 20.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Vencido el término de traslado sin que se hayan solicitado pruebas, o vencido el término probatorio, el Superintendente de Cambios expedirá resolución motivada que decida de fondo. Contra dicha resolución procederá, únicamente el recurso de reposición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTICULO 21.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; La responsabilidad resultante de la violación al Régimen de Cambios es objetiva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La responsabilidad por infracción cambiaria en que incurran las personas jurídicas, corresponde también a los representantes legales, socios, administradores, y en general, a las personas naturales con poder decisorio para haberlas obligado o cuya concurrencia haya sido necesaria estatutariamente para ejecutar los actos o los hechos constitutivos de tales infracciones, siempre y cuando estas personas hayan actuado en contravención a los límites fijados estatutariamente y hayan participado en la decisión. En todo caso durante la actuación administrativa se deberá demostrar la participación activa de las personas naturales con poder decisorio en la adopción de la determinación.
                </p>
                <p>
                    En el evento en que una vez surtido el traslado del acto de formulación de cargos a una persona jurídica, y antes de que se tome la decisión de fondo en la respectiva investigación, se decretare su disolución y liquidación por decisión de los asociados, aquellos socios que hubieren votado afirmativamente tal disolución y liquidación, serán solidariamente responsables en el caso en que se impusiere una sanción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTICULO 22.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; En caso de que el infractor se haya allanado totalmente a los cargos, la multa correspondiente no excederá de un 70% del monto de la respectiva infracción, excepto en aquellos casos en que la actuación administrativa se haya iniciado en virtud de disposiciones dictadas en desarrollo de estados de excepción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTICULO 23.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; En el caso en que hubiere divisas retenidas y la actuación administrativa terminare en sanción, el Superintendente podrá ordenar que se descuente el valor de la multa impuesta y que su importe se deje a disposición de la Tesorería General de la República, sin autorización del investigado.
                </p>
                <p>
                    El excedente, si lo hubiere, se devolverá a su propietario, de acuerdo con las disposiciones vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTICULO 24.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; La negativa de las personas jurídicas o naturales a presentar los informes, documentos y en general cumplir con los requisitos necesarios para demostrar el cumplimiento de las exigencias correspondientes a una operación de cambio, podrán ser sancionadas por la Superintendencia de Cambios con multas sucesivas cuya cuantía podrá ser hasta de cien mil pesos ($100.000,oo), sin perjuicio de las sanciones a que hubiere lugar por violación al Régimen de Cambios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTICULO 25.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; En el evento de presentarse una recusación o impedimento, respecto de alguno de los funcionarios que deban realizar diligencias investigativas, practicar pruebas o pronunciar decisiones definitivas en el procedimiento administrativo cambiario, se suspenderá el término señalado en el artículo
                    <a href="decreto_1746_1991.html#4">
                        4
                    </a>
                    o. del presente Decreto, hasta tanto se surta el trámite correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTICULO 26.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTICULO 27.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTICULO 28.
                    </a>
                    El presente Decreto rige a partir del 1o. de octubre de 1991 y deroga en su parte pertinente al Decreto Ley 444 de 1967, al Decreto 624 de 1974, a la Ley 33 de 1975 y a las demás normas que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    PUBLIQUESE Y CUMPLASE
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D.E., a 4 de julio de 1991
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CESAR GAVIRIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RUDOLF HOMMES RODRIGUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Ministro de Hacienda y Crédito Público
                </p>
                <a href="decreto_1746_1991.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>