<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0589_2017]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO &lt;LEY&gt; 589 DE 2017
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (abril 5)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 50.197 de 5 de abril de 2017
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE LA PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se organiza la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de las facultades constitucionales conferidas en el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del Acto Legislativo 1 de 2016, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que el Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera firmado por el Gobierno nacional y las FARC-EP el 24 de noviembre de 2016 (en adelante Acuerdo Final), y refrendado por el Congreso de la República el 30 de noviembre de 2016, prevé la creación del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición (en adelante SIVJRNR o Sistema), en cumplimiento del compromiso del Gobierno nacional y las FARC-EP de poner a las víctimas en el centro del Acuerdo y en respuesta a sus testimonios, propuestas y expectativas. Este Sistema está compuesto por mecanismos judiciales y extrajudiciales, incluida una Unidad de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto (en adelante UBPD).
                </p>
                <p>
                    Que el artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 01 de 2017, por el cual se adopta un título transitorio que contiene las normas para la terminación del conflicto armado y la construcción de una paz estable y duradera, crea e incorpora en la Constitución Política el SIVJRNR. Conforme a lo establecido en este artículo transitorio, el Sistema está compuesto por los siguientes mecanismos y medidas: la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición; la Unidad para la Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado; la Jurisdicción Especial para la Paz; las medidas de reparación integral para la construcción de paz y las garantías de no repetición.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        3
                    </a>
                    del Acto Legislativo 01 de 2017 establece la creación de la UBPD como una herramienta de carácter humanitario y extrajudicial, que dirigirá, coordinará y contribuirá a la implementación de acciones humanitarias encaminadas a la búsqueda y localización de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado que se encuentren con vida y en los casos de fallecimiento, cuando sea posible, la identificación y entrega digna de sus restos (en adelante “cuerpos esqueletizados”). Surtiéndose así el debate legislativo riguroso requerido para tramitar una reforma constitucional, en el marco de lo dispuesto en el Acto Legislativo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        01
                    </a>
                    de 2016.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        3
                    </a>
                    del Acto Legislativo 01 de 2017 prevé que la ley reglamentará la naturaleza jurídica, el mandato, funciones, composición, y funcionamiento de la UBPD, incluyendo los mecanismos de rendición de cuentas sobre su gestión, siempre que ellos no menoscaben su autonomía. La ley establecerá las atribuciones necesarias con las que contará la UBPD para cumplir efectivamente su mandato de búsqueda humanitaria y extrajudicial.
                </p>
                <p>
                    Que en el punto 6 del Acuerdo Final (subpunto 6.1.9) se establecen las prioridades para la implementación normativa, y en el literal f) se señala explícitamente que “de forma prioritaria y urgente” se tramitarán, entre otros, el “
                    <span>
                        Acto Legislativo y normas de organización sobre la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto y de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición
                    </span>
                    ”. Así, el propio Acuerdo Final determinó que la puesta en marcha de la UBPD es una prioridad y su creación legal reviste urgencia.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del Acto Legislativo 01 de 2016 faculta al Presidente de la República para expedir los decretos con fuerza de ley cuyo contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final.
                </p>
                <p>
                    Que este decreto-ley (i) tiene conexidad objetiva, estricta y suficiente con la implementación del Acuerdo Final y (ii) es estrictamente necesario para cumplir este Acuerdo y para la consolidación efectiva de la transición y la construcción de la paz estable y duradera. Lo anterior, de acuerdo con lo establecido en el Acto Legislativo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#INICIO">
                        01
                    </a>
                    de 2016, la Sentencia C-
                    <a href="c-699_2016.html#INICIO">
                        699
                    </a>
                    de 2016 en la que la Corte Constitucional declaró la exequibilidad de este acto y los demás precedentes jurisprudenciales relevantes.
                </p>
                <p>
                    Que este decreto-ley tiene como objeto dictar las normas de organización de la UBPD.
                </p>
                <p>
                    Que sin lugar a dudas la UBPD fue creada expresamente por el Acuerdo Final como parte del SIVJRNR (Punto 5.1.1.2) y que, por ende, su desarrollo normativo es la implementación directa del mismo. Adicionalmente, es claro también que este desarrollo normativo no es un elemento más de implementación, sino uno identificado expresamente por las partes como prioritario y urgente en el proceso de implementación del Acuerdo (Punto 6.1.9.f).
                </p>
                <p>
                    Que el presente decreto-ley tiene como objeto dictar las
                    <span>
                        normas de organización de la UBPD
                    </span>
                    . Esta finalidad y el contenido mismo de la norma corresponden textualmente con los términos del Acuerdo tanto del Punto 5.1.1.2 como el Punto 6.1.9.f ya mencionados. Esta relación verificable entre el objeto del decreto-ley y el Acuerdo Final hace evidente el cumplimiento por parte de esta norma de los criterios de finalidad y conexidad objetiva, estricta y suficiente con la implementación del Acuerdo. La relación entre el decreto-ley y el Acuerdo no es solo objetivamente verificable, sino se ajusta con precisión al contenido y propósito del acuerdo. El decreto contiene las disposiciones necesarias y suficientes para implementar el contenido del Punto 5.1.1.2 del Acuerdo, en tanto desarrolla la UBPD como uno de los mecanismos extrajudiciales que componen el SIVJRNR con el que se pretende satisfacer los derechos de las víctimas a la verdad, justicia, reparación y no repetición.
                </p>
                <p>
                    Que así mismo, dentro del decreto-ley no existen elementos extraños o ajenos, que no respondan a la necesidad de establecer el marco jurídico del Acuerdo. Dentro del decreto-ley todos los elementos se ajustan al Acuerdo Final y tienen como propósito el desarrollo legal necesario para hacer realidad la UBPD. Finalmente, la conexidad es suficiente en tanto se requiere este decreto-ley para implementar efectivamente el Acuerdo Final. El contenido de la norma y lo que pretende regular, posibilitan y aseguran el funcionamiento de la UBPD en Colombia, siguiendo estrictamente lo establecido en el Acuerdo Final. Como resaltaremos más adelante, las disposiciones legales que contiene este decreto-ley son indispensables para asegurar el cumplimiento de los objetivos de la UBPD, en particular su objeto de dirigir, coordinar, y contribuir a la implementación de las acciones humanitarias de búsqueda y localización de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado que se encuentren con vida, y en los casos de fallecimiento, cuando sea posible, la identificación y entrega digna de cuerpos esqueletizados, de acuerdo con las disposiciones contenidas en la Constitución Política y en el presente decreto-ley, garantizando un enfoque territorial, diferencial y de género.
                </p>
                <p>
                    Que además, la adopción de este decreto-ley respeta los límites temporales y materiales de las facultades extraordinarias otorgadas por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del Acto Legislativo 01 de 2016. Esta norma constitucional le concedió facultades al Presidente para expedir “decretos con fuerza de ley cuyo contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera” dentro de los 180 días siguientes a la entrada en vigencia del mismo, es decir, 180 días a partir de la refrendación por parte del Congreso de la República. En primer lugar, este decreto-ley se expide en el mes de abril de 2017, es decir, dentro de los 180 días que le otorga el artículo 2o del Acto Legislativo 01 de 2016.
                </p>
                <p>
                    Que la expedición de este decreto-ley cumple con el requisito de la estricta necesidad, pues es urgente poner en marcha los instrumentos legales previstos en el Acuerdo y en la Constitución Política para satisfacer de manera oportuna los derechos de las víctimas, especialmente a la verdad y la reparación, tal como explícitamente lo reconoce el punto 6.1.9. del Acuerdo Final. Adicionalmente, el Punto 5 del Acuerdo Final, que crea el SIVJRNR, asume como principio central la satisfacción de los derechos de las víctimas, en particular el esclarecimiento de la verdad y la reparación de víctimas. La Corte Constitucional en reiterada jurisprudencia
                    <sub>
                        [1]
                    </sub>
                    ha reconocido la centralidad de los derechos de las víctimas en los instrumentos de justicia transicional del Estado, por lo que el trámite de los mecanismos que aseguran su satisfacción como lo es la UBPD debe ser prioritario.
                </p>
                <p>
                    Que la Corte ha establecido con claridad que las medidas de reparación a las víctimas deben adoptarse de manera pronta
                    <sub>
                        [2]
                    </sub>
                    , y esto aún más tratándose de medidas dirigidas a la satisfacción de los derechos de las víctimas de desaparición forzada y de sus familiares, frente a las cuales
                    <span>
                        “el cumplimiento satisfactorio de [este] deber exige que el Estado adopte las medidas que sean necesarias para dar con el paradero de las personas desaparecidas en el menor tiempo posible, pues la dilación de la investigación o de la entrega de información a las personas interesadas apareja, a su turno, una violación del derecho a no ser objeto de tratos crueles en cabeza de los familiares de la persona desaparecida”
                        <sub>
                            [3]
                        </sub>
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que existe una relación entre la inmediatez con que se realiza la búsqueda de personas desaparecidas y su efectividad. Así lo demostraron las medidas inmediatas humanitarias implementadas desde octubre de 2015, como medidas inmediatas de construcción de confianza en el marco de la Mesa de Conversaciones entre el Gobierno nacional y las FARC y que fueron ampliamente efectivas según el Instituto Nacional de Medicina Legal. Si estas medidas concentradas en cinco municipios del país fueron exitosas en razón de la naturaleza humanitaria, la agilidad y urgencia en su implementación, de la misma manera y en una dimensión mucho mayor serán efectivos los esfuerzos que realice la UBPD a nivel nacional siempre que su puesta en marcha sea igualmente inmediata.
                </p>
                <p>
                    Que como garantía de confianza institucional, el Estado debe demostrar su compromiso político de atender las recomendaciones de organismos internacionales expertos en materia de búsqueda de personas desaparecidas y de organizaciones de familiares víctimas que han exigido la implementación inmediata de las normas que crearán la UBPD. El CICR ha recomendado mantener como prioridad del Estado los esfuerzos institucionales para aliviar el sufrimiento de los miles de familiares que todavía buscan a sus seres queridos. Al respecto el CICR ha señalado en su más reciente informe que el compromiso del Gobierno y las FARC-EP
                    <span>
                        “por ayudar a averiguar lo ocurrido con los desparecidos es una prioridad más viva que nunca”
                    </span>
                    <sub>
                        [4]
                    </sub>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que el Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas, por su parte, “insta al Estado y a las FARC-EP a garantizar la no-repetición de las violaciones de Derechos Humanos y del derecho internacional humanitario que han caracterizado el conflicto armado, lo que incluye la priorización de: (...) la búsqueda de personas desaparecidas”
                    <sub>
                        [5]
                    </sub>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que de igual manera la Mesa de Trabajo sobre desaparición forzada de la Coordinación Colombia, Europa, Estados Unidos ha resaltado de manera reiterada la urgencia de poner en marcha las acciones humanitarias de la UBPD para la satisfacción de los derechos de las víctimas
                    <sub>
                        [6]
                    </sub>
                    . La implementación inmediata es una expectativa legítima de organizaciones de sociedad civil y de organismos internacionales que han trabajado junto con el Gobierno nacional en la implementación normativa de la UBPD.
                </p>
                <p>
                    Que la consolidación de la transición y la construcción de la paz estable y duradera, requiere de manera urgente la adopción de mecanismos concretos para la satisfacción de los derechos de las víctimas. Hasta el momento, con el objeto de hacer posible el fin del conflicto y la dejación de armas, se han implementado con mayor agilidad los instrumentos legales que garantizan la resolución de la situación jurídica de los excombatientes, especialmente el indulto, la amnistía y la libertad condicionada conforme a lo previsto en la Ley
                    <a href="ley_1820_2016.html#INICIO">
                        1820
                    </a>
                    de 2016, el Decreto
                    <a href="decreto_0277_2017.html#INICIO">
                        277
                    </a>
                    de 2017 y las demás normas vigentes. En este sentido, la puesta en marcha inmediata de la UBPD es necesaria para asegurar la satisfacción de derechos de las víctimas para honrar el principio del Acuerdo sobre la centralidad de sus derechos y para materializar sus derechos.
                </p>
                <p>
                    Que la puesta en marcha de la UBPD requiere la confluencia de diferentes actores que solo podrán articularse oportunamente si hay una pronta implementación normativa. El funcionamiento de la UBPD requiere la articulación de entidades como el Instituto Nacional de Medicina Legal, la Unidad para la Atención y Reparación Integral a las Víctimas y el Ministerio de Salud, entre otros. En este sentido, para lograr la articulación oportuna de los actores mencionados como garantía de la puesta efectiva en marcha de la UBPD, es necesario tramitar de manera inmediata su implementación normativa y de esta manera contará con el tiempo suficiente para diseñar la manera como tendrá lugar dicha articulación.
                </p>
                <p>
                    Que en la expedición de este decreto-ley las facultades extraordinarias no se utilizan para regular asuntos de reserva de ley estatutaria u orgánica ni para expedir códigos o crear nuevos impuestos. Asuntos como el archivo de documentos, la reserva de información, el acceso a predios durante labores de búsqueda, regulados por el decreto-ley de la UBPD en desarrollo de normas de rango legal ya existentes. Así por ejemplo, la reserva de la información desarrolla la Ley
                    <a href="ley_1712_2014.html#INICIO">
                        1712
                    </a>
                    de 2014 sobre transparencia y la Ley
                    <a href="ley_1581_2012.html#INICIO">
                        1581
                    </a>
                    de 2012 sobre acceso a la información y protección de datos, por lo que no opera la reserva de ley estatutaria.
                </p>
                <p>
                    Que la Ley Estatutaria
                    <a href="ley_1712_2014.html#INICIO">
                        1712
                    </a>
                    de 2014 regula el derecho de acceso a la información pública, los procedimientos para el ejercicio y garantía del derecho y las excepciones a la publicidad de información, y el presente decreto-ley lo que hace es justamente desarrollar lo establecido en esta ley. De conformidad con la jurisprudencia de la Corte Constitucional, “el hecho de que una materia general sea o haya sido objeto de una ley estatutaria, no significa que todos los asuntos que guardan relación funcional con ella queden automáticamente excluidos del ámbito normativo propio de la ley ordinaria”
                    <sub>
                        [7]
                    </sub>
                    . De hecho, como lo señala la Corte Constitucional en la citada sentencia, es posible entonces a través de un decreto-ley desarrollar el contenido de una ley estatutaria, sin que esto signifique contradicción normativa alguna
                    <sub>
                        [8]
                    </sub>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que dentro del articulado del presente decreto-ley se regulan aspectos establecidos en la Ley Estatutaria 1712 de 2014 en particular el artículo
                    <a href="ley_1712_2014.html#21">
                        21
                    </a>
                    que establece que “...las excepciones de acceso a la información contenidas en el presente decreto-ley no aplican en casos de violación de Derechos Humanos o delitos de lesa humanidad, y en todo caso deberán protegerse los derechos de las víctimas de dichas violaciones”. El articulado establecido en el presente decreto-ley, además, se encuentra conforme a la jurisprudencia de la Corte Constitucional, que ha señalado que “la reserva de la información no puede alegarse por razones de defensa o seguridad nacionales en el caso de violaciones de Derechos Humanos, cuando quiera que sea requerida por las autoridades judiciales o administrativas encargadas de la investigación o procesos pendientes”
                    <sub>
                        [9]
                    </sub>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que así mismo, la regulación que se establece en el articulado del presente decreto-ley sobre la materia regulada en la Ley
                    <a href="ley_1712_2014.html#INICIO">
                        1712
                    </a>
                    de 2014, responde al estándar internacional en la materia según el cual “en el caso de violaciones de Derechos Humanos, las autoridades del Estado no se pueden amparar en instrumentos como el secreto de Estado o la confidencialidad de la información, o en razones de interés público o seguridad nacional, para dejar de aportar la información requerida por las autoridades judiciales o administrativas”
                    <sub>
                        [10]
                    </sub>
                    .
                </p>
                <p>
                    Que por último en este asunto, se destaca que existe un reclamo por parte de las organizaciones internacionales por regular el acceso a la información reservada, el cual se ve solventado a través de articulado del presente decreto-ley, y que, por ende, resulta necesario y urgente proceder a implementar dicha regulación como garantías de las víctimas y la sociedad frente al derecho a la verdad.
                </p>
                <p>
                    Que la puesta en marcha de la UBPD como el mecanismo extrajudicial y humanitario encargado de la búsqueda, localización, identificación y entrega digna de las personas dadas por desaparecidas en el marco y en el contexto del conflicto armado en Colombia, requiere de disposiciones legales robustas que le otorguen todas las atribuciones y competencias que esta labor humanitaria requiere.
                </p>
                <p>
                    Que por primera vez el Estado colombiano asume el reto de poner en marcha una entidad estatal de naturaleza humanitaria con el objetivo de dirigir, coordinar y contribuir a la implementación de las acciones relacionadas con la búsqueda y localización de todas las personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto que se encuentren con vida, así como la recuperación, exhumación, análisis, identificación y entrega digna de los cuerpos con tejidos blandos y cuerpos óseos en los casos de las personas fallecidas. Unidad que ha sido ampliamente destacada y avalada por organismos internacionales
                    <sub>
                        [11]
                    </sub>
                    y Nacionales
                    <sub>
                        [12]
                    </sub>
                    con amplia experiencia y conocimiento en materia de desaparición forzada, quienes han resaltado la naturaleza humanitaria de la UBPD como una medida efectiva para avanzar en la búsqueda de las personas dadas por desaparecidas, y como una respuesta pertinente a la experiencia deficiente, tanto a nivel nacional como a nivel internacional, de la circunscripción de la búsqueda al ámbito del proceso penal.
                </p>
                <p>
                    Que la necesidad de fundar las bases legales para la realización de las labores humanitarias de la UBPD requiere un cambio en el paradigma de la forma como hasta ahora las instituciones del Estado han desarrollado sus funciones para afrontar el fenómeno de la desaparición forzada de personas en Colombia. Esta ley contempla la posibilidad de que la UBPD lleve a cabo todas las labores de búsqueda, localización, identificación, recuperación y entrega de manera humanitaria, con el objetivo de satisfacer los derechos de las víctimas y dar cumplimiento a lo establecido en el Acuerdo Final de manera efectiva, sin que se vea comprometida en ningún momento su naturaleza humanitaria y extrajudicial.
                </p>
                <p>
                    Que con el objetivo de proteger los intereses de todos los ciudadanos colombianos y evitar cualquier clase de exceso por parte de la UBPD en el desarrollo de sus funciones todas sus actuaciones estarán sometidas a todos los controles legales y judiciales necesarios para garantizar por un lado, el cumplimiento de su objetivo y la satisfacción de los derechos de las víctimas y por otro, evitar que se vulneren derechos fundamentales de terceros.
                </p>
                <p>
                    Que la UBPD responde de manera prioritaria a la satisfacción de los derechos a la verdad y a la reparación de las víctimas, y ante todo a aliviar su sufrimiento.
                </p>
                <p>
                    Que por la importancia y relevancia de este mecanismo extrajudicial del SIVJRNR presentada, el proceso de construcción de este decreto-ley ha garantizado la participación activa de las víctimas en todas sus fases, quienes han reiterado en múltiples escenarios su aprobación, complacencia y respaldo, lo cual hace que la misma goce de plena legitimidad para su implementación y exija su puesta en marcha de manera inmediata.
                </p>
                <p>
                    Que en consideración a lo anterior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. NATURALEZA DE LA UNIDAD DE BÚSQUEDA DE PERSONAS DADAS POR DESAPARECIDAS EN EL CONTEXTO Y EN RAZÓN DEL CONFLICTO ARMADO.
                    </a>
                    De conformidad con el artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        3
                    </a>
                    del Acto Legislativo 01 de 2017, en el marco del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición (SIVJRNR), y con el propósito de contribuir a satisfacer los derechos de las víctimas a la verdad y a la reparación póngase en marcha la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado (UBPD) por un período de veinte (20) años, prorrogables por ley.
                </p>
                <p>
                    La UBPD es una entidad del Sector Justicia, de naturaleza especial, con personería jurídica, autonomía administrativa y financiera, patrimonio independiente y un régimen especial en materia de administración de personal.
                </p>
                <p>
                    La UBPD podrá realizar todos los actos, contratos y convenios en el país o en el exterior que sean necesarios para el cumplimiento de su objeto, ajustándose a las facultades y atribuciones que le otorgan la Constitución, este decreto-ley, su reglamento y las demás normas que rijan su funcionamiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. OBJETO.
                    </a>
                    La UBPD tiene por objeto dirigir, coordinar, y contribuir a la implementación de las acciones humanitarias de búsqueda y localización de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado que se encuentren con vida, y en los casos de fallecimiento, cuando sea posible, la recuperación, identificación y entrega digna de cuerpos esqueletizados, de acuerdo con las disposiciones contenidas en la Constitución Política y en el presente decreto-ley, garantizando un enfoque territorial, diferencial y de género.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. CARÁCTER HUMANITARIO Y EXTRAJUDICIAL.
                    </a>
                    La UBPD será un mecanismo humanitario y extrajudicial. En ese sentido las actividades de la UBPD no podrán ni sustituir ni impedir las investigaciones de carácter judicial a las que haya lugar. La búsqueda de personas dadas por desaparecidas por parte de la UBPD no inhabilitará a las autoridades judiciales competentes para adelantar las investigaciones que consideren necesarias para establecer las circunstancias y responsabilidades de la victimización del caso asumido por la UBPD.
                </p>
                <p>
                    Con el fin de garantizar la efectividad del trabajo humanitario de la UBPD para satisfacer al máximo posible los derechos a la verdad y la reparación de las víctimas, y ante todo aliviar su sufrimiento, la información que reciba o produzca la UBPD no podrá ser utilizada con el fin de atribuir responsabilidades en procesos judiciales y no tendrá valor probatorio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En todo caso los informes técnico-forenses y los elementos materiales asociados al cadáver, podrán ser requeridos por las autoridades judiciales competentes y tendrán valor probatorio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. ENFOQUE TERRITORIAL, DIFERENCIAL Y DE GÉNERO.
                    </a>
                    La UBPD tendrá un enfoque territorial, diferencial y de género, que responda a las características particulares de la victimización en cada territorio y cada población y en especial a la protección y atención prioritaria de las mujeres y de los niños y niñas víctimas del conflicto armado. El enfoque de género y diferencial se aplicará en todas las fases y procedimientos de la UBPD, en especial respecto a todas las mujeres que han padecido o participado en el conflicto. La UBPD adoptará con participación de las víctimas y la sociedad civil, líneas para la determinación del paradero de las niñas y mujeres dadas por desaparecidas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FUNCIONES, ATRIBUCIONES Y METODOLOGÍA.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. FUNCIONES Y ATRIBUCIONES.
                    </a>
                    Son funciones y atribuciones de la UBPD las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Recolectar toda la información necesaria para la búsqueda, localización e identificación a las personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado, contrastando la información existente en las distintas fuentes oficiales y no oficiales, y establecer el universo de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado. En ejercicio de esta función la UBPD, podrá, entre otros:
                </p>
                <p>
                    a) Convocar y entrevistar de manera confidencial a personas para que voluntariamente suministren información que contribuya a la búsqueda, localización, recuperación e identificación de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado, incluyendo quienes hayan participado directa o indirectamente en las hostilidades;
                </p>
                <p>
                    b) Solicitar y recibir información de personas, entidades del Estado u organizaciones sociales y de víctimas que contribuyan a la búsqueda, localización, recuperación e identificación de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado, incluida información oficial que repose en bases de datos mecánicas, magnéticas u otras similares, de conformidad con la ley;
                </p>
                <p>
                    c) Incentivar a la sociedad en general a suministrar información de manera confidencial que permita apoyar las labores de búsqueda, localización, recuperación, identificación y entrega digna de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado;
                </p>
                <p>
                    d) Establecer, en coordinación con el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses (INMLCF), un capítulo especial del Registro Nacional de Desaparecidos administrado por el INMLCF, exclusivamente para el universo de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado. Conforme a lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0589_2000.html#9">
                        9
                    </a>
                    o de la Ley 589 de 2000, el Registro Nacional de Desaparecidos continuará bajo la coordinación del INMLCF y funcionará en su sede;
                </p>
                <p>
                    e) Establecer, en coordinación con la Unidad para las Víctimas, reglas para la interoperabilidad e inclusión en el Registro Único de Víctimas, por hechos de desaparición forzada u otros que hayan sufrido personas dadas por desaparecidas, de acuerdo con la normatividad vigente.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar y poner en marcha un plan nacional que establezca las prioridades para el cumplimiento de su objeto y planes regionales correspondientes de búsqueda, localización, recuperación, identificación y entrega digna de cuerpos esqueletizados de las personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado, en coordinación con las entidades correspondientes y con la participación de las víctimas y organizaciones de víctimas y de Derechos Humanos.
                </p>
                <p>
                    3. Coordinar y adelantar, con el apoyo técnico científico del INMLCF y de otras entidades públicas, procesos de búsqueda, localización, recuperación, identificación y entrega digna de cuerpos esqueletizados de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado. En ejercicio de esta función la UBPD, podrá, entre otros:
                </p>
                <p>
                    a) Llevar a cabo las labores necesarias para la búsqueda y localización de personas dadas por desaparecidas, entre otras, labores de georreferenciación, prospección, exhumación y recolección de material físico, cumpliendo con los criterios técnicos de documentación y preservación de evidencia física requeridos;
                </p>
                <p>
                    b) Asegurar los elementos materiales asociados al cadáver y otros relativos a los informes técnico-forenses, garantizando su capacidad demostrativa y valor probatorio;
                </p>
                <p>
                    c) Tomar las medidas necesarias para acceder a y proteger los lugares en los que debe llevar a cabo sus funciones de búsqueda, localización, recuperación e identificación, con el apoyo de la Fuerza Pública cuando lo considere necesario, y conforme a este decreto-ley;
                </p>
                <p>
                    d) Fortalecer y agilizar los procesos para la identificación de cuerpos esqueletizados, en coordinación con el INMLCF;
                </p>
                <p>
                    e) En coordinación con el INMLCF, promover y adelantar acciones que permitan la recolección y aporte de muestras biológicas de los familiares para complementar el Banco de Perfiles Genéticos previa autorización de los mismos;
                </p>
                <p>
                    f) &lt;Literal CONDICIONALMENTE exequible&gt; Garantizar, cuando sea posible, la entrega a los familiares de los cuerpos esqueletizados, de las personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado, siempre asegurando una entrega digna y atendiendo las diferentes tradiciones étnicas y culturales y los estándares internacionales y nacionales vigentes, entre ellos los establecidos en la Ley
                    <a href="ley_1408_2010.html#INICIO">
                        1408
                    </a>
                    de 2010;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    g) Solicitar la práctica de examen médico legal a cadáveres por intermedio del INMLCF, la inscripción de la muerte en el registro civil de defunción y emitir autorización de entrega de cuerpos en los casos en los que se requiera;
                </p>
                <p>
                    h) Los cuerpos no identificados o no reclamados por sus familiares, deberán ser preservados por el INMLCF y estarán a disposición de las autoridades competentes para la satisfacción de los derechos de las víctimas.
                </p>
                <p>
                    4. Garantizar la participación de los familiares de las personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado, en los procesos de búsqueda, localización, recuperación, identificación y entrega digna de cuerpos esqueletizados. En todo caso la Unidad para las Víctimas conservará su competencia respecto de lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_1408_2010.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 1408 de 2010, y el literal i) del artículo
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#139">
                        139
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011.
                </p>
                <p>
                    5. Promover la coordinación interinstitucional para la orientación de, y la atención psicosocial a, los familiares de las personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado. En todo caso la Unidad para las Víctimas y el Ministerio de Salud conservarán su competencia respecto de lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_1448_2011_pr003.html#135">
                        135
                    </a>
                    de la Ley 1448 de 2011, el Capítulo 4 del Título VII del Decreto 4800 de 2011 y el artículo
                    <a href="ley_1408_2010.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 1408 de 2010.
                </p>
                <p>
                    6. Entregar a los familiares un reporte oficial detallado de la información que haya logrado obtener sobre lo acaecido a la persona dada por desaparecida, al término de la ejecución del plan de búsqueda correspondiente. Lo anterior sin perjuicio de la información que la UBPD pueda entregar durante la ejecución del plan de búsqueda a solicitud de los familiares, respetando siempre el derecho a la privacidad de las víctimas.
                </p>
                <p>
                    7. Entregar a la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición durante su vigencia, los reportes detallados de la información que obtenga sobre lo acaecido a las personas dadas por desaparecidas.
                </p>
                <p>
                    8. Informar periódica y públicamente al menos cada 6 meses sobre las actividades de búsqueda, localización, recuperación, identificación, y entrega digna de cuerpos esqueletizados que se realicen, respetando siempre el derecho a la privacidad de las víctimas.
                </p>
                <p>
                    9. Solicitar, en caso de riesgo, la protección de víctimas, declarantes, y demás personas que estime pertinente, a las autoridades e instituciones correspondientes quienes tomarán las medidas respectivas en el marco de su competencia.
                </p>
                <p>
                    10. Elaborar e implementar un registro nacional de fosas, cementerios ilegales y sepulturas, en el marco de su competencia y en coordinación con las autoridades competentes.
                </p>
                <p>
                    11. Atender los requerimientos y lineamientos de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición (CEV). La UBPD y la CEV concertarán un protocolo de cooperación e intercambio de información, coordinación de sus actuaciones y espacios de articulación que contribuirá al cumplimiento de sus objetivos.
                </p>
                <p>
                    12. Presentar los informes que le solicite la JEP, de acuerdo con lo establecido en el Acto Legislativo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        01
                    </a>
                    de 2017 y sus desarrollos.
                </p>
                <p>
                    13. Establecer los protocolos de cooperación necesarios con las autoridades judiciales competentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno nacional fortalecerá el INMLCF en su infraestructura física, humana y tecnológica y su cobertura territorial, teniendo en cuenta su rol como soporte científico de la UBPD.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. ACCESO Y PROTECCIÓN DE LUGARES EN LOS QUE LA UBPD LLEVE A CABO SUS FUNCIONES DE BÚSQUEDA, LOCALIZACIÓN, RECUPERACIÓN E IDENTIFICACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Conforme a las reglas previstas en este artículo, cuando la UBPD tenga conocimiento de la presunta ubicación de personas, cuerpos o cuerpos esqueletizados de las personas dadas por desaparecidas de las que trata el artículo
                    <a href="decreto_0589_2017.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del presente decreto-ley, realizará ella misma la búsqueda, localización y exhumación o podrá coordinarlas con las entidades competentes. En caso de requerirlo, solicitará apoyo de la Fuerza Pública para el acceso y protección de estos lugares.
                </p>
                <p>
                    Los funcionarios de la UBPD podrán ingresar al lugar donde se tenga conocimiento de la presunta ubicación de las personas, cuerpos o cuerpos esqueletizados de las personas dadas por desaparecidas, siempre y cuando:
                </p>
                <p>
                    1. El plan nacional o regional de búsqueda indiquen el presunto lugar o lugares. En dicho plan se deben señalar las razones por las cuales es necesario realizar dicho procedimiento.
                </p>
                <p>
                    2. No exista una expectativa razonable de intimidad por tratarse de un bien público o de uso público, o en campo abierto, a plena vista, o cuando se encuentre abandonado, y siguiendo lo establecido en el artículo
                    <a href="decreto_0589_2017.html#7">
                        7
                    </a>
                    o del presente decreto-ley y las normas que lo regulen.
                </p>
                <p>
                    En caso de existir expectativa razonable de intimidad, siguiendo lo establecido en el artículo
                    <a href="decreto_0589_2017.html#8">
                        8
                    </a>
                    del presente decreto-ley y las normas que lo regulen.
                </p>
                <p>
                    3. Cuente con autorización previa al acceso y debidamente motivada del Director de la UBPD en donde se evidencie expresamente el cumplimiento de los requisitos descritos en los numerales anteriores y la necesidad, proporcionalidad y razonabilidad de la medida.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. ACCESO Y PROTECCIÓN DE LUGARES CUANDO NO EXISTA UNA EXPECTATIVA RAZONABLE DE INTIMIDAD.
                    </a>
                    Los funcionarios de la UBPD podrán ingresar al lugar donde se tenga conocimiento de la presunta ubicación de las personas, cuerpos o cuerpos esqueletizados de las personas desaparecidas o dadas por desaparecidas cuando no exista una expectativa razonable de intimidad, siempre y cuando cumplan con las siguientes condiciones, además de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="decreto_0589_2017.html#6">
                        6
                    </a>
                    o del presente decreto-ley:
                </p>
                <p>
                    1. Se considere que no existe dicha expectativa por tratarse de un bien público o de uso público, o se encuentre en campo abierto, a plena vista, o cuando se encuentre abandonado.
                </p>
                <p>
                    2. En caso de requerirse por norma legal expresa, la UBPD cuente con autorización para el ingreso, emitida por la autoridad competente que controle su administración.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. ACCESO Y PROTECCIÓN DE LUGARES CUANDO EXISTE UNA EXPECTATIVA RAZONABLE DE INTIMIDAD.
                    </a>
                    Los funcionarios de la UBPD podrán ingresar al lugar donde se tenga conocimiento de la presunta ubicación de las personas, cuerpos o cuerpos esqueletizados de las personas desaparecidas cuando exista una expectativa razonable de intimidad, siempre y cuando cumplan con las siguientes condiciones, además de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="decreto_0589_2017.html#6">
                        6
                    </a>
                    o del presente decreto-ley:
                </p>
                <p>
                    1. Medie consentimiento expreso del propietario o simple tenedor del bien, o de quien tenga interés por ser afectado durante el procedimiento. En este caso, no se considerará como suficiente la mera ausencia de objeciones por parte del interesado, sino que deberá acreditarse la libertad del afectado al manifestar la autorización para el registro.
                </p>
                <p>
                    2. &lt;Numeral CONDICIONALMENTE exequible&gt; En los casos en los que no medie consentimiento por parte del propietario del predio simple tenedor:
                </p>
                <p>
                    a) El Director ordene mediante resolución motivada la búsqueda en los lugares donde se tenga conocimiento de la presunta ubicación de las personas, cuerpos o cuerpos esqueletizados de las personas dadas por desaparecidas;
                </p>
                <p>
                    b) El lugar no coincida con su casa de habitación, en el caso de personas naturales;
                </p>
                <p>
                    c) La resolución motivada que ordena el registro sea debidamente notificada a quien se encuentre en el lugar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La competencia para ordenar la búsqueda de que trata el presente artículo, corresponde al Director de la UBPD y es indelegable. Contra la orden emitida por el Director proceden los recursos de ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. AUTORIZACIÓN JUDICIAL PARA EL INGRESO A LUGARES DE HABITACIÓN O DOMICILIO.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; La UBPD
                    <u>
                        podrá
                    </u>
                    solicitar a la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz de la JEP autorización judicial para el acceso y protección de los lugares de habitación o domicilio donde se tenga conocimiento de la presunta ubicación de cuerpos o cuerpos esqueletizados de las personas desaparecidas, en los casos en los que no medie consentimiento expreso del propietario o simple tenedor del bien, o de quien tenga interés por ser afectado durante el procedimiento siempre y cuando:
                </p>
                <p>
                    1. Exista una solicitud escrita por parte de la UBPD motivada donde se demuestre que el acceso y protección solicitados son adecuados, necesarios y proporcionales para alcanzar el fin perseguido.
                </p>
                <p>
                    2. No se comprometa en ninguna medida la naturaleza extrajudicial y humanitaria de la UBPD ni la información recolectada en el desarrollo con estas labores de conformidad con el artículo
                    <a href="decreto_0589_2017.html#3">
                        3
                    </a>
                    o del presente decreto-ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La competencia para ordenar la búsqueda de que trata el presente artículo, corresponde al Director de la UBPD y es indelegable. Contra los actos administrativos emitidos por el Director proceden los recursos de ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. REGLAS PARA ASEGURAR LOS ELEMENTOS MATERIALES ASOCIADOS AL CADÁVER.
                    </a>
                    Los funcionarios de la UBPD seguirán las siguientes reglas para descubrir, identificar, recoger y embalar todos los elementos materiales asociados al cadáver, garantizando que, de ser requeridos por las autoridades judiciales competentes, puedan tener valor probatorio:
                </p>
                <p>
                    1. El lugar de inspección y cada elemento material asociado al cadáver, antes de ser recogido, serán registrados mediante fotografía, video o cualquier otro medio técnico y se levantará el respectivo plano.
                </p>
                <p>
                    2. Se seguirán estrictamente los pasos definidos en los protocolos adoptados sobre la materia por la UBPD, teniendo en cuenta los estándares técnico-científicos.
                </p>
                <p>
                    3. Se levantará un acta que debe suscribir el funcionario y las personas que la atendieron, colaboraron o permitieron la realización.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En desarrollo de las facultades establecidas en el inciso anterior, UBPD podrá tomar las medidas necesarias para evitar que los elementos materiales asociados al cadáver obtenidos sean alterados, ocultados o destruidos, mediante su inmovilización y aseguramiento. Para tales efectos, la Fuerza Pública deberá colaborar, previo requerimiento de los funcionarios de la UBPD, con el objeto de garantizar la ejecución de las respectivas actuaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO III">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACCESO A LA INFORMACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. ACCESO A LA INFORMACIÓN.
                    </a>
                    La UBPD tendrá acceso a las bases de datos oficiales y podrá suscribir convenios con organizaciones de víctimas y de Derechos Humanos para tener acceso a la información de que dispongan.
                </p>
                <p>
                    Todas las entidades del Estado prestarán su colaboración a la UBPD para el cumplimiento de sus funciones y le brindarán toda la información que tengan a su disposición en lo relacionado con las personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. ACCESO A INFORMACIÓN RESERVADA.
                    </a>
                    &lt;Apartes subrayados CONDICIONALMENTE exequibles&gt;
                    <u>
                        Conforme a lo dispuesto en el artículo
                        <a href="ley_1712_2014.html#21">
                            21
                        </a>
                        de la Ley Estatutaria de Transparencia y del Derecho de Acceso a la Información Pública Nacional, Ley 1712 de 2014, no son oponibles las reservas en materia de acceso a la información pública frente a las violaciones de los Derechos Humanos o infracciones al DIH
                    </u>
                    . En cumplimiento de su mandato, la UBPD podrá requerir de las instituciones públicas la información necesaria para el ejercicio de sus funciones, sin que pueda oponérsele
                    <u>
                        reserva alguna
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de información reservada, la UBPD, en todo caso, deberá garantizar, por escrito, la reserva de la misma, el traslado de la reserva legal de la información, suscribir actas de compromiso de reserva y observar las seguridades y niveles de clasificación consagradas en la Ley Estatutaria
                    <a href="ley_1621_2013.html#1621">
                        1621
                    </a>
                    de 2013, la Ley Estatutaria
                    <a href="ley_1712_2014.html#INICIO">
                        1712
                    </a>
                    de 2014, sus decretos reglamentarios y otras normas relevantes, sin perjuicio de las acciones penales, disciplinarias y fiscales a que haya lugar por violación de la reserva legal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En desarrollo de lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1712_2014.html#28">
                        28
                    </a>
                    de la Ley 1712 de 2014, cuando la información, archivos, documentos o datos requeridos por la UBPD correspondan a información clasificada, calificada o reservada, la institución poseedora deberá aportar, junto con la información requerida, un reporte en el que sustente la reserva o la clasificación, de acuerdo a las siguientes reglas: i) hacerlo por escrito; ii) precisar las normas jurídicas que sustentan la reserva o clasificación; iii) argumentar si existe un riesgo presente, probable y específico de dañar el interés protegido que sustenta la restricción de la información, y (iv) demostrar el daño que puede producirse con la publicidad de estos archivos e información.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    <u>
                        En tratándose de información contenida en documentos de inteligencia y contrainteligencia, previo a su acceso, deberá garantizarse por escrito su reserva legal, seguridad y protección de la información, especificando la imposibilidad de su reproducción en forma mecánica o virtual
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La información que goza de reserva legal podrá ser utilizada por la UBPD en el cumplimiento de sus funciones, pero no podrá ser pública.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. NEGATIVA O NEGLIGENCIA FRENTE AL SUMINISTRO DE LA INFORMACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; Los servidores públicos que obstruyan el acceso a la información o incumplan con las obligaciones establecidas en los artículos
                    <a href="decreto_0589_2017.html#11">
                        11
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_0589_2017.html#12">
                        12
                    </a>
                    del presente decreto-ley incurrirán en falta
                    <u>
                        gravísima
                    </u>
                    , sin perjuicio de las sanciones penales a que haya lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. CONVENIOS Y PROTOCOLOS DE ACCESO A INFORMACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; La UBPD podrá suscribir contratos, convenios y/o protocolos de acceso a información con cualquier tipo de organización nacional o internacional de derecho público o privado, incluyendo organizaciones de víctimas y de Derechos Humanos, nacionales o extranjeras,
                    <u>
                        pudiendo establecer las condiciones de confidencialidad
                    </u>
                    que fueren necesarias para su adecuado uso y para la protección de las personas mencionadas en ella.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para el cumplimiento de sus funciones, la UBPD adoptará procedimientos para contrastar y verificar la calidad de la información que recolecte, incluyendo su confiabilidad, y para identificar la información falsa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IV">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÓRGANOS DE DIRECCIÓN, SU COMPOSICIÓN Y FUNCIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. ÓRGANO DE DIRECCIÓN Y ADMINISTRACIÓN.
                    </a>
                    La dirección y administración de la UBPD, estará a cargo del Director General, que se designará en los términos previstos en el presente decreto-ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. SELECCIÓN Y NOMBRAMIENTO DEL DIRECTOR.
                    </a>
                    El Director deberá ser colombiano y será escogido sobre la base de criterios de idoneidad y excelencia para un periodo de 5 años.
                </p>
                <p>
                    El Director de la UBPD será escogido por el Comité de Escogencia establecido en el parágrafo del artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        7
                    </a>
                    del Acto Legislativo 01 de 2017, sobre criterios formulados con base en las sugerencias del Comité Internacional de la Cruz Roja y de la Comisión Internacional sobre Personas Desaparecidas y será nombrado por el Presidente.
                </p>
                <p>
                    Al término del mandato o en caso de falta absoluta del Director, el Comité de Escogencia del que trata el inciso anterior elegirá al Director. Son faltas absolutas la muerte, la renuncia aceptada, la destitución y la terminación del período para el cual fue elegido, de conformidad con la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. FUNCIONES DEL DIRECTOR.
                    </a>
                    El Director o Directora de la UBPD tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Dirigir las actividades y acciones conducentes al cumplimiento de los objetivos de la UBPD.
                </p>
                <p>
                    2. Coordinar la formulación y hacer seguimiento a los planes, programas, proyectos y protocolos para la búsqueda, localización, identificación y entrega digna de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado.
                </p>
                <p>
                    3. Emitir autorización para el acceso y protección de lugares en los que la UBPD debe llevar a cabo sus funciones de búsqueda, localización, recuperación e identificación.
                </p>
                <p>
                    4. Establecer protocolos de participación de víctimas en las actividades de la UBPD.
                </p>
                <p>
                    5. Mantener una interlocución constante con las víctimas y sus organizaciones.
                </p>
                <p>
                    6. Promover las alianzas estratégicas, nacionales e internacionales, que se requieran para el cumplimiento de las funciones de la UBPD.
                </p>
                <p>
                    7. Dirigir las acciones necesarias para la coordinación de la UBPD con las entidades que conforman el Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición.
                </p>
                <p>
                    8. Celebrar los contratos, acuerdos y convenios que se requieran para el buen funcionamiento de la UBPD.
                </p>
                <p>
                    9. Representar judicial y extrajudicialmente a la entidad en los procesos y demás acciones legales que se instauren en su contra o que deba promover la institución, para lo cual podrá conferir poder o mandato.
                </p>
                <p>
                    10. Dirigir la administración del personal conforme a las normas correspondientes y nombrar y remover el personal de la entidad, con excepción de los empleos cuya nominación esté atribuida a otra autoridad.
                </p>
                <p>
                    11. Crear y organizar grupos internos de trabajo y órganos de asesoría y coordinación, para atender el cumplimiento de las funciones de la UBPD, de acuerdo con las necesidades del servicio, los planes, programas y proyectos aprobados por la entidad.
                </p>
                <p>
                    12. Definir la política institucional de comunicaciones internas y externas.
                </p>
                <p>
                    13. Ejercer la función de control disciplinario interno de conformidad con las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    14. Aprobar el anteproyecto de presupuesto anual de gastos e inversiones.
                </p>
                <p>
                    15. Asistir como invitado permanente al Consejo Asesor del que trata el presente decreto-ley.
                </p>
                <p>
                    16. Las demás que le asigne la ley y que correspondan a la naturaleza de la entidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. DE LAS INCOMPATIBILIDADES DEL DIRECTOR.
                    </a>
                    El Director de la UBPD no podrá:
                </p>
                <p>
                    1. Ejercer su profesión ni ningún otro oficio durante el período del ejercicio del cargo, a excepción de la cátedra universitaria.
                </p>
                <p>
                    2. Celebrar contratos con la UBPD, por sí o por interpuesta persona o en nombre de otro, ni gestionar ante ella negocios propios o ajenos durante el ejercicio de su cargo ni dentro del año siguiente a su retiro.
                </p>
                <p>
                    3. Intervenir en ningún momento en actividades de proselitismo político o electoral, sin perjuicio de ejercer libremente el derecho al sufragio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. EXCEPCIÓN AL DEBER DE DENUNCIA.
                    </a>
                    Para garantizar el carácter extrajudicial de la UBPD y su adecuado funcionamiento, sus funcionarios, contratistas, y personal delegado estarán exentos del deber de denuncia y no podrán ser obligados a declarar en procesos judiciales, siempre y cuando el conocimiento de los hechos haya sido en desarrollo de las funciones relacionadas en el presente decreto-ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    De ser requeridos por la Jurisdicción Especial para la Paz, por otras autoridades competentes o por la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición, quienes en desarrollo de las funciones propias de la UBPD hayan realizado los informes técnico-forenses deberán ratificar y explicar lo concerniente a esos informes y los elementos materiales asociados al cadáver.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. CONSEJO ASESOR DE LA UBPD.
                    </a>
                    Corresponde al Consejo Asesor de la UBPD asesorar al Director o Directora de la UBPD en el cumplimiento de las funciones de la misma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. MIEMBROS DEL CONSEJO ASESOR.
                    </a>
                    El Consejo Asesor estará integrado por los siguientes miembros:
                </p>
                <p>
                    1. Presidente de la CEV o su delegado.
                </p>
                <p>
                    2. Ministro del Interior o su delegado.
                </p>
                <p>
                    3. Ministro de Salud o su delegado.
                </p>
                <p>
                    4. Ministro de Justicia o su delegado.
                </p>
                <p>
                    5. Alto Comisionado para la Paz o su delegado.
                </p>
                <p>
                    6. Director de la Unidad para la Atención y Reparación Integral a las Víctimas del Conflicto Armado o su delegado.
                </p>
                <p>
                    7. Director del INMLCF o su delegado.
                </p>
                <p>
                    8. Consejero Presidencial para los Derechos Humanos o su delegado.
                </p>
                <p>
                    9. Un representante de la Mesa Nacional de Participación de Víctimas cuyo hecho victimizante sea el delito de desaparición forzada.
                </p>
                <p>
                    10. Dos delegados de las organizaciones de víctimas de desaparición forzada escogidos por ellas mismas una vez al año.
                </p>
                <p>
                    11. Dos delegados de las organizaciones de víctimas de secuestro escogidos por ellas mismas una vez al año.
                </p>
                <p>
                    12. Un delegado de las organizaciones civiles con especialidad técnico-forense escogido por ellas mismas una vez al año.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. FUNCIONES DEL CONSEJO ASESOR.
                    </a>
                    Son funciones del Consejo Asesor las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar al Director de la UBPD en el cumplimiento de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    2. Aprobar los lineamientos de política pública en materia de búsqueda, localización, identificación y entrega digna de cuerpos esqueletizados de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado.
                </p>
                <p>
                    3. Asesorar al Director sobre el presupuesto anual de gastos e inversiones.
                </p>
                <p>
                    4. Presentar insumos para la elaboración de los Planes de Búsqueda, Localización e Identificación de Personas Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado y los planes regionales.
                </p>
                <p>
                    5. Presentar insumos para la elaboración de los protocolos de participación de víctimas en las actividades de la UBPD.
                </p>
                <p>
                    6. Acompañar, cuando así lo decida el Director, o y teniendo en cuenta las competencias de los miembros del Consejo Asesor, las actividades de búsqueda, localización, identificación y entrega digna de cuerpos esqueletizados que lleve a cabo la UBPD.
                </p>
                <p>
                    7. Elaborar informes públicos anuales de seguimiento y verificación del cumplimiento de las funciones de la UBPD y emitir recomendaciones.
                </p>
                <p>
                    8. Darse su propio reglamento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. INSTANCIAS TERRITORIALES DE PARTICIPACIÓN.
                    </a>
                    El Consejo Asesor sesionará por lo menos una vez al año en las reglones priorizadas por la UBPD para la implementación de los planes de búsqueda regionales, garantizando la participación en estas sesiones de las víctimas, organizaciones de víctimas y organizaciones defensoras de Derechos Humanos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. ESCOGENCIA DE LAS ORGANIZACIONES DELEGADAS AL CONSEJO ASESOR.
                    </a>
                    La UBPD apoyará el proceso de elección de los representantes que realicen las víctimas y las organizaciones de Derechos Humanos que hagan parte del Consejo Asesor. Sin perjuicio de la autonomía e independencia de dichas organizaciones.
                </p>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. ESTRUCTURA INTERNA.
                    </a>
                    El Gobierno nacional en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales adoptará la estructura interna que requiera la UBPD para el cumplimiento de sus funciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. PLANTA DE PERSONAL.
                    </a>
                    De conformidad con la estructura prevista en el presente decreto-ley y la estructura interna, el Gobierno nacional en ejercicio de las facultades señalas en el artículo
                    <a href="decreto_0589_2017.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política y en la Ley
                    <a href="ley_0489_1998.html#INICIO">
                        489
                    </a>
                    de 1998 procederá a adoptar la planta de personal necesaria para el debido y correcto funcionamiento de la UBPD.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I">
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </a>
                    El certificado de disponibilidad presupuestal para proveer el empleo del primer Director de la UBPD será expedido por el jefe de presupuesto o quien haga sus veces del Ministerio de Justicia, con cargo al presupuesto de la UBPD.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO V">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FINANCIACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. RECURSOS Y PATRIMONIO.
                    </a>
                    Los recursos y el presupuesto de la UBPD, estarán constituidos por:
                </p>
                <p>
                    1. Los recursos del Presupuesto General de la Nación que se le asignen.
                </p>
                <p>
                    2. Las donaciones públicas o privadas para el desarrollo de los objetivos de la Unidad.
                </p>
                <p>
                    3. Los aportes de cualquier clase provenientes de recursos de Cooperación Internacional para el cumplimiento del objetivo de la Unidad.
                </p>
                <p>
                    4. Los demás que reciba en desarrollo de su objeto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VI">
                        TÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INSPECCIÓN, VIGILANCIA Y CONTROL.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. INSPECCIÓN, VIGILANCIA Y CONTROL.
                    </a>
                    La inspección, vigilancia y control de la UBPD estará a cargo de los órganos de control, de acuerdo a los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr003.html#117">
                        117
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr003.html#118">
                        118
                    </a>
                    de la Constitución Nacional. Esta atribución incluye la competencia para vigilar la observancia de la Constitución, las leyes y reglamentos a que están obligados los funcionarios y trabajadores de la UBPD, adelantar las investigaciones administrativas a que haya lugar y aplicar el régimen disciplinario correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VII">
                        TÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. COMISIÓN DE BÚSQUEDA DE PERSONAS DESAPARECIDAS (CBPD).
                    </a>
                    Una vez se integre el Consejo Asesor de la UBPD, modifíquese el inciso primero del artículo
                    <a href="ley_0589_2000.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 589 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <b>
                        Artículo 8o.
                        <span>
                            Comisión de Búsqueda de Personas Desaparecidas.
                        </span>
                    </b>
                    Créase una Comisión Nacional y Permanente de Búsqueda de Personas Desaparecidas con el fin de apoyar y promover la investigación del delito de desaparición forzada en los casos que no se enmarquen en el contexto y en razón del conflicto armado, con pleno respeto de las competencias institucionales y de las facultades de los sujetos procesales”.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. ARTICULACIÓN ENTRE LA UBPD Y LA CBPD.
                    </a>
                    El Director de la UBPD coordinará con la CBPD, a fin de canalizar la información y experiencias de esta última en especial la aplicación del Plan de Búsqueda de Personas Desaparecidas, el Protocolo de Entrega Digna, el Registro Nacional de Desaparecidos y otros mecanismos y herramientas aplicables.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31. VIGENCIA.
                    </a>
                    El presente decreto-ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 5 de abril de 2017.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENRIQUE GIL BOTERO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN FERNANDO CRISTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública (e),
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLAUDIA HERNÁNDEZ LEÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    * * *
                </p>
                <p>
                    1 Ver, entre otros, Corte Constitucional Sentencias, C-579 de 2013, M. P. Jorge Ignacio Pretelt, C-
                    <a href="c-771_2011.html#INICIO">
                        771
                    </a>
                    de 2011, M. P. Nilson Pinilla Pinilla y C-
                    <a href="c-370_2006.html#INICIO">
                        370
                    </a>
                    de 2006, M. P. Manuel José Cepeda.
                </p>
                <p>
                    2 Ver, Corte Constitucional, C-
                    <a href="c-370_2006.html#INICIO">
                        370
                    </a>
                    de 2006, M. P. Manuel José Cepeda.
                </p>
                <p>
                    3 Ver Corte Constitucional Sentencias C-
                    <a href="c-473_2005.html#INICIO">
                        473
                    </a>
                    de 2005, M. P. Manuel José Cepeda, citada, entre otras en, C-
                    <a href="c-771_2011.html#INICIO">
                        771
                    </a>
                    de 2011, M. P. Nilson Pinilla Pinilla.
                </p>
                <p>
                    4 CICR. Retos Humanitarios 2017, Informe Colombia: Resultados y Perspectivas. Página 19.
                </p>
                <p>
                    5 A/HRC/34/3/Add.3, Consejo de Derechos Humanos, Informe anual del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos sobre la situación de los Derechos Humanos en Colombia, 2016.
                </p>
                <p>
                    6 La mesa de trabajo sobre desaparición forzada de la Coordinación Colombia, Europa, Estados Unidos reúne a las principales organizaciones de víctimas y defensoras de Derechos Humanos en materia de desaparición forzada. Al respecto ver: http://coeuropa.org.co/con-la-creacion-de-la-unidad-de-busqueda-para-personas-dadas-por-desaparecidas-la-actual-comision-nacional-de-busqueda-de-personas-debe-dejar-de-existir/,http://www.movimientodevictimas.org/?q=content/el-movice-exige-que-la-unidad-de-b%C3%BAsqueda-de-personas-desaparecidas-sea-un-ente-aut%C3%B3nomo-y http://www.contagioradio.com/implementacion-de-los-acuerdos-requiere-movilizacion-social-ivan-cepeda-articulo-37635/,http://palabrasalmargen.com/index.php/articulos/nacional/item/urge-exhumar-la-verdad-de-las-desapariciones-forzadas-la-implementacion-de-la-ubpd-una-oportunidad-para-tener-respuestas-de-los-desaparecidos.
                </p>
                <p>
                    7 Corte Constitucional, Sentencia C-670 de 2001, Manuel José Cepeda.
                </p>
                <p>
                    8 Corte Constitucional, Sentencia C-670 de 2001, Manuel José Cepeda.
                </p>
                <p>
                    9 Corte Constitucional, Sentencias C-951 de 2014, M. P. Martha Victoria Sáchica y C-540 de 2012 M. P. Jorge Iván Palacio (parágrafo 3.9.34), entre otras.
                </p>
                <p>
                    10 Caso Myrna Mack Chang vs. Guatemala. Corte Interamericana de Derechos Humanos.
                </p>
                <p>
                    11 CIDH. Informe anual 2015, Capítulo V “Seguimiento de recomendaciones formuladas por la CIDH en sus informes temáticos. Seguimiento de recomendaciones formuladas por la CIDH en el informe Verdad, Justicia y Reparación: Cuarto Informe sobre la situación de Derechos Humanos en Colombia”. Numerales 5 y 6. CICR Retos Humanitarios 2016. Página 8 y Retos Humanitarios 2017, Informe Colombia: Resultados y Perspectivas. Página 20. ONU. Informe Anual 2015. Página 4.
                </p>
                <p>
                    12 CCJ. La participación de las víctimas en el Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición. Página 45. William Rozo Álvarez y Catalina Puerto Valdivieso. “Una aproximación a las exhumaciones humanitarias a partir del caso Charras (Guaviare, Colombia) en Revista Criterio Jurídico Garantista Vol. 9 Número 15 diciembre 2016. Fundación Universitaria Autónoma de Colombia. Página 63.
                </p>
                <a href="decreto_0589_2017.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>