<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1904_2009]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 1904 DE 2009
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (mayo 26)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 47.361 de 26 de mayo de 2009
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN -COLCIENCIAS-
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio del cual se modifica la estructura del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación -Colciencias- y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de las facultades que le confiere el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia, el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, y la Ley
                    <a href="ley_1286_2009.html#1">
                        1286
                    </a>
                    de 2009,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OBJETIVOS Y FUNCIONES DEL DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN -COLCIENCIAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETIVOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    El Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación - Colciencias- es un organismo principal de la administración pública, rector del sector y del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e innovación -SNCTI- encargado de formular, orientar, dirigir, coordinar, ejecutar e implementar la política del Estado en la materia, en concordancia con los planes y programas de desarrollo.
                </p>
                <p>
                    De conformidad con lo señalado en el artículo
                    <a href="ley_1286_2009.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 1286 de 2009 son objetivos generales del Departamento los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Crear una cultura basada en la generación, la apropiación y la divulgación del conocimiento, y la investigación científica, la innovación y el aprendizaje permanentes.
                </p>
                <p>
                    2. Definir las bases para formular anualmente un Plan Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    3. Fundamentar y favorecer la proyección e inserción estratégica de Colombia en las dinámicas del sistema internacional que incorporan el conocimiento y la innovación y generan posibilidades y desafíos emergentes para el desarrollo de los países y sus relaciones internacionales, en el marco de la sociedad global del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    4. Articular y enriquecer la investigación, el desarrollo científico, tecnológico y la innovación con el sector privado, en especial el sector productivo.
                </p>
                <p>
                    5. Propiciar el fortalecimiento de la capacidad científica, tecnológica, de innovación, de competitividad y de emprendimiento, y la formación de investigadores en Colombia.
                </p>
                <p>
                    6. Promover el desarrollo y la vinculación de la ciencia con sus componentes básicos y aplicados al desarrollo tecnológico innovador, asociados a la actualización y mejoramiento de la calidad de la educación formal y no formal.
                </p>
                <p>
                    7. Integrar esfuerzos de los diversos sectores y actores para impulsar áreas de conocimiento estratégicas para el desarrollo del país, en las ciencias básicas, sociales y humanas, de acuerdo con las prioridades definidas en el Plan Nacional de Desarrollo.
                </p>
                <p>
                    8. Fortalecer el desarrollo regional a través de los Consejos Departamentales de Ciencia, Tecnología e Innovación y políticas integrales, novedosas y de alto impacto positivo para la descentralización de las actividades científicas, tecnológicas y de innovación, integrado a las dinámicas internacionales.
                </p>
                <p>
                    9. Definir y alinear los procesos para el establecimiento de prioridades, asignación, articulación y optimización de recursos de toda clase para la ciencia, la tecnología, la innovación y el resultado de estos, como son el emprendimiento y la competitividad.
                </p>
                <p>
                    10. Fortalecer la capacidad del país para actuar de manera integral en el ámbito internacional en aspectos relativos a la ciencia, la tecnología y la innovación.
                </p>
                <p>
                    11. Promover y fortalecer la investigación intercultural, en concertación con los pueblos indígenas sus autoridades y sabedores, destinado a proteger la diversidad cultural, la biodiversidad, el conocimiento tradicional y los recursos genéticos.
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. FUNCIONES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    El Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación - Colciencias- tendrá, además de las funciones que determina el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#59">
                        59
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, las siguientes de conformidad con lo señalado en el artículo
                    <a href="ley_1286_2009.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la ley 1286 de 2009:
                </p>
                <p>
                    1. Formular e impulsar las políticas de corto, mediano y largo plazo del Estado en ciencia, tecnología e innovación, para la formación de capacidades humanas y de infraestructura, la inserción y cooperación internacional y la apropiación social de la ciencia, la tecnología y la innovación para consolidar una sociedad basada en el conocimiento, la innovación y la competitividad.
                </p>
                <p>
                    2. Adoptar, de acuerdo con la Ley del Plan Nacional de Desarrollo, políticas nacionales para el desarrollo científico y tecnológico y para la innovación que se conviertan en ejes fundamentales del desarrollo nacional.
                </p>
                <p>
                    3. Diseñar y presentar ante las instancias del Gobierno Nacional los planes y programas del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación -Colciencias- y el Plan Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    4. Generar estrategias de apropiación social de la ciencia, la tecnología y la innovación para la consolidación de la nueva sociedad y economía basadas en el conocimiento.
                </p>
                <p>
                    5. Promover el desarrollo científico, tecnológico y la innovación en el país, de acuerdo con los planes de desarrollo y las orientaciones trazadas por el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    6. Propiciar las condiciones necesarias para que los desarrollos científicos, tecnológicos e innovadores, se relacionen con los sectores social y productivo, y favorezcan la productividad, la competitividad, el emprendimiento, el empleo y el mejoramiento de las condiciones de vida de los ciudadanos.
                </p>
                <p>
                    7. Velar por la consolidación, fortalecimiento y articulación del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación -SNCTI- con las entidades y actores del sistema, en estrecha coordinación con el Sistema Nacional de Competividad.
                </p>
                <p>
                    8. Promover la formación del recurso humano para desarrollar las labores de ciencia, tecnología e innovación, en especial en maestrías y doctorados, en aquellos sectores estratégicos para la transformación y el desarrollo social, medio ambiental y económico del país, en cumplimiento del ordenamiento constitucional vigente.
                </p>
                <p>
                    9. Fomentar la creación y el fortalecimiento de instancias e instrumentos financieros y administrativos de gestión para la Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    10. Diseñar e implementar estrategias y herramientas para el seguimiento, evaluación y retroalimentación sobre el impacto social y económico del Plan Nacional de Desarrollo.
                </p>
                <p>
                    11. Promover la inversión a corto, mediano y largo plazo, para la investigación, el desarrollo científico, tecnológico y la innovación.
                </p>
                <p>
                    12. Promover, articular y proyectar los esquemas organizacionales del conocimiento, regionales, departamentales y municipales de ciencia, tecnología e innovación, para potenciar su propio desarrollo y armonizar la generación de políticas.
                </p>
                <p>
                    13. Promover, articular e incorporar la cooperación interinstitucional, interregional e internacional con los actores, políticas, planes, programas, proyectos y actividades estratégicos para la consecución de los objetivos del Plan Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    14. Coordinar la Política Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación con las políticas nacionales, regionales y sectoriales del Estado, en financiamiento, educación, cultura, desarrollo económico, competividad, emprendimiento, medio ambiente, seguridad social, salud, agricultura, minas y energía, infraestructura, defensa nacional, ordenamiento territorial, información, comunicaciones, política exterior y cooperación internacional y las demás que sean pertinentes.
                </p>
                <p>
                    15. Definir y orientar líneas temáticas prioritarias y operativas del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación -SNCTI-, para lo cual podrá modificar, suprimir o fusionar los Programas Nacionales de Ciencia, Tecnología e Innovación; crear nuevos planes, programas y proyectos sobre las diferentes áreas del conocimiento; definir su nombre, composición y funciones; dictar las reglas para su organización y diseñar las pautas para su incorporación en los planes de las entidades vinculadas con su ejecución.
                </p>
                <p>
                    16. Definir prioridades y criterios para la asignación del gasto público en ciencia, tecnología e innovación, los cuales incluirán áreas estratégicas y programas específicos y prioritarios a los que se les deberá otorgar especial atención y apoyo presupuestal.
                </p>
                <p>
                    17. Diseñar, articular y estimular políticas e instrumentos para la inversión privada, doméstica o internacional, en ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    18. Concertar, con el apoyo del Departamento Nacional de Planeación, DNP, en coordinación con las demás entidades nacionales que ejecutan política de ciencia, tecnología e innovación; los recursos y la destinación de los mismos en el trámite de programación presupuestal tomando como base el Plan Nacional de Desarrollo y la política de ciencia, tecnología e innovación adoptada por el CONPES.
                </p>
                <p>
                    19. Otorgar y apoyar los estímulos a instituciones y personas por sus aportes a la ciencia, la tecnología y la innovación, a través de distinciones y reconocimientos.
                </p>
                <p>
                    20. Proponer la creación de estímulos e incentivos sociales y económicos para aumentar en forma significativa la inversión en ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    21. Articular y aprovechar las políticas y programas nacionales de ciencia, tecnología e innovación, con aquellas que existen a nivel internacional.
                </p>
                <p>
                    22. Crear las condiciones para desarrollar y aprovechar el talento nacional, en el país y en el exterior en el campo de ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    23. Coordinar el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación para lo cual contará con los Consejos de los Programas Nacionales de Ciencia y Tecnología, los Consejos Departamentales de Ciencia, tecnología e Innovación y el Consejo Asesor de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    24. Elaborar en conjunto con el Departamento Nacional de Planeación DNP y el Ministerio de Hacienda y Crédito Público MHCP, con el apoyo de las instituciones involucradas y en forma anual un marco de inversión en ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    25. Presentar y ejecutar proyectos regionales de inversión, que beneficien a las entidades territoriales de acuerdo con las Leyes
                    <a href="ley_0141_1994.html#1">
                        141
                    </a>
                    de 1994,
                    <a href="ley_0756_2002.html#1">
                        756
                    </a>
                    de 2002 y demás reglamentación aplicable con cargo a las asignaciones del Fondo Nacional de Regalías.
                </p>
                <p>
                    26. Las demás que le sean asignadas legalmente y, en especial, las contenidas en la Ley
                    <a href="ley_0489_1998.html#1">
                        489
                    </a>
                    de 1998.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIRECCIÓN, ESTRUCTURA Y FUNCIONES DE SUS DEPENDENCIAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. DIRECCIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    La Dirección del Departamento Administrativo estará a cargo del Director General del Departamento quien la ejercerá con la inmediata colaboración del Subdirector General del Departamento.
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. ESTRUCTURA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    La estructura del Departamento Administrativo de Ciencia Tecnología e Innovación -Colciencias- será la siguiente:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. Dirección General
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1.1 Oficina Asesora de Planeación.
                </p>
                <p>
                    1.2 Oficina de Control Interno
                </p>
                <p>
                    1.3 Oficina de Sistemas de Información
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. Subdirección General
                    </span>
                </p>
                <p>
                    2.1 Dirección de Fomento a la Investigación.
                </p>
                <p>
                    2.2 Dirección de Redes del Conocimiento.
                </p>
                <p>
                    2.3 Dirección de Desarrollo Tecnológico e Innovación.
                </p>
                <p>
                    2.4 Dirección de Gestión de Recursos y Logística.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        3. Secretaría General
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4. Organos de Asesoría y Coordinación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    4.1 Comité de Coordinación del sistema de Control Interno.
                </p>
                <p>
                    4.2 Comisión de Personal.
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. DESPACHO DEL DIRECTOR GENERAL DEL DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Son funciones del Despacho del Director General del Departamento Administrativo, además de las establecidas en la Constitución Política, y en el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar al Presidente de la República en la adopción de la política en Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    2. Dirigir y coordinar la ejecución de la política en Ciencia, Tecnología e Innovación, realizar su evaluación y proponer los ajustes y modificaciones que correspondan.
                </p>
                <p>
                    3. Preparar e impulsar proyectos de ley en las materias relacionadas con la Ciencia, Tecnología e Innovación para ser presentados por el Gobierno Nacional ante el Congreso de la República.
                </p>
                <p>
                    4. Expedir los actos administrativos que le correspondan de acuerdo con la ley y decidir sobre los recursos legales que se interpongan contra los mismos; refrendar con su firma los actos del Presidente de la República que por disposiciones constitucionales o legales sean de su competencia.
                </p>
                <p>
                    5. Representar al país en los foros y organismos internacionales en materia de Ciencia, Tecnología e Innovación y adelantar las negociaciones correspondientes, de conformidad con las disposiciones legales vigentes sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    6. Definir, aprobar, dirigir y coordinar todos los planes, programas y proyectos a cargo del Departamento e impartir las instrucciones necesarias para su adecuada implementación y divulgación, tanto en el ámbito nacional como internacional.
                </p>
                <p>
                    7. Crear, integrar y reglamentar el funcionamiento de comités o grupos de trabajo necesarios para desarrollar los objetivos, políticas, planes, programas y proyectos del Departamento, con o sin la participación del sector privado, para conocer la opinión de expertos sobre materias relacionadas con la misión y objetivos institucionales.
                </p>
                <p>
                    8. Suscribir, de acuerdo con la ley, los contratos y convenios relativos a asuntos propios del Departamento.
                </p>
                <p>
                    9. Dirigir y coordinar el cumplimiento de las funciones y la ejecución de los programas a cargo del Departamento y de sus empleados.
                </p>
                <p>
                    10. Definir, con las Oficinas y Direcciones, la organización interna de las mismas de acuerdo con los planes, programas o proyectos a cargo de cada una de ellas.
                </p>
                <p>
                    11. Configurar espacios de planeación participativa, de elaboración colegiada de propuestas de política, de reflexión sobre el papel de la ciencia, la tecnología y la innovación en la sociedad.
                </p>
                <p>
                    12. Convocar a la realización de investigaciones y estudios necesarios para el cumplimiento de los planes estratégicos del país, en el marco de su misión institucional y del Plan Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    13. Definir una estrategia integral de regionalización de la Ciencia, la Tecnología y la Innovación y velar por su adecuada implantación.
                </p>
                <p>
                    14. Fallar en segunda instancia los procesos disciplinarios que se adelanten contra los servidores y ex servidores públicos del Departamento y, en general, contra los sujetos disciplinables previstos en el Código Disciplinario Unico, sin perjuicio de las competencias atribuidas a la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    15. Ejercer la competencia relacionada con el Control Interno y supervisar su efectividad y la observancia de sus recomendaciones.
                </p>
                <p>
                    16. Las demás funciones que le sean delegadas por el Presidente de la República o que le atribuya la ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="t6">
                        OFICINA ASESORA DE PLANEACION.
                    </a>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Corresponde a la Oficina Asesora de Planeación:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar al Departamento en la formulación de las políticas, planes, programas y proyectos, para el cumplimiento de la misión institucional.
                </p>
                <p>
                    2. Formular, en concertación con las distintas dependencias, los planes anuales, de mediano y largo plazo, en concordancia con el Plan Nacional de Desarrollo, el Plan Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación, presentarlos a las instancias correspondientes y realizar su seguimiento y evaluación.
                </p>
                <p>
                    3. Coordinar la formulación de documentos de política, en ciencia, tecnología e innovación que orienten las acciones del Gobierno hacia la articulación y coordinación de políticas públicas, con una visión de Estado en el largo plazo, así como el marco de inversión en Ciencia, Tecnología e Innovación previsto en el artículo
                    <a href="ley_1286_2009.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 1286 de 2009.
                </p>
                <p>
                    4. Coordinar la evaluación de gestión y resultados del Plan Nacional en Ciencia, tecnología e Innovación, así como del marco de inversión en Ciencia, Tecnología e Innovación previsto en el artículo
                    <a href="ley_1286_2009.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 1286 de 2009.
                </p>
                <p>
                    5. Fomentar en los agentes del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación capacidades de pensamiento de largo plazo en ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    6. Apoyar y presentar a la Dirección General y Subdirección General y a las entidades que lo requieran, informes periódicos de gestión con base en la información suministrada por las dependencias.
                </p>
                <p>
                    7. Elaborar, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos y Logística y de conformidad con las normas vigentes, el anteproyecto de presupuesto de inversión anual de la entidad y coordinar los trámites necesarios para su consideración.
                </p>
                <p>
                    8. Administrar el Banco de Proyectos de Inversión Nacional (BPIN) del Departamento.
                </p>
                <p>
                    9. Administrar el sistema de indicadores de gestión que permita medir y evaluar la dinámica del SNCTI y la gestión del Departamento.
                </p>
                <p>
                    10. Definir criterios para la realización de estudios organizacionales y planes de mejoramiento continuo.
                </p>
                <p>
                    11. Validar los acuerdos interadministrativos que se establezcan para la ejecución de programas o proyectos conjuntos, en concordancia con los proyectos BPIN.
                </p>
                <p>
                    12. Formular los lineamientos de los programas de crédito externo y cooperación técnica nacional e internacional, que la entidad requiera para el cumplimiento de su misión.
                </p>
                <p>
                    13. Establecer, documentar, implementar y mantener el Sistema de Gestión de la Calidad, de acuerdo con las normas que lo regulan, así como de la implementación integral del Modelo Estándar de Control Interno, MECI.
                </p>
                <p>
                    14. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="t7">
                            OFICINA DE CONTROL INTERNO.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Corresponde a la Oficina de Control Interno:
                </p>
                <p>
                    1. Planear, dirigir y organizar la verificación y la evaluación del Sistema de Control Interno.
                </p>
                <p>
                    2. Verificar que el Sistema de Control Interno esté formalmente establecido dentro de la organización y que su ejercicio sea intrínseco al desarrollo de las funciones de todos los cargos y, en particular, de aquellos que tengan responsabilidad de mando.
                </p>
                <p>
                    3. Asesorar a las instancias directivas del Departamento en la organización, gestión y mejoramiento continuo del Sistema de Control Interno.
                </p>
                <p>
                    4. Verificar que los controles definidos para los procesos y actividades de la organización se cumplan por los responsables de su ejecución.
                </p>
                <p>
                    5. Verificar que los controles asociados con todas y cada una de las actividades de la organización estén adecuadamente definidos, sean apropiados y se mejoren permanentemente, de acuerdo con la evolución de la Entidad.
                </p>
                <p>
                    6. Velar por el cumplimiento de las leyes, normas, políticas, procedimientos, planes, programas, proyectos y metas de la organización y recomendar los ajustes necesarios.
                </p>
                <p>
                    7. Servir de apoyo a los directivos en el proceso de toma de decisiones, con el fin de obtener los resultados esperados.
                </p>
                <p>
                    8. Verificar los procesos relacionados con el manejo de los recursos, bienes y los sistemas de información de la Entidad y recomendar los correctivos que sean necesarios.
                </p>
                <p>
                    9. Fomentar en toda la organización, la formación de una cultura de autocontrol que contribuya al mejoramiento continuo en el cumplimiento de la misión institucional.
                </p>
                <p>
                    10. Evaluar y verificar la aplicación de los mecanismos de participación ciudadana que, en desarrollo del mandato constitucional y legal, diseñe el Departamento.
                </p>
                <p>
                    11. Mantener informada a la entidad acerca del estado del control interno dentro de la Entidad, dando cuenta de las debilidades detectadas y de las fallas en su cumplimiento.
                </p>
                <p>
                    12. Verificar que se implanten las medidas recomendadas a través de planes de mejoramiento.
                </p>
                <p>
                    13. Asesorar a los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación en el diseño e implantación de las estrategias e instrumentos derivadas del Sistema de Control Interno, para que dichas entidades realicen su propio autocontrol.
                </p>
                <p>
                    14. Elaborar los informes que debe presentar el Departamento a los órganos de control y vigilancia del Estado; la evaluación de la gestión de las áreas y el Informe de Rendición de Cuenta Fiscal que se debe presentar anualmente a la Contraloría General de la República, al comienzo de cada vigencia.
                </p>
                <p>
                    15. Coordinar y consolidar las respuestas a los requerimientos presentados por los organismos de control respecto de la gestión del Instituto, en el marco de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    16. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="t8">
                            OFICINA DE SISTEMAS DE INFORMACION.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Corresponde a la Oficina de Sistemas de Información:
                </p>
                <p>
                    1. Emitir conceptos técnicos relacionados con los proyectos de tecnología informática requeridos por las Direcciones Técnicas y actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación que lo soliciten.
                </p>
                <p>
                    2. Elaborar el Plan Estratégico de Informática del Departamento de acuerdo con los objetivos del Gobierno e institucionales y realizar el seguimiento, evaluación y control de la ejecución del mismo, así como de los planes y proyectos informáticos específicos del Departamento.
                </p>
                <p>
                    3. Definir y divulgar las políticas y estrategias en materia de tecnología informática, requeridas para apoyar la misión del Departamento y elaborar, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos y Logística, el plan de formación de cultura informática para los funcionarios.
                </p>
                <p>
                    4. Asesorar en materia de tecnologías de la información y de las comunicaciones a las áreas del Departamento y recomendar soluciones tecnológicas que incrementen la eficiencia y eficacia de los procesos.
                </p>
                <p>
                    5. Investigar, evaluar y proponer nuevas soluciones informáticas que contribuyan al mejoramiento de la gestión del Departamento.
                </p>
                <p>
                    6. Definir, reglamentar y controlar las normas, métodos y estándares de tecnología informática y de comunicaciones para el Departamento y establecer la plataforma tecnológica del Departamento.
                </p>
                <p>
                    7. Definir y aprobar los requerimientos y especificaciones técnicas para la adquisición e instalación de tecnologías de informática y de comunicaciones, de acuerdo a los estándares establecidos para el Departamento, que sean requeridos por las dependencias y sus proyectos.
                </p>
                <p>
                    8. Definir, reglamentar y controlar las normas, métodos y estándares relacionados con la construcción, utilización, mantenimiento y administración de los sistemas de información y definir la arquitectura y las especificaciones técnicas para la recepción de la información.
                </p>
                <p>
                    9. Identificar los riesgos en materia de tecnologías de informática y comunicaciones y presentar el plan de manejo de riesgos para su aprobación.
                </p>
                <p>
                    10. Prestar asistencia técnica a las dependencias del Departamento en los servicios de tecnología de informática y comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    11. Garantizar la disponibilidad, seguridad, integridad y respaldo de la información que el Departamento utiliza y procesa para su funcionamiento y toma de decisiones.
                </p>
                <p>
                    12. Presentar al Director las iniciativas de proyectos de inversión que considere convenientes para el cumplimiento de los objetivos misionales, en los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    13. Diseñar y proponer, en coordinación con la Dirección de Gestión de Recursos y Logística, el plan de capacitación en informática para los funcionarios del Departamento.
                </p>
                <p>
                    14. Implantar un Sistema Nacional de Información de Ciencia, Tecnología e Innovación que permita la recolección, clasificación, análisis y publicación de la información que se genera en el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación y la realización de actividades de monitoreo, control y toma de decisiones.
                </p>
                <p>
                    15. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="t9">
                            SUBDIRECCION GENERAL.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. FUNCIONES DEL DESPACHO DEL SUBDIRECTOR GENERAL DEL DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                    Son funciones del Subdirector General del Departamento, además de las señaladas en la ley, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Reemplazar al Director General en sus faltas de carácter temporal, cuando así lo determine el Presidente de la República.
                </p>
                <p>
                    2. Asistir al Director General en el ejercicio de sus funciones de dirección y control de las labores encomendadas a cada una de las dependencias del Departamento y adelantar la coordinación necesaria entre ellas.
                </p>
                <p>
                    3. Asistir al Director General en sus relaciones con el Congreso de la República y vigilar el curso de los proyectos de ley relacionados con el sector de ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    4. Representar al Director General en las Juntas, Comités, Consejos Directivos y Consejos Nacionales de Programas y en las actividades que este le delegue o señale.
                </p>
                <p>
                    5. Orientar la formulación de documentos de política, en ciencia, tecnología e innovación que orienten las acciones del Gobierno hacia la articulación y coordinación de políticas públicas, con una visión de Estado en el largo plazo, así como el marco de inversión en Ciencia, Tecnología e Innovación previsto en el artículo
                    <a href="ley_1286_2009.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 1286 de 2009.
                </p>
                <p>
                    6. Garantizar la evaluación de gestión y resultados del Plan Nacional en Ciencia, Tecnología e Innovación, así como el marco de inversión en Ciencia, Tecnología e Innovación previsto en el artículo
                    <a href="ley_1286_2009.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 1286 de 2009.
                </p>
                <p>
                    7. Preparar para el Director del Departamento, en colaboración con las dependencias pertinentes del Departamento, los informes y estudios que aquel solicite y dirigir la elaboración de los informes periódicos que compete presentar al Departamento.
                </p>
                <p>
                    8. Preparar y someter a consideración de la Dirección General las políticas y programas sectoriales y/o estratégicos.
                </p>
                <p>
                    9. Orientar la participación del Departamento en el diseño, seguimiento y evaluación de las políticas nacionales.
                </p>
                <p>
                    10. Dirigir, coordinar y controlar la ejecución de los programas y actividades relacionadas con los asuntos de carácter administrativo, presupuestal, financiero y contable, de conformidad con las disposiciones vigentes.
                </p>
                <p>
                    11. Implementar políticas y estrategias para la gestión y desarrollo del talento humano al servicio del Departamento
                </p>
                <p>
                    12. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="t10">
                            DIRECCION DE FOMENTO A LA INVESTIGACION.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Corresponde a la Dirección Nacional de Fomento de la Investigación:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar en la formulación de las políticas y estrategias que el Departamento presente a consideración del Gobierno Nacional o del Consejo Asesor en Ciencia, Tecnología, e Innovación para el fomento de la investigación en el país y en la toma de decisiones para su implantación, desarrollo y ejecución.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar e implantar políticas, estrategias, programas o proyectos para el desarrollo científico del país en el marco de las políticas nacionales de desarrollo y de Ciencia, Tecnología e Innovación y las directrices del Consejo Asesor de Ciencia, Tecnología e innovación y/o de la Dirección General del Departamento.
                </p>
                <p>
                    3. Definir las políticas sobre evaluación y seguimiento de proyectos de investigación.
                </p>
                <p>
                    4. Diseñar planes, programas y proyectos de investigación que contribuyan al fortalecimiento de la capacidad humana, a la consolidación del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación y la infraestructura y los sistemas de información que lo soportan.
                </p>
                <p>
                    5. Evaluar, en lo que le corresponda, los proyectos de investigación o de formación de investigadores sometidos a consideración del Departamento Colciencias o de aquellos que requieran concepto previo para su trámite ante otras instancias y de los que se encuentren en ejecución.
                </p>
                <p>
                    6. Promover el fortalecimiento y desarrollo de los centros, grupos y personas dedicadas a la investigación científica en el país.
                </p>
                <p>
                    7. Coordinar el proceso de reconocimiento y certificación de las entidades, centros, grupos o personas que realicen actividades de investigación científica.
                </p>
                <p>
                    8. Mantener actualizado, en lo que le corresponda, el Sistema de Información de Ciencia, Tecnología e Innovación, con la información correspondiente a los Proyectos de Fomento de la Investigación, registrando la información indispensable para su seguimiento y evaluación y para la toma de decisiones.
                </p>
                <p>
                    9. Fomentar planes, programas y proyectos regionales de investigación que suministren respuestas a las necesidades del desarrollo regional.
                </p>
                <p>
                    10. Promover espacios de integración entre los grupos nacionales de investigación.
                </p>
                <p>
                    11. Evaluar el comportamiento del desarrollo científico nacional en cumplimiento de las políticas, programas y proyectos para la regionalización e internacionalización de la ciencia, la tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    12. Coordinar con las Oficinas y Direcciones el diseño, implantación y evaluación de mecanismos de cooperación entre las entidades del Estado, el sector productivo, las instituciones de educación superior y la comunidad científica, para el desarrollo de las actividades de investigación.
                </p>
                <p>
                    13. Asesorar a los actores del Sistema Nacional de Ciencia y Tecnología, en lo que le corresponda, en la formulación de proyectos de investigación susceptibles de ser financiados por el Departamento y para el acceso a los beneficios económicos o tributarios previstos en las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    14. Actuar como interlocutor permanente entre los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación que gestionen proyectos de investigación y el Departamento.
                </p>
                <p>
                    15. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <p>
                    <a name="t11">
                        DIRECCIÓN DE GESTIÓN DE REDES DEL CONOCIMIENTO.
                    </a>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Corresponde a la Dirección de Gestión de Redes del Conocimiento:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar en la formulación de las políticas y estrategias que el Departamento someta a consideración del Gobierno Nacional o del Consejo Asesor de Ciencia, Tecnología e Innovación para el Fomento y apropiación de las capacidades nacionales, regionales e internacionales en investigación e innovación, y en la toma de decisiones para su implantación, desarrollo y ejecución.
                </p>
                <p>
                    2. Gestionar la constitución y articulación de redes del conocimiento regionales, nacionales e internacionales.
                </p>
                <p>
                    3. Fomentar la formación de investigadores a nivel nacional e internacional, en áreas estratégicas de la Política Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    4. Fomentar la apropiación y uso de la Ciencia, la Tecnología y la Innovación (CTI) y su incorporación al desarrollo político, económico y social del país, promoviendo espacios para la preservación y enriquecimiento de las identidades regionales y nacionales, mejorando la capacidad científica y técnica de las personas.
                </p>
                <p>
                    5. Generar espacios de reflexión y debate sobre las relaciones entre la ciencia, la tecnología, la innovación, la naturaleza y la sociedad, con miras al mejoramiento de la calidad de vida de los colombianos.
                </p>
                <p>
                    6. Establecer relaciones de cooperación e intercambio regionales, nacionales e internacionales, en el campo de la ciencia, la tecnología y la innovación, en articulación con los demás programas del Departamento.
                </p>
                <p>
                    7. Coordinar el diseño, desarrollo, articulación y evaluación de políticas, programas y actividades de ciencia, tecnología e innovación en las regiones que fortalezca que las capacidades regionales y nacionales en ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    8. Actuar como interlocutor permanente entre los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación que gestionen proyectos de fomento y apropiación de las capacidades nacionales, regionales e internacionales en investigación e innovación.
                </p>
                <p>
                    9. Coordinar con las dependencias del Departamento la aplicación y uso de los resultados de las actividades de ciencia, tecnología e innovación en el país o en el exterior.
                </p>
                <p>
                    10. Coordinar el diseño, desarrollo, articulación y evaluación de políticas, programas y actividades de ciencia, tecnología e innovación en el contexto internacional que permitan el adecuado intercambio científico tecnológico que fortalezcan la inserción del país en el mundo global de conocimiento.
                </p>
                <p>
                    11. Coordinar el diseño, desarrollo, articulación y evaluación de políticas, programas y actividades de ciencia, tecnología e innovación que fortalezcan las capacidades humanas del país que compita con los más altos estándares internacionales.
                </p>
                <p>
                    12. Adelantar acciones para que la comunidad académica científica conozca y reconozca las posibilidades que las redes avanzadas ofrecen hacia el desarrollo de nuevas oportunidades en el campo de la investigación y la innovación.
                </p>
                <p>
                    13. Atender lo dispuesto en el Decreto 1279 de 2002, referente a la indexación y homologación de publicaciones especializadas de ciencia, tecnología e innovación, realizando la medición de la calidad de estas publicaciones por categorías para darle visibilidad, reconocimiento y promoción a la producción científica y tecnológica del país.
                </p>
                <p>
                    14. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <p>
                    <a name="t12">
                        DIRECCIÓN DE DESARROLLO TECNOLÓGICO E INNOVACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Corresponde a la Dirección de Desarrollo Tecnológico e Innovación:
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar en la formulación de las políticas y estrategias que el Departamento someta a consideración del Gobierno Nacional o del Consejo Asesor de Ciencia, Tecnología e Innovación en materia de innovación, competitividad y desarrollo tecnológico, y en la toma de decisiones para su implantación, desarrollo y ejecución.
                </p>
                <p>
                    2. Promover la incorporación del desarrollo científico, la tecnología y la innovación a los procesos productivos para incrementar la productividad y la competitividad que requiere el aparato productivo nacional a través de los Consejos de Programas Nacionales de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    3. Implantar estrategias y proyectos de desarrollo sectorial y fomentar procesos de desarrollo tecnológico e innovación para mejorar la productividad y competitividad de las organizaciones y del país.
                </p>
                <p>
                    4. Asesorar a los actores del Sistema Nacional de Ciencia y Tecnología, en lo que le corresponda, en la formulación de proyectos de innovación, competitividad y desarrollo tecnológico susceptibles de ser financiados por el Departamento y para el acceso a los beneficios económicos o tributarios previstos en las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    5. Orientar las políticas sobre evaluación y seguimiento de proyectos del sector productivo para el desarrollo tecnológico, la innovación y el desarrollo empresarial.
                </p>
                <p>
                    6. Proponer y recomendar las normas, pautas, y medidas que regulen la transferencia y apropiación de tecnología a los sectores productivos.
                </p>
                <p>
                    7. Promover la vinculación del sector productivo con los demás actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación para aumentar la incorporación de la ciencia, la tecnología y la innovación en los procesos productivos.
                </p>
                <p>
                    8. Verificar que los programas o proyectos de desarrollo tecnológico e innovación estén en concordancia con el Plan de Desarrollo y con los lineamientos establecidos por la Dirección General y el Consejo Asesor en Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    9. Coordinar con las oficinas y Direcciones el diseño, implantación y evaluación de mecanismos de cooperación entre las entidades del Estado, el sector productivo, las instituciones de educación superior y la comunidad científica, nacional e internacional, para el desarrollo de proyectos de desarrollo tecnológico e innovación.
                </p>
                <p>
                    10. Actuar como interlocutor permanente entre los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación que gestionen proyectos de innovación, competitividad y desarrollo tecnológico y el Departamento.
                </p>
                <p>
                    11. Impulsar áreas de conocimiento estratégico para el desarrollo del país y de las regiones, mediante políticas, programas y proyectos de transferencia de tecnología, formación de innovadores, gestión de la calidad, internacionalización del desarrollo tecnológico y la innovación y la reconversión de sectores productivos.
                </p>
                <p>
                    12. Realizar la evaluación de los proyectos de desarrollo tecnológico, competitividad e innovación que se presenten a consideración del Departamento y el seguimiento y evaluación de los que se encuentren en ejecución.
                </p>
                <p>
                    13. Actualizar, en lo que le corresponda, el Sistema de Información de Ciencia, Tecnología e Innovación, con la información correspondiente a los Proyectos de desarrollo tecnológico, competitividad e Innovación, registrando la información indispensable para su seguimiento y evaluación y para la toma de decisiones.
                </p>
                <p>
                    14. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <p>
                    <a name="t13">
                        DIRECCIÓN DE GESTIÓN DE RECURSOS Y LOGÍSTICA.
                    </a>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Corresponde a la Dirección de Gestión de Recursos y Logística:
                </p>
                <p>
                    1. Gestionar fuentes de financiación destinadas a apalancar programas y proyectos de ciencia y tecnología e innovación, mediante el diseño y la aplicación de estrategias, la negociación y el seguimiento a las mismas.
                </p>
                <p>
                    2. Planear la gestión, seguimiento, evaluación, manejo y control de los recursos financieros, físicos y la gestión del talento humano del Departamento.
                </p>
                <p>
                    3. Realizar el análisis, diagnóstico, seguimiento y evaluación financiera de las líneas de crédito y los contratos suscritos por el Departamento.
                </p>
                <p>
                    4. Gestionar los recursos financieros confiados al Departamento, optimizándolos y verificando que los procesos de presupuesto, registro, contabilidad y giro se realicen de manera eficiente y de conformidad con las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    5. Implantar productos y esquemas financieros que permitan la financiación de proyectos de investigación, desarrollo tecnológico e innovación.
                </p>
                <p>
                    6. Presentar los estados financieros y reportes requeridos por los entes de control y la administración del Instituto en los casos y plazos establecidos.
                </p>
                <p>
                    7. Ejecutar las políticas, las normas y los planes establecidos para la Gestión del Talento Humano en el Estado encaminados a obtener, mantener y mejorar la competencia laboral de los empleados.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar la adquisición y la prestación de los bienes y servicios requeridos para la operación y funcionamiento del Departamento asegurando su calidad, dimensión y oportunidad.
                </p>
                <p>
                    9. Administrar el Sistema General de Archivo, Correspondencia, Registro de proyectos en ciencia, tecnología e innovación y el Almacén General.
                </p>
                <p>
                    10. Mantener actualizados los inventarios de los bienes del Departamento.
                </p>
                <p>
                    11. Proveer la logística requerida por el Departamento para su funcionamiento de acuerdo con los requerimientos de las áreas y las características de los eventos.
                </p>
                <p>
                    12. Coordinar la celebración, ejecución y seguimiento del contrato de fiducia mercantil mediante el cual se administrarán los recursos del Fondo Nacional de Financiamiento para la Ciencia, la Tecnología y la Innovación, Fondo Francisco José de Caldas.
                </p>
                <p>
                    13. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <p>
                    <a name="t14">
                        SECRETARIA GENERAL.
                    </a>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Corresponde a la Secretaria General:
                </p>
                <p>
                    1. Ejercer las funciones de Secretaria Técnica del Consejo Asesor de Ciencia, Tecnología e Innovación y del Consejo Nacional de Beneficios Tributarios en Ciencia, Tecnología e Innovación y demás órganos de asesoría y coordinación que le indique el Director.
                </p>
                <p>
                    2. Coordinar el proceso de los estímulos tributarios que se pongan a consideración del Consejo Nacional de Beneficios Tributarios en Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    3. Orientar a los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación en la interpretación normatividad de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    4. Asesorar al Director General, al Subdirector General, a las Direcciones y Oficinas en la interpretación de la normatividad.
                </p>
                <p>
                    5. Revisar y conceptuar jurídicamente sobre los proyectos de actos administrativos que deba suscribir el Director General en ejercicio de sus funciones y velar por su legalidad.
                </p>
                <p>
                    6. Conceptuar jurídicamente en todo lo relacionado con el seguimiento de proyectos de ley y de actos legislativos relacionados con funciones del Departamento que cursan en el Congreso de la República.
                </p>
                <p>
                    7. Suministrar a las autoridades competentes, en los juicios en que sea parte la NaciónDepartamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación, las informaciones y documentos que estas soliciten.
                </p>
                <p>
                    8. Representar judicial y extrajudicialmente al Departamento en los procesos y actuaciones que se instauren en su contra o que esta deba promover, mediante poder o delegación recibidos del Director del Departamento y supervisar el trámite de los mismos.
                </p>
                <p>
                    9. Dirigir las acciones necesarias para la compilación de normas jurídicas, jurisprudencia, doctrina, procedimientos y demás información relacionada con la legislación en Ciencia, Tecnología e Innovación y velar por su actualización y difusión.
                </p>
                <p>
                    10. Emitir concepto sobre los asuntos jurídicos relacionados con las funciones del Departamento.
                </p>
                <p>
                    11. Coordinar y preparar los procesos de contratación del Departamento, las minutas de contratos, la liquidación de los mismos y en general los actos administrativos relacionados con el proceso contractual.
                </p>
                <p>
                    12. Llevar a cabo las actuaciones encaminadas a lograr el cobro efectivo de las sumas que le adeuden al Departamento por todo concepto, desarrollando las labores de cobro persuasivo, y adelantando los procesos ejecutivos por jurisdicción coactiva.
                </p>
                <p>
                    13. Coordinar las investigaciones de carácter disciplinario que se adelanten contra los servidores públicos del Departamento y resolverlos en primera instancia.
                </p>
                <p>
                    14. Autenticar las copias de los actos administrativos y demás documentos oficiales que se requieran por parte de la entidad, de otra autoridad o de terceros autorizados.
                </p>
                <p>
                    15. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <p>
                    <a name="t15">
                        ORGANOS DE ASESORÍA Y COORDINACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    El Comité de Coordinación del Sistema de Control Interno y la Comisión de Personal se integrarán y cumplirán sus funciones de conformidad con las disposiciones legales vigentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES LABORALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. ADOPCIÓN DE LA PLANTA DE PERSONAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    De conformidad con la estructura adoptada por el presente decreto, el Gobierno Nacional procederá a establecer la Planta de Personal del Departamento.
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. ATRIBUCIONES DE LOS SERVIDORES PÚBLICOS DE LA PLANTA ACTUAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Los servidores públicos de la planta de personal del Instituto Colombiano para el Desarrollo de la Ciencia y la Tecnología “Francisco José de Caldas” –Colciencias–, continuarán ejerciendo las funciones y atribuciones a ellos asignadas, hasta tanto sea adoptada la planta de personal del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación –Colciencias–, de conformidad con lo dispuesto en el artículo anterior en concordancia con lo señalado en el artículo
                    <a href="ley_1286_2009.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 1286 de 2009.
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    Las funciones que ejercía el Departamento Nacional de Planeación en relación con la adscripción del Instituto Colombiano para el Desarrollo de la Ciencia y la Tecnología “Francisco José de Caldas” –Colciencias– a su sector, quedan derogadas.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        VIGENCIA Y DEROGATORIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0849_2016.html#16">
                            16
                        </a>
                        del Decreto 849 de 2016&gt;
                    </span>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 26 de mayo de 2009.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OSCAR IVÁN ZULUAGA ESCOBAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Nacional de Planeación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ESTEBAN PIEDRAHÍTA URIBE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIZABETH RODRÍGUEZ TAYLOR.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1904_2009.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>