<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1290_1994]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        DECRETO 1290 DE 1994
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 22)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 41.406 del 24 de junio de 1994
                </p>
                <p>
                    Por el cual se precisan las funciones del Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos -INVIMA- y se establece su organización básica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL MINISTRO DE GOBIERNO DE LA REPUBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DELEGATARIO DE LAS FUNCIONES PRESIDENCIALES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EN DESARROLLO DEL DECRETO 1266 DEL 21 DE JUNIO DE 1994
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En ejercicio de las facultades extraordinarias conferidas por el numeral 7 del artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#248">
                        248
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel001">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NATURALEZA, OBJETIVO Y FUNCIONES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTICULO 1o. Naturaleza.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos -INVIMA- es un establecimiento público del orden nacional, de carácter científico y tecnológico, con personería jurídica, autonomía administrativa y patrimonio independiente, adscrito al Ministerio de Salud y perteneciente al Sistema de Salud, con sujeción a las disposiciones generales que regulan su funcionamiento.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTICULO 2o. Objetivo.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    EL INVIMA tiene los siguientes objetivos:
                </p>
                <p>
                    1. Ejecutar las políticas formuladas por el Ministerio de Salud en materia de vigilancia sanitaria y de control de calidad de los productos que le señala el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes.
                </p>
                <p>
                    2. Actuar como institución de referencia nacional y promover el desarrollo científico y tecnológico referido a los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Los productos a los cuales hace referencia el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 son los siguientes: medicamentos,productos biológicos, alimentos, bebidas, cosméticos, dispositivos y elementos médico quirúrgicos, odontológicos, productos naturales, homeopáticos y los generados por biotecnología, reactivo de diagnóstico, productos de aseo, higiene y limpieza, los plaguicidas de uso doméstico y aquellos que recomiende la Comisión Revisora de que trata el artículo noveno &lt;
                    <a href="decreto_1290_1994.html#9">
                        9
                    </a>
                    o.&gt; del presente Decreto.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTICULO 3o. Jurisdicción.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El INVIMA tiene jurisdicción en todo el territorio nacional; su domicilio y sede de sus órganos administrativos principales, es la ciudad de Santafé de Bogotá, D.C.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTICULO 4o. Funciones.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    En cumplimiento de sus objetivos el INVIMA realizará las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Controlar y vigilar la calidad y seguridad de los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes, durante todas las actividades asociadas con su producción, importación, comercialización y consumo.
                </p>
                <p>
                    2. Adelantar los estudios básicos requeridos, de acuerdo con su competencia, y proponer al Ministerio de Salud las bases técnicas que este requiera, para la formulación de políticas y normas, en materia de control de calidad y vigilancia sanitaria de los productos mencionados en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes.
                </p>
                <p>
                    3. Proponer, desarrollar, divulgar y actualizar las normas científicas y técnicas que sean aplicables en los procedimientos de inspección, vigilancia, control, evaluación y sanción, y en la expedición de licencias y registros sanitarios.
                </p>
                <p>
                    4. Coordinar la elaboración de normas de calidad con otras entidades especializadas en esta materia, de acuerdo con la competencia que les otorgue la ley.
                </p>
                <p>
                    5. Expedir las licencias sanitarias de funcionamiento y los registros sanitarios, así como la renovación, ampliación, modificación y cancelación de los mismos, cuando le corresponda, de conformidad con la reglamentación que sobre el particular expida el Gobierno Nacional con fundamento en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993; los registros y licencias así expedidos no podrán tener una vigencia superior a la señalada por el Gobierno Nacional en desarrollo de la facultad establecida en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993.
                </p>
                <p>
                    6. Delegar en algunos entes territoriales la expedición de las licencias sanitarias de funcionamiento y de los registros sanitarios, así como la renovación, ampliación modificación, cancelación y otras novedades referidas a los mismos, de conformidad con la reglamentación que expida el Gobierno Nacional con fundamento en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993.
                </p>
                <p>
                    7. Establecer las directrices operativas y los procedimientos de operación técnica a ejecutarse, en las materias relacionadas en este Decreto.
                </p>
                <p>
                    8. Capacitar, actualizar, asesorar y controlar a las entidades territoriales en la correcta aplicación de normas y procedimientos previstos en materia de vigilancia sanitaria y control de calidad, de los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes.
                </p>
                <p>
                    9. Promover, apoyar y acreditar instituciones para la realización de evaluaciones farmacéuticas y técnicas, así como laboratorios de control de calidad, asesorarlos y controlar su operación de acuerdo con las normas vigentes, sin perjuicio de lo que en materia de control deban adelantar las entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    10. Efectuar las pruebas de laboratorio que considere de mayor complejidad a los productos estipulados en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes; desarrollar, montar y divulgar nuevas técnicas de análisis y ejercer funciones como laboratorio nacional de referencia.
                </p>
                <p>
                    11. Organizar, dirigir y controlar la red nacional de laboratorios referida a los productos estipulados en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes y promover su desarrollo y tecnificación.
                </p>
                <p>
                    12. Dirigir, coordinar y controlar el diseño, operación y actualización del sistema de información referido a las licencias y registros sanitarios en todo el país.
                </p>
                <p>
                    13. Resolver los conflictos que se presenten en desarrollo de las evaluaciones farmacéutica y técnica y en la expedición, ampliación, renovación, modificación y cancelación de licencias, registros sanitarios o de otras novedades asociadas, entre los solicitantes y las instituciones acreditadas y delegadas.
                </p>
                <p>
                    14. Impulsar y dirigir en todo el país las funciones públicas de control de calidad, vigilancia sanitaria y de vigilancia epidemiológica de resultados y efectos adversos de los productos de su competencia.
                </p>
                <p>
                    15. Identificar y evaluar las infracciones a las normas sanitarias y procedimientos establecidos y adelantar las investigaciones que sean del caso, aplicar las medidas de seguridad sanitaria de ley y las sanciones que sean de su competencia, de conformidad con la Ley 9 de 1979 y remitir a otras autoridades los demás casos que les correspondan.
                </p>
                <p>
                    16. Proponer medidas de carácter general para promover la aplicación de las buenas prácticas de manufactura en la elaboración de los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes, así como en su transporte, almacenamiento y en las demás actividades propias de su comercialización.
                </p>
                <p>
                    17. Participar y colaborar con la industria y el sector privado en general, en los aspectos de capacitación, actualización asesoría técnica e intercambio de experiencias e innovaciones tecnológicas.
                </p>
                <p>
                    18. Adelantar, cuando se considere conveniente, las visitas de inspección y control a los establecimientos productores y comercializadores de los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes, sin perjuicio de lo que en estas materias deban adelantar las entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    19. Autorizar la publicidad que se dirija a promover la comercialización y consumo de los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993, de conformidad con lo dispuesto en la Ley 9 de 1.979 y sus Decretos Reglamentarios y en las demás normas que se expidan para el efecto. El INVIMA podrá autorizar de manera general y previa, toda la publicidad que se ajuste a los criterios generales que para el efecto disponga.
                </p>
                <p>
                    20. Identificar, proponer y colaborar con las entidades competentes, en la investigación básica, investigación aplicada y epidemiológica de las áreas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    21. Realizar actividades permanentes de información y coordinación con los productores y comercializadores y de educación sanitaria con los consumidores, expendedores y la población en general, sobre cuidados en el manejo y uso de los productos cuya vigilancia le otorga la ley al Instituto.
                </p>
                <p>
                    22. &lt;Numeral INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    23. Otorgar visto bueno sanitario a la importación y exportación de los productos de su competencia, previo el cumplimiento de los requisitos establecidos en las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    24. Propender, dentro de su competencia, por la armonización de las políticas referidas a la vigilancia sanitaria y control de calidad de los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes, con los países con los cuales Colombia tenga relaciones comerciales.
                </p>
                <p>
                    25. Cumplir y hacer cumplir las normas y reglamentos pertinentes que emanen de la Dirección del Sistema de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    26. Ejercer las demás funciones que le asigne el Ministerio de Salud o el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIRECCION Y ADMINISTRACION
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTICULO 5o. Dirección.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    La dirección del INVIMA estará a cargo de una Junta Directiva y un Director General.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTICULO 6o. Integración de la Junta Directiva.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 2 del Decreto 2144 de 2008&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTICULO 7o. Funciones de la Junta Directiva.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    Serán funciones de la Junta Directiva del INVIMA, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Adoptar las políticas del Plan Nacional de Desarrollo, en particular las del sector salud, y promulgar las directrices generales del Instituto.
                </p>
                <p>
                    2. Adoptar y modificar la estructura interna del Instituto, sus funciones y su planta de personal, de conformidad con la legislación vigente y con las funciones establecidas para el INVIMA en este Decreto, atendiendo a las necesidades y requerimientos del servicio, a la racionalidad de los procesos, a la eficiencia en el servicio, y someterlos a la aprobación del Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    3. Establecer y adoptar los estatutos propios de la entidad y someterlos a la aprobación del Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    4. Considerar y aprobar los planes, programas y proyectos que presente el Director para cada vigencia, de conformidad con las políticas trazadas para la entidad y con las funciones establecidas en el artículo
                    <a href="decreto_1290_1994.html#3">
                        3
                    </a>
                    o. de este Decreto.
                </p>
                <p>
                    5. Considerar y aprobar el anteproyecto de presupuesto anual de rentas y gastos de funcionamiento e inversión de la entidad, y estudiar y aprobar las modificaciones que se hagan durante la vigencia.
                </p>
                <p>
                    6. Efectuar seguimiento y control del funcionamiento del INVIMA y evaluar el resultado de su gestión en relación con las políticas y planes aprobados.
                </p>
                <p>
                    7. Autorizar la delegación de funciones a entidades territoriales, especialmente las que se refieren a licencias sanitarias de funcionamiento y a registros sanitarios.
                </p>
                <p>
                    8. Autorizar la participación del Instituto en asociaciones, sociedades o corporaciones que tengan por objeto el mejor cumplimiento de sus funciones, su complementación o su sustitución.
                </p>
                <p>
                    9. Establecer las pruebas de laboratorio de mayor complejidad que deba adelantar directamente el INVIMA.
                </p>
                <p>
                    10. Delegar funciones en el Director conforme a los estatutos orgánicos de la entidad y señalar aquellas que puede delegar el Director.
                </p>
                <p>
                    11. Darse su propio reglamento.
                </p>
                <p>
                    12. Las demás que le asignen las normas legales y las que naturalmente le correspondan como suprema autoridad directiva del Instituto.
                </p>
                <p>
                    13. Aprobar los Acuerdos de Gastos que presente a su consideración el Director del INVIMA, en cumplimiento de la Ley Orgánica de Presupuesto.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTICULO 8o. Funciones del Director.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El Director del INVIMA, será un servidor público, de libre nombramiento y remoción por parte del Presidente de la República y tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Dirigir, coordinar, controlar y evaluar la gestión del INVIMA.
                </p>
                <p>
                    2. Planear, coordinar y controlar el desarrollo de las funciones asignadas al INVIMA en este Decreto.
                </p>
                <p>
                    3. Proponer y presentar a consideración de la Junta Directiva y de otras instancias superiores determinadas por la Ley, los planes, programas, proyectos, presupuestos e informes financieros, técnicos y administrativos pertinentes.
                </p>
                <p>
                    4. Representar legalmente al INVIMA y actuar como nominador y ordenador del gasto y celebrar contratos, conforme a las normas legales, estatutarias y reglamentarias vigentes.
                </p>
                <p>
                    5. Delegar, si así lo considera, la facultad para celebrar contratos en los términos previstos en los artículos
                    <a href="ley_0080_1993.html#12">
                        12
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0080_1993.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 80 de 1993 o en las normas que la reglamenten o modifiquen.
                </p>
                <p>
                    6. Promover el intercambio científico y la transferencia tecnológica entre el INVIMA y las entidades académicas y de investigación y desarrollo científico y tecnológico relacionadas con las funciones del Instituto.
                </p>
                <p>
                    7. Velar por la satisfacción de las necesidades de la comunidad, en materia de calidad de los productos de competencia del INVIMA.
                </p>
                <p>
                    8. Dirigir, coordinar, implantar y controlar el funcionamiento del sistema de control interno del Instituto.
                </p>
                <p>
                    9. Conformar los Comités requeridos para el funcionamiento del Instituto, designar a sus miembros y determinar sus funciones; igualmente organizar los grupos funcionales que sean necesarios para optimizar la gestión coordinada de las diferentes reparticiones administrativas.
                </p>
                <p>
                    10. Designar representantes del INVIMA para los asuntos judiciales y extrajudiciales que correspondan, así como delegar las funciones que considere conveniente, dentro del marco de las disposiciones legales pertinentes.
                </p>
                <p>
                    11. Expedir los actos administrativos propios de su cargo, incluidos los que se refieren a la expedición, modificación y ampliación de licencias sanitarias de funcionamiento y registros sanitarios.
                </p>
                <p>
                    12. Imponer las sanciones de ley a quienes infrinjan las normas de calidad de los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes.
                </p>
                <p>
                    13. Organizar, coordinar y controlar el funcionamiento de la Secretaría de la Comisión Revisora.
                </p>
                <p>
                    14. Las demás inherentes al cargo según las normas vigentes y las que le asigne la Junta Directiva y el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    15. Presentar, para su aprobación a la Junta Directiva del INVIMA los Acuerdos de Gastos.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel003">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ORGANIZACION INTERNA
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTICULO 9o. &lt;Estructura interna y nomenclatura&gt;.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    La estructura interna y nomenclatura de los empleos del Instituto Nacional de Vigilancia Sanitaria de Medicamentos y Alimentos, será determinada por la Junta Directiva y demás autoridades competentes, de conformidad con las disposiciones legales vigentes. Sus lineamientos generales serán:
                </p>
                <p>
                    1. Unidades de nivel directivo: por razón de sus funciones en el Instituto se denominarán Secretaría General y Subdirecciones.
                </p>
                <p>
                    2. Unidades que cumplan funciones de asesoría, apoyo y control: se denominarán Oficinas y las que cumplan funciones de coordinación se denominarán Comités.
                </p>
                <p>
                    3. Unidades para el estudio, concepto o decisión de asuntos especiales: se denominarán Juntas y si se trata de investigación se denominarán Centros.
                </p>
                <p>
                    4. Unidades regionales: Son las que atienden desarrollan y cumplen los objetivos del Instituto, por delegación o desconcentración de funciones.
                </p>
                <p>
                    5. Unidades operativas: Son las que atienden los servicios administrativos internos y las que ejecutan las labores encomendadas al Instituto.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel004">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ORGANISMOS COLEGIADOS
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTICULO 10. &lt;Organismos de asesoría y coordinación&gt;.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    Los Organismos de asesoría y coordinación del INVIMA son la Comisión Revisora y el Comité de Dirección.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTICULO 11. Comisión Revisora.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    La Comisión Revisora creada por el Decreto Ley 981 de 1.975 y constituida por el Ministerio de Salud mediante Resolución 11817 del 20 de septiembre de 1991, será órgano consultor del INVIMA y conservará el carácter general que le señalan las disposiciones vigentes. Su composición y sus funciones podrán ser modificadas por la Junta Directiva del INVIMA, de acuerdo con las exigencias específicas para la emisión de los conceptos requeridos para la expedición, ampliación o modificación de registros sanitarios relacionados con los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTICULO 12. Comité de Dirección.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El Comité de Dirección estará compuesto por los Subdirectores y Jefes de Oficina del Instituto. Sus principales funciones son las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Coordinar y consolidar los planes y programas de la entidad a partir de la adopción de las políticas sectoriales y presentarlos a la Junta Directiva para su aprobación.
                </p>
                <p>
                    2. Efectuar seguimiento a la ejecución de los planes y programas institucionales, en los aspectos técnico y administrativo, y coordinar la realización de los ajustes requeridos.
                </p>
                <p>
                    3. Estudiar y analizar el desarrollo de la entidad, preparar los informes técnicos y de gestión y debatir y proponer soluciones a la problemática institucional.
                </p>
                <p>
                    4. Recomendar a la Junta Directiva, por intermedio del Director General, las modificaciones requeridas a la estructura orgánica del Instituto.
                </p>
                <p>
                    5. Asesorar al Director en la conformación de los comités institucionales internos y en el diseño de los planes de capacitación.
                </p>
                <p>
                    6. Las demás que le asigne la Junta Directiva o el Director.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel005">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS INGRESOS Y EL PATRIMONIO
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTICULO 13. &lt;Bienes patrimoniales e ingresos&gt;.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    Los bienes patrimoniales del INVIMA y los ingresos para su operación están constituidos por:
                </p>
                <p>
                    1. Los bienes, equipos y demás recursos físicos que se trasladen de otras entidades y dependencias oficiales.
                </p>
                <p>
                    2. Las partidas que se le asignen en el Presupuesto Nacional.
                </p>
                <p>
                    3. Los recursos provenientes de créditos internos y externos.
                </p>
                <p>
                    4. Los recaudos por venta de servicios asociados con licencias sanitarias de funcionamiento y registros sanitarios, publicaciones, multas o sanciones económicas que imponga, y por los controles de calidad que ejerza dentro del marco de las normas presupuestales vigentes para los Establecimientos Públicos.
                </p>
                <p>
                    5. Las donaciones nacionales o internacionales que reciba.
                </p>
                <p>
                    6. Los demás recursos o bienes que obtenga a cualquier título, dentro del marco de las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        CAPITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGIMENES
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTICULO 14. Régimen de Personal.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El INVIMA se regirá, en materia de personal, por las normas aplicables a los funcionarios del Sistema de Salud, especialmente en lo dispuesto por el Decreto Ley 694 de 1975, el Decreto 1468 de 1979 y en las demás normas que los modifiquen o adicionen.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTICULO 15. Comisión de Personal.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    En el INVIMA funcionará una Comisión de Personal que se ajustará a las normas vigentes sobre la materia.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTICULO 16. Régimen de Contratación.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El INVIMA está facultado para celebrar toda clase de contratos, de acuerdo con su naturaleza y objetivos. Los contratos que para el cumplimiento de sus funciones celebre, se regirán por las normas vigentes sobre la materia.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTICULO 17. Régimen Presupuestal.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El manejo del presupuesto del Instituto deberá adelantarse de acuerdo con lo previsto en la ley orgánica de presupuesto y en las demás normas vigentes que la desarrollen, complementen o modifiquen.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTICULO 18. Régimen Sancionatorio.
                    </a>
                    Corresponde al INVIMA aplicar las sanciones por las infracciones a las normas sanitarias cometidas por parte de los productores, importadores, exportadores, comercializadores y expendedores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Las sanciones de que trata el presente artículo deberán sujetarse estrictamente a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_0009_1979_pr012.html#577">
                        577
                    </a>
                    de la Ley 9 de 1979 y contra ellas procederán los recursos de ley contenidos en el Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel007">
                        CAPITULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RELACIONES CON OTRAS ENTIDADES
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTICULO 19. Relaciones con las Entidades Territoriales.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    Las entidades territoriales que adelanten, mediante delegación, actividades relacionadas con los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993, deberán sujetarse a las normas y procedimientos que establezca el INVIMA en la materia delegada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO PRIMERO.
                    </span>
                    El INVIMA deberá elaborar las normas, metodologías, procedimientos y demás instrumentos técnico - administrativos que los entes territoriales deban aplicar para el adecuado ejercicio de las funciones delegadas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO SEGUNDO.
                    </span>
                    La clase de relación, la asesoría, capacitación, sistemas de control y de flujo de información, y demás aspectos requeridos para que exista una adecuada relación entre el INVIMA y los entes territoriales, dirigida a optimizar la prestación de los servicios derivados de la aplicación de la vigilancia sanitaria y control de calidad a los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993, serán establecidas en un reglamento específico elaborado por el INVIMA.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel008">
                        CAPITULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES Y TRANSITORIAS
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTICULO 20. &lt;Transitorio - Recibo recibo solicitudes&gt;.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El Ministerio de Salud y el Instituto Nacional de Salud recibirán solicitudes en materia de los productos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y en las demás normas pertinentes, hasta tanto el INVIMA entre en funcionamiento.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTICULO 21. &lt;Estudios técnicos&gt;.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El INVIMA adelantará, excepcionalmente, los estudios técnicos requeridos para la expedición de los registros sanitarios.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTICULO 22. &lt;Transitorio - Realización de funciones&gt;.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    Las funciones contempladas en el presente Decreto serán realizadas por las entidades que las tenían a su cargo, hasta tanto se organice el Instituto de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos - INVIMA y a más tardar hasta el 1o. de enero de 1995.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTICULO 23. De las medidas financieras.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El Gobierno Nacional ejecutará las operaciones financieras y los traslados presupuestales indispensables para dar cumplimiento a la ejecución del presente Decreto.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTICULO 24. Régimen de Control Interno.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El INVIMA establecerá y aplicará un sistema de control interno, en los términos establecidos en la Constitución Política y en la ley.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTICULO 25. Régimen de Control fiscal.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El control fiscal al INVIMA, será ejercido por la Contraloría General de la República en los términos establecidos en la Constitución Política y la ley.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTICULO 26. &lt;Control sobre el INVIMA&gt;.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El Ministerio de Salud ejercerá el control de tutela sobre el INVIMA en los términos establecidos legalmente.
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTICULO 27. &lt;Vigencia&gt;.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el artículo
                        <a href="decreto_2078_2012.html#33">
                            33
                        </a>
                        del Decreto 2078 de 2012&gt;
                    </span>
                    El presente Decreto rige a partir de la fecha de su publicación y deroga las normas que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    PUBLIQUESE Y CUMPLASE.
                </p>
                <p>
                    Dado en Santafé de Bogotá, D.C. a los 22 días de junio de 1994
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CESAR GAVIRIA TRUJILLO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EDUARDO JOSE ALVARADO SANTANDER
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Viceministro de Salud encargado de las funciones del
                </p>
                <p>
                    Despacho del Ministro de Salud
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GUILLERMO ALONSO GARCIA PELAEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Subdirector del Departamento Administrativo de la Función Pública encargado de
                </p>
                <p>
                    las Funciones del Despacho del Director del Departamento Administrativo dea
                </p>
                <p>
                    Función Pública
                </p>
                <a href="decreto_1290_1994.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>