<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_2132_1992_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_2132_1992.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        CAPITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES VARIAS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTICULO 46. FUNCIONES DEL FONDO DE DESARROLLO COMUNAL DEL MINISTERIO DE GOBIERNO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0200_2003_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    del Decreto 200 de 2003&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_2132_1992_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTICULO 47. ACTIVIDADES DE COFINANCIACION DEL FONDO DE SOLIDARIDAD Y EMERGENCIA SOCIAL.
                    </a>
                    Las actividades de cofinanciación de programas y proyectos de las entidades territoriales que realicen el Fondo de Solidaridad y Emergencia Social, se podrán hacer mediante la celebración de convenios interadministrativos, a través de los Fondos de cofinanciación de que trata este Decreto, según la naturaleza de los programas y proyectos.
                </p>
                <a href="decreto_2132_1992_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTICULO 48. AUTORIZACIONES PRESUPUESTALES.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional efectuará las operaciones y los traslados presupuestales que se requieran para la cumplida ejecución del presente Decreto.
                </p>
                <a href="decreto_2132_1992_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTICULO 49. PLANTA DE PERSONAL GLOBAL.
                    </a>
                    Para el cumplimiento de sus funciones, los Fondos resultantes de la fusión y reestructuración a que se refiere este Decreto tendrán una planta de personal global y flexible.
                </p>
                <a href="decreto_2132_1992_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTICULO 50. FUNCIONARIOS INCORPORADOS.
                    </a>
                    Los empleados públicos del Fondo Nacional Hospitalario que fueren incorporados al Ministerio de Salud en virtud de lo dispuesto por el artículo
                    <a href="decreto_2132_1992.html#9">
                        9
                    </a>
                    o. del presente Decreto, a quienes se les suprima el empleo o cargo como resultado de la reestructuración del Ministerio de Salud en aplicación de lo dispuesto por el Artículo Transitorio
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Constitución Política, tendrán derecho al pago de las indemnizaciones o bonificaciones igualmente previstas en este Decreto, teniendo en cuenta el tiempo laborado en el Fondo Nacional Hospitalario del que fueron desvinculados para incorporarse a dicho Ministerio.
                </p>
                <a href="decreto_2132_1992_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTICULO 51. PLANTA ACTUAL.
                    </a>
                    Los servidores de la planta actual de las entidades a que se refiere este Decreto continuarán ejerciendo las funciones a ellos asignadas, mientras las respectivas Juntas Directivas introducen las modificaciones pertinentes.
                </p>
                <a href="decreto_2132_1992_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTICULO 52. UNIDADES Y GRUPOS DE TRABAJO.
                    </a>
                    Los Fondos resultantes de la fusión y reestructuración a que se refiere este Decreto tendrán unidades, que podrán ser principales o auxiliares, así como grupos de trabajo que cumplirán funciones de apoyo técnico y administrativo.
                </p>
                <a href="decreto_2132_1992_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTICULO 53. CONTROL INTERNO.
                    </a>
                    Los Fondos resultantes de la fusión y reestructuración a que se refiere este Decreto establecerán y organizarán un sistema de control interno y diseñarán los métodos y procedimientos necesarios para garantizar que todas las actividades de la entidad, así como el ejercicio de las funciones a cargo de sus servidores, se realicen de conformidad con las normas constitucionales y legales y con sujeción a estrictos criterios de moralidad., eficacia, eficiencia, economía, celeridad, imparcialidad y publicidad.
                </p>
                <a href="decreto_2132_1992_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTICULO 54. VIGENCIA Y DEROGATORIA.
                    </a>
                    El presente Decreto rige a partir de la fecha de su publicación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PUBLIQUESE Y CUMPLASE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Dado en Santafé de Bogotá, D.C., a 29 de diciembre de 1992.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CESAR GAVIRIA TRUJILLO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Gobierno
                </p>
                <p>
                    Encargado de Funciones del Despacho del Ministro de Gobierno,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jaime Buenahora Febres - Cordero.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Rudolf Hommes Rodríguez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Alfonso López Caballero.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Trabajo y Seguridad Social,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Luis Fernando Ramírez Acuña.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Salud,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Juan Luis Londoño de la Cuesta.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Desarrollo Económico
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Luis Alberto Moreno Mejía.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Educación Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Carlos Holmes Trujillo García.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Obras Públicas y Transporte,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Bendeck Olivella.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Nacional de Planeación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Armando Montenegro Trujillo.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo del Servicio Civil,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Carlos Humberto Isaza Rodríguez.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2132_1992_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_2132_1992.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>