<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0470_2015]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 470 DE 2015
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (marzo 17)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 49.456 de 17 de marzo de 2015
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE LA PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0672_2017_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        del Decreto 672 de 2017&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica y adiciona el Decreto número
                    <a href="decreto_1649_2014.html#INICIO">
                        1649
                    </a>
                    de 2014.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales, en especial de las que le confiere el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política y el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. ADICIÓN DE UN NUMERAL AL ARTÍCULO 8o DEL DECRETO NÚMERO 1649 DE 2014.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0672_2017_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        del Decreto 672 de 2017&gt;
                    </span>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1649_2014.html#8">
                        8
                    </a>
                    o del Decreto número 1649 de 2014, tendrá un nuevo numeral, así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “25
                    </span>
                    . Orientar y promover la formulación del Plan Estratégico de Desarrollo Espacial y la ejecución de planes derivados, programas y proyectos relacionados con el Desarrollo Espacial Colombiano, la coordinación interinstitucional e intersectorial que contribuya al Desarrollo Espacial Colombiano”.
                </p>
                <a href="decreto_0470_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. MODIFICACIÓN DEL ARTÍCULO 35 DEL DECRETO NÚMERO 1649 DE 2014.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0672_2017_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        del Decreto 672 de 2017&gt;
                    </span>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1649_2014.html#35">
                        35
                    </a>
                    del Decreto número 1649 de 2014, quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 35. Dirección para Proyectos Especiales. Son funciones de la Dirección para Proyectos Especiales las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Promover la coordinación interinstitucional e intersectorial que contribuya al desarrollo de aquellos proyectos especiales asignados por el Presidente de la República al Vicepresidente de la República y que no estén específicamente asignados a otra dirección.
                </p>
                <p>
                    2. Coordinar los proyectos de renovación urbana en cabeza de la Empresa Nacional de Renovación y Desarrollo Urbano Virgilio Barco Vargas SAS.
                </p>
                <p>
                    3. Las demás que le señalen las normas legales o reglamentarias, las que le correspondan de acuerdo con la naturaleza de la dependencia y las que le sean asignadas por el Presidente de la República”.
                </p>
                <a href="decreto_0470_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. VIGENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_0672_2017_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        del Decreto 672 de 2017&gt;
                    </span>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    Publíquese, comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 17 marzo de 2015.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTAMARÍA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NÉSTOR HUMBERTO MARTÍNEZ NEIRA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LILIANA CABALLERO DURÁN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0470_2015.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>