<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1391_2016]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO &lt;LEY&gt; 1391 DE 2016
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (agosto 30)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 49.981 de 30 de agosto de 2016
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se convoca a un plebiscito y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales, en particular en desarrollo de los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr003.html#103">
                        103
                    </a>
                    de la Constitución Política y el artículo
                    <a href="ley_1806_2016.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de la Ley 1806 de 2016, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr003.html#103">
                        103
                    </a>
                    de la Constitución Política establece que el plebiscito es uno de los mecanismos de participación del pueblo en ejercicio de su soberanía.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_1806_2016.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de la Ley 1806 de 2016 autoriza al Presidente de la República, con la firma de todos los Ministros, a someter “a consideración del pueblo mediante plebiscito, el Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Dura dera”.
                </p>
                <p>
                    Que en virtud de lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_1806_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    o de la Ley 1806 de 2016, el Presidente de la República, mediante comunicación del 25 de agosto de 2016 con la firma de todos los Ministros, informó al Congreso su intención de convocar a un plebiscito para someter a consideración del pueblo el Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera, y fijó el domingo 2 de octubre de 2016 como la fecha en que se llevará a cabo la votación.
                </p>
                <p>
                    Que el 29 de agosto de 2016, el Congreso de la República se pronunció sobre el informe del plebiscito y avaló la realización del mismo.
                </p>
                <p>
                    Que el artículo
                    <a href="ley_1757_2015.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 1757 de 2015 establece que dentro de los 8 días siguientes al concepto de la corporación pública de elección popular para el plebiscito, el Presidente de la República fijará fecha en la que se llevará a cabo la jornada de votación del mecanismo de participación ciudadana correspondiente y adoptará las demás disposiciones necesarias para su ejecución.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. CONVOCATORIA.
                    </a>
                    Convócase al pueblo de Colombia para que, el domingo 2 de octubre de 2016, en ejercicio de su soberanía, decida si apoya o rechaza el Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera.
                </p>
                <p>
                    Con este propósito, el pueblo responderá, sí o no, a la siguiente pregunta:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “¿Apoya usted el Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera?”
                    </span>
                </p>
                <p>
                    De conformidad con lo establecido en el numeral 3 del artículo
                    <a href="ley_1806_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    o de la Ley 1806 de 2016,
                    <span>
                        “se entenderá que la ciudadanía aprueba este plebiscito en caso de que la votación por el sí obtenga una cantidad de votos mayor al 13% del censo electoral vigente y supere los votos depositados por el no”.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. ORGANIZACIÓN ELECTORAL.
                    </a>
                    La organización electoral garantizará el cumplimiento de los principios de la administración pública y la participación en condiciones de igualdad, equidad, proporcionalidad e imparcialidad en los términos que fija la Ley
                    <a href="ley_1806_2016.html#INICIO">
                        1806
                    </a>
                    de 2016 y demás normas legales pertinentes.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. CAMPAÑAS.
                    </a>
                    Con sujeción a las normas vigentes, a partir de la fecha se podrán desarrollar campañas a favor o en contra del plebiscito.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. ACOMPAÑANTE PARA VOTAR.
                    </a>
                    De conformidad con lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0163_1994.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la Ley 163 de 1994, los ciudadanos que padezcan limitaciones y dolencias físicas que les impidan valerse por sí mismos, podrán ejercer el derecho al sufragio acompañados hasta el interior del cubículo de votación, sin perjuicio del secreto del voto. Así mismo, bajo estos lineamientos, podrán ejercer el derecho al voto las personas mayores de ochenta (80) años o quienes padezcan problemas avanzados de visión.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades electorales y de policía les prestarán toda la colaboración necesaria y darán prelación en el turno de votación a estas personas.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. INFORMACIÓN DE RESULTADOS.
                    </a>
                    El día del plebiscito, mientras tiene lugar el acto de votación, los concesionarios del servicio de radiodifusión sonora, los espacios de televisión del servicio de televisión abierta y por suscripción y los contratistas de los canales regionales y locales, podrán suministrar información sobre el número de personas que emitieron su voto, señalando la identificación de las correspondientes mesas de votación, con estricta sujeción a la normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    Después del cierre de la votación, los medios de comunicación citados podrán suministrar información sobre los resultados provenientes de las autoridades electorales.
                </p>
                <p>
                    Cuando los medios de comunicación difundan datos parciales, deberán indicar la fuente oficial en los términos de este artículo, el número de mesas del cual proviene el resultado respectivo, el total de mesas y los porcentajes correspondientes al resultado que se ha suministrado.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. DE LAS ENCUESTAS, SONDEOS Y PROYECCIONES ELECTORALES.
                    </a>
                    Toda encuesta de opinión al ser publicada o difundida tendrá que serlo en su totalidad y deberá indicar expresamente la persona natural o jurídica que la realizó y la encomendó, la fuente de su financiación, el tipo y tamaño de la muestra, el tema o temas concretos a los que se refiere, las preguntas concretas que se formularon, el área y la fecha o período de tiempo en que se realizó y el margen de error calculado.
                </p>
                <p>
                    El día de la votación los medios de comunicación no podrán divulgar proyecciones con fundamento en los datos recibidos, ni difundir resultados de encuestas sobre la forma como las personas decidieron su voto o con base en las declaraciones tomadas a los votantes sobre la forma como piensan votar o han votado el día del plebiscito.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. INFORMACIÓN SOBRE ORDEN PÚBLICO.
                    </a>
                    En materia de orden público, el día del plebiscito, los medios de comunicación solo transmitirán las informaciones confirmadas por fuentes oficiales.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. PRELACIÓN DE MENSAJES.
                    </a>
                    Desde el viernes 30 de septiembre hasta el lunes 3 de octubre de 2016, los servicios de telecomunicaciones darán prelación a los mensajes emitidos por las autoridades electorales.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. USO DE CELULARES Y OTROS APARATOS EN LOS PUESTOS DE VOTACIÓN.
                    </a>
                    Durante el plebiscito no podrán usarse dentro del puesto de votación, teléfonos celulares, cámaras fotográficas o de video entre las 8:00 a. m., y las 4:00 p. m., salvo los medios de comunicación debidamente identificados.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. LEY SECA.
                    </a>
                    Quedan prohibidos en todo el territorio nacional la venta y el consumo de bebidas embriagantes desde las seis (6) de la tarde del día sábado 1o de octubre hasta las seis (6) de la mañana del día lunes 3 de octubre de 2016.
                </p>
                <p>
                    Las infracciones a lo dispuesto en este artículo serán sancionadas por los alcaldes, inspectores de policía y comandantes de estación de acuerdo con lo previsto en los respectivos Códigos de Policía.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. PORTE DE ARMAS.
                    </a>
                    Las autoridades militares de que trata el artículo
                    <a href="decreto_2535_1993.html#32">
                        32
                    </a>
                    del Decreto-ley 2535 de 1993 adoptarán las medidas necesarias para la suspensión general de los permisos para el porte de armas en todo el territorio nacional, desde el viernes 30 de septiembre hasta el miércoles 5 de octubre de 2016, sin perjuicio de las autorizaciones especiales que durante estas fechas expidan las mismas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las autoridades militares de que trata este artículo podrán ampliar este término de conformidad con lo que recomienden los Consejos Departamentales de Seguridad, para prevenir posibles alteraciones del orden público.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. TRÁNSITO DE VEHÍCULOS AUTOMOTORES Y DE TRANSPORTE FLUVIAL.
                    </a>
                    Los gobernadores y/o los alcaldes, de conformidad con la recomendación del respectivo Consejo Departamental o Municipal de Seguridad o en los correspondientes Comités Territoriales de orden público, podrán restringir la circulación de vehículos automotores, embarcaciones, motocicletas, o de estas con acompañantes, durante el periodo que se estime conveniente, con el objeto de prevenir posibles alteraciones del orden público.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. TOQUE DE QUEDA.
                    </a>
                    Los gobernadores o alcaldes de acuerdo con sus facultades legales, y acorde con la recomendación del Consejo Departamental o Municipal de Seguridad o de los respectivos Comités Territoriales de orden público, y durante el periodo que se estime conveniente, podrán decretar el toque de queda con el objeto de prevenir posibles alteraciones del orden público.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. COMUNICACIÓN A LA REGISTRADURÍA.
                    </a>
                    Por conducto del Ministerio del Interior, comuníquese al Registrador Nacional del Estado Civil la convocatoria al Plebiscito dispuesta en el presente decreto con el objeto de que adopte las medidas pertinentes.
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. VIGENCIA.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    Comuníquese, publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 30 de agosto de 2016
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN FERNANDO CRISTO BUSTOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA ÁNGELA HOLGUÍN CUÉLLAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTAMARÍA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUIS CARLOS VILLEGAS ECHEVERRI.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE EDUARDO LONDOÑO ULLOA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AURELIO IRAGORRI VALENCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Salud y Protección Social,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALEJANDRO GAVIRIA URIBE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Trabajo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLARA EUGENIA LÓPEZ OBREGÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Minas y Energía,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GERMÁN ARCE ZAPATA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA CLAUDIA LACOUTURE PINEDO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Educación Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GINA PARODY D´ECHEONA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUIS GILBERTO MURILLO URRUTIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Vivienda, Ciudad y Territorio,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELSA MARGARITA NOGUERA DE LA ESPRIELLA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DAVID LUNA SÁNCHEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Transporte,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE EDUARDO ROJAS GIRALDO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Viceministra de Cultura del Ministerio de Cultura, encargada de las funciones del Despacho de la Ministra de Cultura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ZULIA MARÍA MENA GARCÍA.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1391_2016.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>