<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_2369_2015]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 2369 DE 2015
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 7)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 49.719 de 7 de diciembre de 2015
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE AGRICULTURA Y DESARROLLO RURAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica la estructura del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales, en especial las previstas en el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política y el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que la Ley
                    <a href="ley_0731_2002.html#INICIO">
                        731
                    </a>
                    de 2002 dictó normas para favorecer a las mujeres rurales y reguló la participación de estas en los fondos de financiamiento rural; dispuso la extensión del subsidio familiar en dinero, especie y servicios a las mujeres rurales y su acceso al Sistema General de Riesgos Profesionales; previó las condiciones para su acceso a la educación, así como a planes, programas y proyectos que estimulen la práctica del deporte social comunitario y formativo comunitario; y estableció su participación en diferentes órganos de decisión, planeación y seguimiento a nivel territorial y en las entidades y órganos de decisión que favorecen el sector rural.
                </p>
                <p>
                    Que es necesario modificar la estructura del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural para crear la Dirección de Mujer Rural, que se encargará de brindar los insumos necesarios para desarrollar políticas e instrumentos diferenciales que mejoren las condiciones de vida de la mujer en el campo colombiano.
                </p>
                <p>
                    Que se requiere adicionar dos funciones al Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, relacionadas con la formulación de política en materia de mejoramiento de las zonas afectadas por el conflicto y para el aprovechamiento de los recursos genéticos, vegetales y animales del país.
                </p>
                <p>
                    Que el Departamento Administrativo de la Función Pública, impartió el concepto técnico favorable para la modificación de la estructura.
                </p>
                <p>
                    Por lo anteriormente expuesto,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="1">
                            ARTÍCULO 1o.
                        </a>
                    </span>
                    Adiciónese el artículo
                    <a href="decreto_1985_2013.html#3">
                        3
                    </a>
                    o del Decreto 1985 de 2013, que establece las funciones del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 3o.
                    <span>
                        Funciones.
                    </span>
                    El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, además de las funciones señaladas en el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#59">
                        59
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, cumplirá las siguientes:
                </p>
                <p>
                    (…)
                </p>
                <p>
                    23. Formular la política y diseñar los instrumentos para promover el mejoramiento de las condiciones de desarrollo rural en las zonas más afectadas por el conflicto que le señale el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    24. Promover la protección y el correcto aprovechamiento de los recursos genéticos vegetales y animales del país, de acuerdo con lo previsto en la Ley
                    <a href="ley_0165_1994.html#INICIO">
                        165
                    </a>
                    de 1994, que sean de interés para el Sector Agropecuario, Pesquero y de Desarrollo Rural”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="2">
                            ARTÍCULO 2o.
                        </a>
                    </span>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="decreto_1985_2013.html#4">
                        4
                    </a>
                    o del Decreto 1985 de 2013, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 4o.
                    <span>
                        Estructura.
                    </span>
                    Para el cumplimiento de sus funciones, el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural tiene la siguiente estructura:
                </p>
                <p>
                    1. DESPACHO DEL MINISTRO
                </p>
                <p>
                    1.1 Oficina Asesora de Planeación y Prospectiva
                </p>
                <p>
                    1.2 Oficina Asesora Jurídica
                </p>
                <p>
                    1.3 Oficina de Asuntos Internacionales
                </p>
                <p>
                    1.4 Oficina de Control Interno
                </p>
                <p>
                    1.5 Oficina de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    2. DESPACHO DEL VICEMINISTRO DE DESARROLLO RURAL
                </p>
                <p>
                    2.1 Dirección de Ordenamiento Social de la Propiedad Rural y Uso Productivo del Suelo
                </p>
                <p>
                    2.2 Dirección de Gestión de Bienes Públicos Rurales
                </p>
                <p>
                    2.3 Dirección de Capacidades Productivas y Generación de Ingresos
                </p>
                <p>
                    2.4 Dirección de la Mujer Rural.
                </p>
                <p>
                    3. DESPACHO DEL VICEMINISTRO DE ASUNTOS AGROPECUARIOS
                </p>
                <p>
                    3.1 Dirección de Cadenas Agrícolas y Forestales
                </p>
                <p>
                    3.2 Dirección de Cadenas Pecuarias, Pesqueras y Acuícolas
                </p>
                <p>
                    3.3 Dirección de Financiamiento y Riesgos Agropecuarios
                </p>
                <p>
                    3.4 Dirección de Innovación, Desarrollo Tecnológico y Protección Sanitaria.
                </p>
                <p>
                    4. SECRETARÍA GENERAL
                </p>
                <p>
                    4.1 Subdirección Administrativa
                </p>
                <p>
                    4.2 Subdirección Financiera”.
                </p>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. DIRECCIÓN DE LA MUJER RURAL.
                    </a>
                    Son funciones de la Dirección de la Mujer Rural:
                </p>
                <p>
                    1. Coordinar, diseñar y evaluar las políticas, planes, programas y proyectos integrales de desarrollo rural con enfoque territorial, encaminadas a la provisión de bienes públicos rurales, que incidan en el bienestar social y económico de las mujeres rurales.
                </p>
                <p>
                    2. Propiciar la articulación con las entidades del orden nacional y territorial para la implementación de planes y proyectos integrales de desarrollo rural y agropecuario para la mujer rural.
                </p>
                <p>
                    3. Proponer normas, instrumentos y procedimientos diferenciales para las mujeres rurales que permitan el acceso y la provisión de bienes públicos rurales.
                </p>
                <p>
                    4. Suministrar y analizar la información requerida para el diseño de política e instrumentos diferenciales para la mujer rural.
                </p>
                <p>
                    5. Coordinar con la Oficina de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones los desarrollos tecnológicos y necesidades informáticas que se requieran en el ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    6. Promover los programas a su cargo y potencializar los recursos, mediante alianzas o esquemas de cooperación entre el Estado, la comunidad y el sector privado.
                </p>
                <p>
                    7. Identificar y coordinar con la Oficina Jurídica la implementación de los cambios normativos, procedimentales e institucionales que se requieran para el logro de los objetivos y metas de la política de gestión de bienes públicos rurales para las mujeres rurales.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar con la Oficina de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones y las entidades competentes los mecanismos para la recolección, procesamiento, análisis y utilización de la información que se obtenga de los sistemas de información del Sector Agropecuario, Pesquero y de Desarrollo Rural.
                </p>
                <p>
                    9. Apoyar el desarrollo y sostenimiento del Sistema Integrado de Gestión y la observancia de sus recomendaciones, en el ámbito de su competencia.
                </p>
                <p>
                    10. Las demás que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza de la dependencia.
                </p>
                <a href="decreto_2369_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación y modifica los artículos
                    <a href="decreto_1985_2013.html#3">
                        3
                    </a>
                    o y
                    <a href="decreto_1985_2013.html#4">
                        4
                    </a>
                    o del Decreto 1985 de 2013.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá D. C., a 7 de diciembre de 2015
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTAMARÍA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AURELIO IRAGORRI VALENCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LILIANA CABALLERO DURÁN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2369_2015.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>