<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1397_2013]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 1397 DE 2013
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 28)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.839 de 2 de julio de 2013
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE LA PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1649_2014_pr001.html#55">
                            55
                        </a>
                        del Decreto 1649 de 2014&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica parcialmente la estructura del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de sus facultades constitucionales y legales, en especial las que le confiere el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política y el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. FUSIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1649_2014_pr001.html#55">
                            55
                        </a>
                        del Decreto 1649 de 2014&gt;
                    </span>
                    Fusiónase dentro de la estructura del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República la Alta Consejería Presidencial para Bogotá en la Alta Consejería Presidencial para las Regiones y Participación Ciudadana.
                </p>
                <a href="decreto_1397_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1649_2014_pr001.html#55">
                            55
                        </a>
                        del Decreto 1649 de 2014&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo 4o del Decreto número 3445 de 2010, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <span>
                        Artículo 4o.
                    </span>
                    La Alta Consejería para las Regiones y la Participación Ciudadana tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Coordinar la realización de espacios de interacción y diálogo permanente entre los ciudadanos, las autoridades de orden territorial y el Gobierno Nacional;
                </p>
                <p>
                    2. Elaborar los planes y proyectos necesarios para la efectiva comunicación entre las entidades territoriales y el Gobierno Nacional y efectuar el seguimiento a las tareas y compromisos que resulten en la realización de estos eventos;
                </p>
                <p>
                    3. Coordinar con las demás dependencias del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República y con aquellas entidades que se requiera, los aspectos logísticos, y de tecnología y comunicaciones inherentes a la interacción que se adelante con las entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    4. Preparar los documentos y registros que se requieran para la interacción con las entidades territoriales, según las directrices del Presidente de la República;
                </p>
                <p>
                    5. Asesorar y presentar a consideración del Presidente de la República políticas, planes y programas que el Gobierno Nacional debe adelantar en el Distrito Capital y los municipios vecinos.
                </p>
                <p>
                    6. Hacer el seguimiento a las políticas, planes y programas que el Gobierno Nacional adelante con el Distrito Capital y los municipios vecinos.
                </p>
                <p>
                    7. Coordinar la realización de espacios de diálogo permanente entre el Gobierno Nacional y los habitantes de Bogotá y municipios vecinos.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar y apoyar a las entidades competentes, en la implementación de las políticas, programas y proyectos a ejecutar por parte del Gobierno Nacional en el Distrito Capital y los municipios vecinos.
                </p>
                <p>
                    9. Implementar los mecanismos de gestión y coordinación entre el Gobierno Nacional y la Gobernación de Cundinamarca, la Alcaldía Mayor de Bogotá y las Alcaldías de los municipios vecinos.
                </p>
                <p>
                    10. Hacer seguimiento a los proyectos de ley o de actos legislativos que cursen en el Congreso de la República respecto del Distrito Capital y los municipios vecinos y presentar informes al señor Presidente de la República sobre los mismos.
                </p>
                <p>
                    11. Las demás que le correspondan y las que le sean asignadas por el Presidente de la República”.
                </p>
                <a href="decreto_1397_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. FUSIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1649_2014_pr001.html#55">
                            55
                        </a>
                        del Decreto 1649 de 2014&gt;
                    </span>
                    Fusiónase dentro de la estructura del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República la dependencia del Alto Asesor de Seguridad Nacional en la Alta Consejería Presidencial para la Convivencia y Seguridad Ciudadana, que en adelante se denominará “Alta Consejería Presidencial para la Seguridad y Convivencia”.
                </p>
                <a href="decreto_1397_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1649_2014_pr001.html#55">
                            55
                        </a>
                        del Decreto 1649 de 2014&gt;
                    </span>
                    Modifícase el artículo 18 del Decreto número 3445 de 2010, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <span>
                        Artículo 18
                    </span>
                    . La Alta Consejería Presidencial para la Seguridad y Convivencia tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Coordinar y concertar con los Ministerios del Interior, Justicia, Defensa Nacional y las demás entidades pertinentes, la formulación de la Política Nacional de Seguridad y Convivencia Ciudadana, para reducir la criminalidad en las áreas urbanas del país en especial en las ciudades priorizadas.
                </p>
                <p>
                    2. Hacer seguimiento a las entidades nacionales y territoriales en la ejecución de la Política Nacional de Seguridad y Convivencia Ciudadana y presentar los informes a que haya lugar al Presidente de la República.
                </p>
                <p>
                    3. Hacer el seguimiento a los objetivos y a las tareas relacionadas con la seguridad y la convivencia ciudadana que surjan de los Consejos de Seguridad en las ciudades.
                </p>
                <p>
                    4. Asesorar y proponer, en coordinación con las instancias competentes, estrategias y programas tendientes a reducir la criminalidad urbana.
                </p>
                <p>
                    5. Realizar el seguimiento a los indicadores de seguridad y convivencia ciudadana e informar al Presidente de la República.
                </p>
                <p>
                    6. Coordinar y concertar con las entidades pertinentes, la formulación de políticas y estrategias de seguridad nacional y hacer el seguimiento a su cumplimiento.
                </p>
                <p>
                    7. Ejercer la Secretaría Técnica del Consejo de Seguridad Nacional.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar la preparación de los documentos y la información que requiera el Presidente de la República en materia de seguridad nacional.
                </p>
                <p>
                    9. Las demás que le correspondan de acuerdo con la naturaleza de la dependencia y las que le sean asignadas por el Presidente de la República”.
                </p>
                <a href="decreto_1397_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. VIGENCIA Y DEROGATORIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1649_2014_pr001.html#55">
                            55
                        </a>
                        del Decreto 1649 de 2014&gt;
                    </span>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación, modifica el artículo
                    <a href="decreto_3443_2010.html#5">
                        5
                    </a>
                    o del Decreto número 3443 de 2010, artículos
                    <a href="decreto_3443_2010.html#4">
                        4
                    </a>
                    o y
                    <a href="decreto_3443_2010.html#18">
                        18
                    </a>
                    del Decreto número 3445 de 2010 y deroga los Decretos número 123 de 2011 y
                    <a href="decreto_1960_2012.html#Inicio">
                        1960
                    </a>
                    de 2012.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 28 de junio de 2013.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTA MARÍA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN RAFAEL MESA ZULETA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIZABETH RODRÍGUEZ TAYLOR.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1397_2013.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>