<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1784_2019_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_1784_2019.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. ADOPCIÓN DE LA PLANTA DE PERSONAL.
                    </a>
                    De conformidad con la estructura prevista en el presente decreto, el Gobierno nacional procederá a adoptar la planta de personal del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República.
                </p>
                <a href="decreto_1784_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. ATRIBUCIONES DE LOS FUNCIONARIOS DE LA PLANTA ACTUAL.
                    </a>
                    Los servidores de la planta de personal actual del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República continuarán ejerciendo las funciones y atribuciones a ellos asignadas, hasta tanto sea expedida y aprobada la nueva planta de personal del Departamento y los empleados públicos sean incorporados o hayan tomado posesión de los nuevos cargos.
                </p>
                <a href="decreto_1784_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. DEROGATORIAS Y VIGENCIA.
                    </a>
                    El presente Decreto rige a partir de la fecha de su publicación, deroga el Decreto
                    <a href="decreto_0179_2019.html#Inicio">
                        179
                    </a>
                    de 2019 y las demás normas que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 4 de octubre de 2019
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Alberto Carrasquilla Barrera.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora (e) del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        María Paula Correa Fernández.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Fernando Antonio Grillo Rubiano.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1784_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_1784_2019.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>