<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1569_1998]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO 1569 DE 1998
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (agosto 5)
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Diario Oficial No. 43.358, del 10 de agosto de 1998
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Derogado por el Decreto 785 de 2005&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPARTAMENTO ADMINISTRATIVO DE LA FUNCION PUBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se establece el sistema de nomenclatura y  clasificación de los empleos de las entidades territoriales que deben regularse por las disposiciones de la Ley 443 de 1998 y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPUBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de las facultades extraordinarias que le confiere el
                </p>
                <p>
                    artículo
                    <a href="ley_0443_1998_pr001.html#66">
                        66
                    </a>
                    de la Ley 443 de 1998,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTICULO 1o. DEL CAMPO DE APLICACION.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El sistema de nomenclatura y clasificación de empleos que se establece en el presente decreto regirá para las entidades territoriales que deben regularse por las disposiciones de la Ley 443 de 1998.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTICULO 2o. DE LA NOCION DE EMPLEO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Se entiende por empleo el conjunto de funciones que una persona natural debe desarrollar y las competencias requeridas para llevarlas a cabo, con el propósito de satisfacer el cumplimiento de los planes de desarrollo y los fines del Estado.
                </p>
                <p>
                    Las funciones y los requisitos específicos para su ejercicio serán fijados por las autoridades competentes para crearlos, con sujeción a los generales determinados en el presente decreto.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTICULO 3o. DE LA CLASIFICACION DE LOS EMPLEOS.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Según la naturaleza general de sus funciones, la índole de sus responsabilidades y los requisitos exigidos para su desempeño, los empleos de las entidades a las cuales se refiere el presente decreto se clasifican en los siguientes niveles jerárquicos:
                </p>
                <p>
                    Directivo, Asesor, Ejecutivo, Profesional, Técnico, Administrativo y Operativo
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTICULO 4o. DE LA NATURALEZA GENERAL DE LAS FUNCIONES.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; A los empleos agrupados en los niveles jerárquicos de que trata el artículo anterior, les corresponden las siguientes funciones generales:
                </p>
                <p>
                    a) Nivel Directivo. Comprende los empleos a los cuales corresponden funciones de dirección general, de formulación de políticas institucionales y de adopción de planes, programas y proyectos;
                </p>
                <p>
                    b) Nivel Asesor. Agrupa los empleos cuyas funciones consisten en asistir, aconsejar y asesorar directamente a los empleados públicos del nivel directivo;
                </p>
                <p>
                    c) Nivel Ejecutivo. Comprende los empleos cuyas funciones consisten en la dirección, coordinación, supervisión y control de las unidades o áreas internas encargadas de ejecutar y desarrollar las políticas, planes, programas y proyectos de las entidades;
                </p>
                <p>
                    d) Nivel Profesional. Agrupa aquellos empleos a los cuales corresponden funciones cuya naturaleza demanda la aplicación de los conocimientos propios de cualquier carrera profesional reconocida por la ley;
                </p>
                <p>
                    e) Nivel Técnico. En este nivel están comprendidos los empleos cuyas funciones exigen el desarrollo de procesos y la aplicación de tecnologías;
                </p>
                <p>
                    f) Nivel Administrativo. Comprende los empleos cuyas funciones implican el ejercicio de actividades de orden administrativo, complementarias de las tareas propias de los niveles superiores;
                </p>
                <p>
                    g) Nivel Operativo. El nivel operativo comprende los empleos cuyas funciones implican el ejercicio de labores que se caracterizan por el predominio de actividades manuales o tareas de simple ejecución.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTICULO 5o. DE LOS REQUISITOS PARA EL EJERCICIO DE LOS EMPLEOS.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Para desempeñar los empleos correspondientes a los niveles de que trata el artículo
                    <a href="decreto_1569_1998.html#3">
                        3
                    </a>
                    o. del presente decreto se deben tener en cuenta los siguientes requisitos generales, los cuales servirán de base para establecer los manuales específicos de cada una de las entidades a quienes se le aplica este decreto:
                </p>
                <p>
                    a) Directivo. Título universitario y experiencia profesional, con excepción de los empleos cuyos requisitos estén fijados en otras disposiciones legales;
                </p>
                <p>
                    b) Asesor y Ejecutivo. Para los empleos del orden departamental, distrital y los empleos pertenecientes a los municipios de categoría especial, primera, segunda y tercera categorías, título universitario y título de especialización y experiencia profesional.
                </p>
                <p>
                    Para los empleos pertenecientes a los municipios de cuarta a sexta categorías, título universitario o título de tecnólogo especializado o título de tecnólogo o título de formación técnica profesional o tres (3) años de estudios superiores o diploma de bachiller en cualquier modalidad. Para este último caso, además, curso específico mínimo de sesenta (60) horas relacionado con las funciones del cargo.
                </p>
                <p>
                    La experiencia laboral y profesional se determinará conforme con el perfil del empleo;
                </p>
                <p>
                    c) Profesional. Título universitario. Para el empleo de profesional especializado, además de lo anterior, título de especialización.
                </p>
                <p>
                    La experiencia profesional y laboral se determinará conforme con el perfil del empleo;
                </p>
                <p>
                    d) Técnico. Para los empleos del orden departamental, distrital y de municipios especiales, de primera, segunda y tercera categorías, título de formación tecnológica o título de formación técnica profesional o tres (3) años de educación superior o diploma de bachiller en cualquier modalidad técnica.
                </p>
                <p>
                    Para los empleos de los demás municipios, un (1) año de educación superior o diploma de bachiller en cualquier modalidad o tres (3) años de educación básica secundaria. Para este último caso, además, curso específico no inferior a sesenta (60) horas relacionado con las funciones del cargo.
                </p>
                <p>
                    La experiencia laboral se determinará conforme con el perfil del empleo;
                </p>
                <p>
                    e) Administrativo. Para los empleos del orden departamental, distrital y de municipios especiales, de primera, segunda y tercera categorías, diploma de bachiller en cualquier modalidad o cuatro (4) años de educación básica secundaria.
                </p>
                <p>
                    Para los empleos de los demás municipios, cuatro (4) años de educación básica secundaria o dos (2) años de educación básica secundaria. Para este último caso, además, curso específico relacionado con las funciones del cargo.
                </p>
                <p>
                    La experiencia laboral se determinará conforme con el perfil del empleo;
                </p>
                <p>
                    f) Operativo. Para los empleos del orden departamental, distrital y de municipios especiales, de primera, segunda y tercera categorías, dos (2) años de educación básica secundaria o educación básica primaria. La experiencia laboral se determinará conforme con el perfil del empleo.
                </p>
                <p>
                    Para los empleos de los demás municipios, educación básica primaria o experiencia laboral equivalente.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTICULO 6o. DE LOS REQUISITOS ESPECIALES.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Cuando las funciones de un empleo correspondan al ámbito de las artes, los requisitos de estudio exigibles podrán ser compensados por la comprobación de experiencia y producción artísticas.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTICULO 7o. DE LA NOMENCLATURA DE EMPLEOS.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; A cada uno de los niveles señalados en el artículo
                    <a href="decreto_1569_1998.html#3">
                        3
                    </a>
                    o. de este decreto, le corresponde una nomenclatura específica de empleos.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTICULO 8o. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL DIRECTIVO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel directivo está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    005    Alcalde
                </p>
                <p>
                    030    Alcalde Local
                </p>
                <p>
                    010    Contralor
                </p>
                <p>
                    035    Contralor Auxiliar
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            003    Decano de Escuela Tecnológica
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            007    Decano de Institución Universitaria
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            008    Decano de Universidad
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            028    Director de Escuela, o de Instituto, o de Centro de Universidad
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    009    Director Administrativo
                </p>
                <p>
                    060    Director de Area Metropolitana
                </p>
                <p>
                    055    Director de Departamento Administrativo
                </p>
                <p>
                    014    Director de Escuela o Centro de Capacitación
                </p>
                <p>
                    016    Director Ejecutivo de Asociación de Municipios
                </p>
                <p>
                    018    Director Financiero
                </p>
                <p>
                    050    Director General de Entidad Descentralizada
                </p>
                <p>
                    022    Director Operativo
                </p>
                <p>
                    024    Director Regional o Provincial
                </p>
                <p>
                    026    Director Técnico
                </p>
                <p>
                    039    Gerente
                </p>
                <p>
                    034    Gerente General de Entidad Descentralizada
                </p>
                <p>
                    038    Gerente Regional o Provincial
                </p>
                <p>
                    001    Gobernador
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            021    Jefe Auditor de la Contraloría de Santa Fe de Bogotá
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    027    Jefe de Departamento de Universidad
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            029    Jefe de División de la Contraloría de Santa Fe de Bogotá
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            023    Jefe de División de la Personería de Santa Fe de Bogotá
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        093    Jefe de Unidad de la Contraloría de Santa Fe de Bogotá
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        081    Jefe de Unidad de la Personería de Santa Fe de Bogotá
                    </u>
                </p>
                <p>
                    015    Personero
                </p>
                <p>
                    017    Personero Auxiliar
                </p>
                <p>
                    <u>
                        040    Personero Delegado
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        043    Personero Local de Santa Fe de Bogotá
                    </u>
                </p>
                <p>
                    071    Presidente Consejo de Justicia
                </p>
                <p>
                    042    Rector de Institución Técnica Profesional
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            048    Rector de Institución Universitaria o de Escuela Tecnológica
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            067    Rector de Universidad
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    020    Secretario de Despacho
                </p>
                <p>
                    054    Secretario General de entidad descentralizada
                </p>
                <p>
                    058    Secretario General de Institución Técnica Profesional
                </p>
                <p>
                    064    Secretario General de Institución Universitaria
                </p>
                <p>
                    052    Secretario General de Universidad
                </p>
                <p>
                    066    Secretario General de Escuela Tecnológica
                </p>
                <p>
                    073    Secretario General de Organismo de Control
                </p>
                <p>
                    025    Subcontralor
                </p>
                <p>
                    068    Subdirector Administrativo
                </p>
                <p>
                    074    Subdirector de Area Metropolitana
                </p>
                <p>
                    076    Subdirector de Departamento Administrativo
                </p>
                <p>
                    078    Subdirector Ejecutivo de Asociación de Municipios
                </p>
                <p>
                    082    Subdirector Financiero
                </p>
                <p>
                    084    Subdirector General de Entidad Descentralizada
                </p>
                <p>
                    086    Subdirector Operativo
                </p>
                <p>
                    088    Subdirector Técnico
                </p>
                <p>
                    092    Subgerente General de Entidad Descentralizada
                </p>
                <p>
                    045    Subsecretario de Despacho
                </p>
                <p>
                    091    Tesorero Distrital
                </p>
                <p>
                    094    Veedor Distrital
                </p>
                <p>
                    095    Viceveedor Distrital
                </p>
                <p>
                    099    Veedor Distrital Delegado
                </p>
                <p>
                    096    Vicerrector de Institución Técnica Profesional
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            098    Vicerrector de Institución Universitaria
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    057    Vicerrector de Escuela Tecnológica
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            077    Vicerrector de Universidad
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTICULO 9o. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL ASESOR.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel asesor está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    105     Asesor
                </p>
                <p>
                    110     Asesor de la Comisión del Servicio Civil
                </p>
                <p>
                    115     Jefe de Oficina Asesora
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTICULO 10. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL EJECUTIVO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Ejecutivo está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    215    Almacenista General
                </p>
                <p>
                    227    Corregidor
                </p>
                <p>
                    265    Director de Banda
                </p>
                <p>
                    260    Director de Cárcel
                </p>
                <p>
                    220    Director de Carrera de Institución Técnica profesional
                </p>
                <p>
                    225    Director de Carrera de Institución Universitaria
                </p>
                <p>
                    226    Director de Carrera de Escuela Tecnológica
                </p>
                <p>
                    230    Director de Centro
                </p>
                <p>
                    232    Director de Centro de Institución Técnica profesional
                </p>
                <p>
                    235    Director de Centro de Institución Universitaria
                </p>
                <p>
                    236    Director de Centro de Escuela Tecnológica
                </p>
                <p>
                    270    Director de Orquesta
                </p>
                <p>
                    240    Director de Unidad de Institución Técnica Profesional
                </p>
                <p>
                    245    Director de Unidad Tecnológica o Unidad Académica
                </p>
                <p>
                    250    Jefe de Departamento de Institución Técnica Profesional
                </p>
                <p>
                    255    Jefe de Departamento de Institución Universitaria
                </p>
                <p>
                    256    Jefe de Departamento de Escuela Tecnológica
                </p>
                <p>
                    280    Jefe de Departamento
                </p>
                <p>
                    210    Jefe de División
                </p>
                <p>
                    223    Jefe de Grupo
                </p>
                <p>
                    205    Jefe de Oficina
                </p>
                <p>
                    285    Jefe de Programa de Institución Técnica Profesional
                </p>
                <p>
                    290    Jefe de Sección
                </p>
                <p>
                    207    Jefe de Unidad
                </p>
                <p>
                    212    Jefe Local
                </p>
                <p>
                    218    Jefe Seccional
                </p>
                <p>
                    201    Tesorero General
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTICULO 11. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL PROFESIONAL.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Profesional está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    350    Comisario de Familia
                </p>
                <p>
                    370    Coordinador de Area
                </p>
                <p>
                    380    Copiloto de Aviación
                </p>
                <p>
                    365    Enfermero
                </p>
                <p>
                    333    Inspector de Policía Urbana 1a. Categoría
                </p>
                <p>
                    334    Inspector de Policía Urbana 2a. Categoría
                </p>
                <p>
                    385    Maestro en Artes
                </p>
                <p>
                    310    Médico General
                </p>
                <p>
                    301    Médico Especialista
                </p>
                <p>
                    331    Músico de Banda
                </p>
                <p>
                    321    Músico de Orquesta
                </p>
                <p>
                    325    Odontólogo
                </p>
                <p>
                    315    Odontólogo Especialista
                </p>
                <p>
                    375    Piloto de Aviación
                </p>
                <p>
                    335    Profesional Especializado
                </p>
                <p>
                    340    Profesional Universitario
                </p>
                <p>
                    345    Secretario Privado
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTICULO 12. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL TECNICO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Técnico está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    435    Auxiliar de Vuelo
                </p>
                <p>
                    405    Inspector de Policía 3a. a 6a. Categorías
                </p>
                <p>
                    406    Inspector de Policía Rural
                </p>
                <p>
                    410    Inspector de Tránsito y Transporte
                </p>
                <p>
                    415    Instructor
                </p>
                <p>
                    436    Subcomandante de Bomberos
                </p>
                <p>
                    401    Técnico
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTICULO 13. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Administrativo está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    505    Agente de Tránsito
                </p>
                <p>
                    565    Auxiliar
                </p>
                <p>
                    550    Auxiliar Administrativo
                </p>
                <p>
                    555    Auxiliar de Enfermería
                </p>
                <p>
                    513    Cabo de Bomberos
                </p>
                <p>
                    528    Cabo de Prisiones
                </p>
                <p>
                    510    Capitán de Bomberos
                </p>
                <p>
                    501    Coordinador
                </p>
                <p>
                    560    Ecónomo
                </p>
                <p>
                    515    Inspector
                </p>
                <p>
                    517    Sargento de Bomberos
                </p>
                <p>
                    538    Sargento de Prisiones
                </p>
                <p>
                    540    Secretario
                </p>
                <p>
                    520    Secretario Bilingüe
                </p>
                <p>
                    525    Secretario Ejecutivo
                </p>
                <p>
                    535    Secretario Ejecutivo del Despacho del Alcalde
                </p>
                <p>
                    530    Secretario Ejecutivo del Despacho del Gobernador
                </p>
                <p>
                    545    Supervisor
                </p>
                <p>
                    519    Teniente de Bomberos
                </p>
                <p>
                    547    Teniente de Prisiones
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTICULO 14. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL OPERATIVO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Operativo está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    605    Auxiliar de Servicios Generales
                </p>
                <p>
                    610    Ayudante
                </p>
                <p>
                    635    Bombero
                </p>
                <p>
                    615    Celador
                </p>
                <p>
                    620    Conductor
                </p>
                <p>
                    601    Conductor Mecánico
                </p>
                <p>
                    630    Guardián
                </p>
                <p>
                    625    Operario
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTICULO 15. DE LA CLASIFICACION DE LOS EMPLEOS DE LAS ENTIDADES PúBLICAS QUE CONFORMAN EL SISTEMA DE SEGURIDAD SOCIAL EN SALUD.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; De acuerdo con la naturaleza general de las funciones, la índole de sus responsabilidades y los requisitos exigidos para su desempeño, los empleos del área asistencial de las entidades territoriales que conforman el Sistema de Seguridad Social en Salud se clasifican en los siguientes niveles jerárquicos:
                </p>
                <p>
                    Directivo, Asesor, Ejecutivo, Profesional, Técnico y Auxiliar
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTICULO 16. DE LA NATURALEZA GENERAL DE LAS FUNCIONES.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; A los empleos agrupados en los niveles jerárquicos de que trata el artículo anterior, les corresponden las siguientes funciones generales:
                </p>
                <p>
                    a) Nivel Directivo. Comprende los empleos a los cuales corresponden funciones de dirección, formulación y adopción de políticas, planes, programas y proyectos para su ejecución;
                </p>
                <p>
                    b) Nivel Asesor. Este nivel agrupa los empleos cuyas funciones consisten en asistir y aconsejar directamente a los empleados públicos del nivel directivo;
                </p>
                <p>
                    c) Nivel Ejecutivo. Comprende los empleos cuyas funciones consisten en la coordinación y control de las unidades o dependencias internas de los organismos de salud y se encargan de ejecutar y desarrollar su política, planes y programas;
                </p>
                <p>
                    d) Nivel Profesional. Agrupa aquellos empleos a los que corresponden funciones cuya naturaleza demanda aplicación de los conocimientos propios de cualquier disciplina académica del área de la salud;
                </p>
                <p>
                    e) Nivel Técnico. Comprende los empleos cuyas funciones son de carácter técnico e instrumental relacionadas con ocupaciones y oficios propios del área de la salud, así como las relacionadas con la aplicación de la ciencia y la tecnología;
                </p>
                <p>
                    f) Nivel Auxiliar. Comprende los empleos cuyas funciones implican el ejercicio de actividades de apoyo, operativas y de simple ejecución en el área de la salud, complementarias a tareas propias de niveles superiores.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTICULO 17. DE LA NOMENCLATURA DE EMPLEOS.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; A cada uno de los niveles señalados en el artículo
                    <a href="decreto_1569_1998.html#15">
                        15
                    </a>
                    de este decreto le corresponde una nomenclatura específica de empleos.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTICULO 18. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL DIRECTIVO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Directivo está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    065    Director de Hospital
                </p>
                <p>
                    080    Director Local de Salud
                </p>
                <p>
                    085    Gerente Empresa Social del Estado
                </p>
                <p>
                    097    Secretario Seccional o Local de Salud
                </p>
                <p>
                    070    Subdirector
                </p>
                <p>
                    090    Subgerente
                </p>
                <p>
                    072    Subdirector Científico
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTICULO 19. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL ASESOR.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt;
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    105    Asesor
                </p>
                <p>
                    115    Jefe de Oficina
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTICULO 20. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL EJECUTIVO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Ejecutivo está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    223    Jefe de Grupo
                </p>
                <p>
                    280    Jefe de Departamento
                </p>
                <p>
                    290    Jefe de Sección
                </p>
                <p>
                    210    Jefe de División
                </p>
                <p>
                    257    Director o Jefe de Centro de Salud
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTICULO 21. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL PROFESIONAL.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Profesional está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    365    Enfermero
                </p>
                <p>
                    360    Enfermero Servicio Social Obligatorio
                </p>
                <p>
                    355    Enfermero Especialista
                </p>
                <p>
                    367    Instructor en Salud
                </p>
                <p>
                    310    Médico General
                </p>
                <p>
                    301    Médico Especialista
                </p>
                <p>
                    305    Médico Servicio Social Obligatorio
                </p>
                <p>
                    330    Médico Veterinario
                </p>
                <p>
                    325    Odontólogo
                </p>
                <p>
                    315    Odontólogo Especialista
                </p>
                <p>
                    320    Odontólogo Servicio Social Obligatorio
                </p>
                <p>
                    342    Profesional Especializado Area Salud
                </p>
                <p>
                    352    Bacteriólogo
                </p>
                <p>
                    337    Profesional Universitario Area Salud
                </p>
                <p>
                    354    Bacteriólogo Servicio Social Obligatorio
                </p>
                <p>
                    341    Terapista
                </p>
                <p>
                    343    Trabajador Social
                </p>
                <p>
                    347    Optómetra
                </p>
                <p>
                    358    Nutricionista Dietista
                </p>
                <p>
                    357    Psicólogo
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTICULO 22. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL TECNICO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Técnico está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    417    Técnico en Estadística en Salud
                </p>
                <p>
                    420    Instrumentador Quirúrgico
                </p>
                <p>
                    423    Técnico en Salud
                </p>
                <p>
                    403    Almacenista Auxiliar
                </p>
                <p>
                    440    Técnico en Salud Ocupacional
                </p>
                <p>
                    412    Técnico en Imágenes Diagnósticas
                </p>
                <p>
                    438    Técnico en Laboratorio Clínico
                </p>
                <p>
                    443    Técnico en Prótesis
                </p>
                <p>
                    445    Técnico en Terapia
                </p>
                <p>
                    448    Técnico en Saneamiento
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTICULO 23. DE LA NOMENCLATURA Y CLASIFICACION DE EMPLEOS DEL NIVEL AUXILIAR.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El nivel Auxiliar está integrado por los siguientes empleos:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación del empleo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    512    Auxiliar en Salud
                </p>
                <p>
                    555    Auxiliar de Enfermería
                </p>
                <p>
                    507    Camillero
                </p>
                <p>
                    509    Auxiliar de información en Salud
                </p>
                <p>
                    516    Auxiliar de Droguería
                </p>
                <p>
                    518    Auxiliar de Consultorio Odontológico
                </p>
                <p>
                    523    Auxiliar de Higiene Oral
                </p>
                <p>
                    527    Auxiliar de Laboratorio Clínico
                </p>
                <p>
                    533    Auxiliar en Salud Familiar y Comunitaria
                </p>
                <p>
                    537    Auxiliar en Trabajo Social
                </p>
                <p>
                    541    Promotor de Salud
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTICULO 24. DE LOS REQUISITOS PARA EL EJERCICIO DE LOS EMPLEOS DEL NIVEL DIRECTIVO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt;
                    <u>
                        Para el desempeño de los empleos correspondientes al nivel directivo de que trata el artículo
                        <a href="decreto_1569_1998.html#18">
                            18
                        </a>
                        del presente decreto se deberán acreditar los siguientes requisitos:
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    080    Director Local de Salud
                </p>
                <p>
                    097    Secretario Seccional o Local de Salud.
                </p>
                <p>
                    Para el ejercicio de los empleos de Director Local de Salud y de Secretario Seccional o Local de Salud se exigirán los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Dirección Local de Salud correspondiente a municipios de categoría especial y primera categoría.
                </p>
                <p>
                    Estudios: Título universitario en áreas de la salud, económicas, administrativas o jurídicas y título de postgrado en salud pública, administración o gerencia hospitalaria u otros en el campo de la administración en salud.
                </p>
                <p>
                    Experiencia: Cuatro (4) años de experiencia en cargos de los niveles profesional, ejecutivo, asesor o directivo en el sector salud.
                </p>
                <p>
                    El título de postgrado no será aplicable en los casos de los departamentos de Guainía, Vaupés, Vichada, Guaviare y Amazonas;
                </p>
                <p>
                    b) Dirección local de Salud de los demás municipios.
                </p>
                <p>
                    Estudios: Título universitario en áreas de la salud, económicas, administrativas o jurídicas.
                </p>
                <p>
                    Experiencia: Dos (2) años de experiencia en cargos de los niveles profesional, ejecutivo, asesor o directivo en el sector salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        065    Director de Hospital
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        085    Gerente de Empresa Social del Estado.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        Para el ejercicio de los empleos de Director de Hospital y de Gerente de entidad descentralizada de carácter departamental o municipal que pertenezcan al Sistema General de Seguridad Social en Salud, se exigirán los siguientes requisitos:
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        a) Director de Hospital y Gerente de Empresa Social del Estado de primer nivel de atención. Para el desempeño del cargo de Gerente de una Empresa Social del Estado de o Director de Institución Prestadora de Servicios de Salud, del primer nivel de atención, se exigirán los siguientes requisitos, establecidos de acuerdo con la categorización de los municipios regulada por la Ley 136 de 1994, en el artículo
                        <a href="ley_0136_1994.html#6">
                            6
                        </a>
                        o.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        1. Para la categoría especial y primera se exigirán como requisitos, título universitario en áreas de la salud, económicas, administrativas o jurídicas; título de postgrado en salud pública, administración o gerencia hospitalaria, administración en salud; y experiencia profesional de dos (2) años en cargos del nivel Directivo, Ejecutivo, Asesor o Profesional en organismos o entidades públicas o privadas que integran el Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        2. Para la categoría segunda exigirá como requisitos, título universitario en áreas de la salud, económicas, administrativa; título de postgrado en salud pública, administración o gerencia hospitalaria, administración en salud; y experiencia profesional de un (1) año en cargos de nivel directivo, ejecutivo, asesor o profesional en organismos o entidades públicas o privadas que integran el Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    3. Para las categorías tercera, cuarta, quinta y sexta se exigirán como requisitos, título universitario en el área de la salud y experiencia profesional de un (1) año, en organismos o entidades públicas o privadas que integran el sistema general de Seguridad Social en Salud;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) Director de hospital y Gerente de empresa Social del Estado de segundo nivel de atención. Los requisitos que se deberán acreditar para ocupar estos cargos son: Título universitario en áreas de la salud, económicas o administrativas; título de postgrado en salud pública, administración o gerencia hospitalaria, administración en salud u otro en el área de la administración en salud; y experiencia profesional de tres (3) años en cargos de nivel directivo, asesor, ejecutivo o prefesional en organismos o entidades públicas o privadas que integran el Sistema General de Seguridad en salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Sin perjuicio de la experiencia que se exija para el cargo, el título de postgrado podrá ser compensado por dos (2) años de experiencia en cargos del nivel directivo, asesor, ejecutivo o profesional en organismos o entidades públicas o privadas que conforman el Sistema General de Seguridad Social en Salud;
                </p>
                <p>
                    c) Director de hospital y Gerente de empresa social del Estado de tercer nivel de atención. Los requisitos que se deberán acreditar para el desempeño de estos cargos son:
                </p>
                <p>
                    Título universitario en áreas de la salud, económicas, administrativas o jurídicas; título de postgrado en salud pública, administración o gerencia hospitalaria, administración en salud o en áreas económicas, administrativas; y experiencia profesional de cuatro (4) años en empleos de nivel directivo, asesor, ejecutivo o profesional en organismos o entidades públicas o privadas que integran el Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    El empleo de Gerente o Director de Empresa Social del Estado o Institución Prestadora de Servicios en Salud será de dedicación exclusiva y de disponibilidad permanente; y por otra parte, el título de postgrado no podrá ser compensado por experiencia de cualquier naturaleza;
                </p>
                <p>
                    d) Otros entes descentralizados. Cuando se trate de los empleos de Director o Gerente de empresa o ente descentralizado de carácter público que pertenezcan al Sistema General de Seguridad Social en Salud y cuyos fines no sean la prestación de servicios de salud, para su ejercicio se exigirán los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    Título universitario y postgrado en áreas relacionadas con las funciones del cargo y tres (3) años de experiencia profesional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    070    Subdirector
                </p>
                <p>
                    090    Subgerente
                </p>
                <p>
                    072    Subdirector Científico
                </p>
                <p>
                    Título universitario y postgrado en áreas relacionadas con las funciones del cargo y dos (2) años se experiencia profesional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTICULO 25. DE LOS REQUISITOS DE LOS EMPLEOS DEL NIVEL ASESOR.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Para el desempeño de los empleos correspondientes al nivel asesor de que trata el artículo
                    <a href="decreto_1569_1998.html#19">
                        19
                    </a>
                    del presente decreto se deberán acreditar los siguientes requisitos por cargo, así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    105    Asesor
                </p>
                <p>
                    Título universitario en un área relacionada con las funciones del cargo y cuatro (4) años de experiencia profesional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    115    Jefe de Oficina
                </p>
                <p>
                    Título universitario y postgrado en áreas relacionadas con las funciones del cargo y un (1) año de experiencia profesional.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTICULO 26. DE LOS REQUISITOS DE LOS EMPLEOS DEL NIVEL EJECUTIVO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt;
                    <u>
                        Para el desempeño de los empleos correspondientes al nivel ejecutivo de que trata el artículo
                        <a href="decreto_1569_1998.html#20">
                            20
                        </a>
                        del presente decreto se deberán acreditar los siguientes requisitos por cargo, así:
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    223    Jefe de Grupo
                </p>
                <p>
                    Título universitario en áreas relacionadas con las funciones del cargo y un (1) año de experiencia profesional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    280    Jefe de Departamento
                </p>
                <p>
                    Título universitario en áreas relacionadas con las funciones del cargo y dos (2) años de experiencia profesional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    290    Jefe de Sección
                </p>
                <p>
                    Título universitario en áreas relacionadas con las funciones del cargo y tres (3) años de experiencia profesional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    210    Jefe de División
                </p>
                <p>
                    Título universitario y postgrado en áreas relacionadas con las funciones del cargo y un (1) año de experiencia profesional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        257    Director o Jefe de Centro de Salud
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        Título universitario en Medicina y dos (2) años de experiencia profesional.
                    </u>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTICULO 27. DE LOS REQUISITOS DE LOS EMPLEOS DEL NIVEL PROFESIONAL.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Para el desempeño de los empleos correspondientes al nivel profesional de que trata el artículo
                    <a href="decreto_1569_1998.html#21">
                        21
                    </a>
                    del presente decreto se deberán acreditar los siguientes requisitos por cargo, así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    367    Instructor en Salud
                </p>
                <p>
                    Título universitario en áreas de la salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    365    Enfermero
                </p>
                <p>
                    Título universitario en Enfermería y tarjeta profesional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    360    Enfermero Servicio Social Obligatorio
                </p>
                <p>
                    Título universitario en Enfermería.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    355    Enfermero Especialista
                </p>
                <p>
                    Título universitario en enfermería y postgrado en una de las especialidades de la enfermería.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    310    Médico General
                </p>
                <p>
                    Título universitario en Medicina y tarjeta profesional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    305    Médico Servicio Social Obligatorio
                </p>
                <p>
                    Título universitario en medicina.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    301    Médico Especialista
                </p>
                <p>
                    Título universitario en Medicina y postgrado en una de las especialidades de la medicina.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    325    Odontólogo
                </p>
                <p>
                    Título universitario en odontología y tarjeta profesional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    320    Odontólogo Servicio Social Obligatorio
                </p>
                <p>
                    Título universitario en Odontología.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    315    Odontólogo Especialista
                </p>
                <p>
                    Título universitario en odontología y postgrado en una de las especialidades de la Odontología.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    354    Bacteriólogo Servicio Social Obligatorio
                </p>
                <p>
                    Título universitario en bacteriología y laboratorio clínico o microbiología.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    341    Terapista
                </p>
                <p>
                    Título universitario en terapia en una de sus modalidades de conformidad con las funciones del cargo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    343    Trabajador Social
                </p>
                <p>
                    Título universitario en trabajo social.
                </p>
                <p>
                    Código    Denominación
                </p>
                <p>
                    347    Optómetra
                </p>
                <p>
                    Título universitario en optometría.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    358    Nutricionista Dietista
                </p>
                <p>
                    Título universitario en nutrición y dietética.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    330    Médico Veterinario
                </p>
                <p>
                    Título universitario en medicina veterinaria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    357    Psicólogo
                </p>
                <p>
                    Título universitario en psicología.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    337    Profesional Universitario Area Salud
                </p>
                <p>
                    Título universitario en el áreas de la salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    342    Profesional Especializado Area Salud
                </p>
                <p>
                    Título universitario y postgrado en una de las áreas de la salud.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTICULO 28. DE LOS REQUISITOS DE LOS EMPLEOS DEL NIVEL TECNICO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Para el desempeño de los empleos correspondientes al nivel técnico de que trata el artículo
                    <a href="decreto_1569_1998.html#22">
                        22
                    </a>
                    del presente decreto se deberán acreditar los siguientes requisitos por cargo, así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    417    Técnico en Estadística en Salud
                </p>
                <p>
                    Título de formación técnica profesional o tecnológica en estadística de salud o aprobación de tres (3) años de formación universitaria en estadística y un (1) año de experiencia relacionada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    412    Técnico en Imágenes Diagnósticas
                </p>
                <p>
                    Título de Bachiller y curso de formación técnica en imágenes diagnósticas o rayos X y un (1) año de experiencia en cargos similares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    438    Técnico en Laboratorio Clínico
                </p>
                <p>
                    Título de formación técnica profesional o tecnológica en laboratorio o laboratorio clínico.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    443    Técnico en Prótesis
                </p>
                <p>
                    Título de formación técnica profesional o tecnológica en prótesis ortopédica.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    445    Técnico en Terapia
                </p>
                <p>
                    Título de formación técnica profesional en terapia ocupacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    440    Técnico en Salud Ocupacional
                </p>
                <p>
                    Título de formación técnica profesional o tecnológica en salud ocupacional expedido por una institución debidamente autorizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    448    Técnico en Saneamiento
                </p>
                <p>
                    Título de formación técnica profesional o tecnológica en promotor en saneamiento Ambiental o aprobación de cuatro (4) años de formación universitaria en una carrera afín con las funciones específicas del cargo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    420    Instrumentador Quirúrgico
                </p>
                <p>
                    Título de formación técnica profesional o tecnológica en instrumentación quirúrgica.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    423    Técnico en Salud
                </p>
                <p>
                    Título de formación técnica profesional o tecnológica en áreas de la salud relacionadas con las funciones del cargo y un (1) año de experiencia en cargos similares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    403    Almacenista Auxiliar
                </p>
                <p>
                    Diploma de bachiller en cualquier modalidad o cuatro (4) años de educación básica secundaria y curso relacionado con las funciones del cargo y un (1) año de experiencia relacionada.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTICULO 29. DE LOS REQUISITOS DE LOS EMPLEOS DEL NIVEL AUXILIAR.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Para el desempeño de los empleos correspondientes al nivel auxiliar de que trata el artículo
                    <a href="decreto_1569_1998.html#23">
                        23
                    </a>
                    del presente decreto se deberán acreditar los siguientes requisitos por cargo, así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    509    Auxiliar de Información en Salud
                </p>
                <p>
                    Diploma de bachiller y certificado de registros médicos y estadísticas en salud o curso de estadística con una duración mínima de setecientas (700) horas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    516    Auxiliar de Droguería
                </p>
                <p>
                    Diploma de bachiller y certificado de auxiliar de droguería expedido por una institución debidamente autorizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    507    Camillero
                </p>
                <p>
                    Aprobación de cuatro (4) años de educación secundaria y curso de primeros auxilios con una duración mínima de sesenta (60) horas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    555    Auxilar de Enfermería
                </p>
                <p>
                    Certificado de Auxiliar de Enfermería expedido por una institución debidamente autorizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    518    Auxiliar de Consultorio Odontológico
                </p>
                <p>
                    Certificado de Auxiliar de Consultorio Dental expedido por una institución debidamente autorizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    523    Auxiliar de Higiene Oral
                </p>
                <p>
                    Certificado de Auxiliar de Higiene Oral expedido por una institución debidamente autorizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    527    Auxiliar de Laboratorio Clínico
                </p>
                <p>
                    Certificado de Auxiliar de Laboratorio expedido por una institución debidamente autorizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    533    Auxiliar en Salud Familiar y Comunitaria
                </p>
                <p>
                    Certificado de Auxiliar en Salud Familiar y Comunitaria expedido por una institución debidamente autorizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    537    Auxiliar en Trabajo Social
                </p>
                <p>
                    Certificado de Auxiliar en Trabajo Social expedido por una institución debidamente autorizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    541    Promotor de Salud
                </p>
                <p>
                    Aprobación de cinco (5) años de educación primaria y curso de Promotor en Salud, con una duración mínima de seiscientas cuarenta (640) horas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Código Denominación
                    </span>
                </p>
                <p>
                    512    Auxiliar en Salud
                </p>
                <p>
                    Título de bachiller y certificado de auxiliar en el área de la salud con una duración mínima de seiscientas (600) horas.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTICULO 30. DEL CODIGO.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Para el manejo del sistema de nomenclatura y clasificación, cada empleo se identifica con un código de tres dígitos. El primero señala el nivel al cual pertenece el empleo y los dos restantes indican la denominación del cargo.
                </p>
                <p>
                    Este código deberá ser adicionado hasta con dos dígitos más que corresponderán a los grados de asignación básica que las Asambleas y Concejos les fijen a las diferentes denominaciones de empleos que conforman las plantas de personal.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTICULO 31. DEL ESTABLECIMIENTO DE LAS PLANTAS DE PERSONAL.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Con sujeción a la nomenclatura y a la clasificación de empleos por niveles, a las funciones y requisitos generales de que trata el presente decreto, las autoridades territoriales competentes procederán a establecer las plantas de personal y los correspondientes manuales específicos de funciones y de requisitos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Para su validez los manuales específicos de funciones y de requisitos correspondientes a los empleos de las Direcciones Seccionales de Salud y de los Hospitales o Empresas Sociales del Estado de segundo y de tercer nivel de atención requerirán del concepto técnico favorable del Ministerio de Salud. Para el caso de las Direcciones Locales de Salud y de las Empresas Sociales del Estado y de los Hospitales del primer nivel de atención, dicho concepto deberá ser emitido por las Direcciones Seccionales de Salud.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTICULO 32. DE LAS EQUIVALENCIAS ENTRE ESTUDIOS Y EXPERIENCIA.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Los requisitos de que trata el presente decreto no podrán ser disminuidos. Sin embargo, las autoridades competentes para adoptar las respectivas plantas de empleos, al fijar las funciones y los requisitos específicos para su ejercicio, de acuerdo con las funciones y las responsabilidades de cada uno de ellos, podrán prever la aplicación de las siguientes equivalencias:
                </p>
                <p>
                    Para los empleos pertenecientes a los niveles Directivo, Asesor, Ejecutivo y Profesional:
                </p>
                <p>
                    1. Título de formación avanzada o de postgrado y su correspondiente formación académica, por:
                </p>
                <p>
                    Tres (3) años de experiencia profesional específica o relacionada y viceversa, siempre que se acredite el título universitario; o
                </p>
                <p>
                    Título universitario adicional al exigido en el requisito del respectivo empleo, siempre y cuando dicha formación adicional sea afín con las funciones del cargo; o
                </p>
                <p>
                    Terminación y aprobación de estudios universitarios adicional al título universitario exigido en el requisito del respectivo empleo, siempre y cuando dicha formación adicional sea afín con las funciones del cargo, y un (1) año de experiencia profesional específica o relacionada.
                </p>
                <p>
                    2. Título universitario adicional al exigido en el requisito del respectivo empleo por tres (3) años de experiencia profesional específica o relacionada.
                </p>
                <p>
                    3. Título universitario por el grado de oficial de las Fuerzas Militares o de la Policía Nacional, a partir del grado de Capitán o Teniente de Navío.
                </p>
                <p>
                    Para los empleos pertenecientes a los niveles técnico, administrativo y operativo:
                </p>
                <p>
                    1. Título de formación tecnológica o de formación técnica profesional, por un (1) año de experiencia específica o relacionada, siempre y cuando se acredite la terminación y la aprobación de los estudios en la respectiva modalidad.
                </p>
                <p>
                    2. Un (1) año de educación superior por dos (2) años de experiencia específica o relacionada y viceversa, o por un (1) año de experiencia específica o relacionada y curso específico de mínimo sesenta (60) horas de duración y viceversa.
                </p>
                <p>
                    3. Diploma de bachiller en cualquier modalidad, por aprobación de cuatro (4) años de educación básica secundaria y dos (2) años de experiencia y viceversa.
                </p>
                <p>
                    4. Aprobación de un año de educación básica secundaria por un (1) año de experiencia y viceversa.
                </p>
                <p>
                    5. Un (1) año de educación básica primaria por un (1) año de experiencia y viceversa.
                </p>
                <p>
                    6. Un (1) curso de 20 horas relacionado con las funciones del cargo por un (1) mes de experiencia y viceversa.
                </p>
                <p>
                    7. La formación que imparte el Sena, podrá compensarse así:
                </p>
                <p>
                    El modo de formación "aprendizaje", por tres (3) años de educación básica secundaria y viceversa, o por dos (2) años de experiencia específica o relacionada.
                </p>
                <p>
                    El modo de formación "Complementación", por el diploma de bachiller en cualquier modalidad y viceversa, o por tres (3) años de experiencia específica o relacionada.
                </p>
                <p>
                    El modo de formación "técnica", por tres (3) años de formación en educación superior y viceversa, o por cuatro (4) años de experiencia específica o relacionada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Las equivalencias de que trata el presente artículo no se aplicarán a los empleos del área médico-asistencial de las entidades territoriales del Sistema de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTICULO 33. DE LAS DISCIPLINAS ACADEMICAS.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Para el ejercicio de los empleos que exijan como requisito el título o la aprobación de estudios en educación superior en cualquier modalidad, en los manuales específicos se determinarán las disciplinas académicas teniendo en cuenta la naturaleza de las funciones del empleo o el área de desempeño. En todo caso, los estudios que se exijan deben pertenecer a una misma disciplina académica.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTICULO 34. DE AJUSTE DE LAS PLANTAS DE PERSONAL Y DE LOS MANUALES ESPECIFICOS DE FUNCIONES Y DE REQUISITOS.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Para efectos de la aplicación del sistema de nomenclatura y clasificación de empleos de que trata el presente decreto, las autoridades territoriales competentes procederán a ajustar las plantas de personal y los respectivos manuales de funciones y de requisitos, dentro de los tres (3) meses siguientes a la vigencia de este decreto.
                </p>
                <p>
                    Para ello se deberá tener en cuenta las nuevas denominaciones de empleo, la naturaleza general de las funciones de los mismos y los requisitos mínimos exigibles, en relación con las funciones que tenía establecido el empleo anterior.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTICULO 35. DE LOS ACTUALES EMPLEADOS.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; Los empleados que al momento del ajuste de las plantas de personal se encuentran prestando sus servicios en cualquiera de las entidades a las que se refiere el presente decreto, deberán ser incorporados a los cargos de las plantas de personal que las entidades fijen de conformidad con el sistema de nomenclatura y clasificación de empleos establecido en este decreto, no se les exigirán requisitos distintos a los ya acreditados y solo requerirán de la firma del acta correspondiente. Quienes ingresen con posterioridad o cambien de empleo deberán cumplir los requisitos señalados en los respectivos manuales específicos de funciones y de requisitos.
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTICULO 36. DE LA RECLASIFICACION DE EMPLEOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_2503_1998.html#11">
                        11
                    </a>
                    del Decreto 2503 de 1998&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTICULO 37. VIGENCIA.
                    </a>
                    &lt;Derogado por el Artículo
                    <a href="decreto_0785_2005.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto 785 de 2005&gt; El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación, modifica en lo pertinente los artículos 38 y 39 de la Ley 11 de 1986, los artículos
                    <a href="decreto_1333_1986_pr006.html#288">
                        288
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_1333_1986_pr006.html#289">
                        289
                    </a>
                    del Decreto-ley 1333 de 1986, los artículos 11 y 12 de la Ley 3a. de 1986, los artículos
                    <a href="decreto_1222_1986_pr004.html#231">
                        231
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_1222_1986_pr004.html#232">
                        232
                    </a>
                    del Decreto-ley 1222 de 1986, y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PUBLIQUESE Y CUMPLASE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Dado en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 5 de agosto de 1998.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Pablo Ariel Olarte Casallas.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_1569_1998.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>