<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0354_1994_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_0354_1994_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. INDICADORES PARA OFICIALES, SUBOFICIALES Y PERSONAL DEL NIVEL EJECUTIVO.
                    </a>
                    &lt;Decreto derogado por el artículo
                    <a href="decreto_1800_2000_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    del Decreto 1800 de 2000&gt; La evaluación de los oficiales, suboficiales y personal del niel ejecutivo se elabora con base en los siguientes indicadores:
                </p>
                <p>
                    1. Condiciones personales.
                </p>
                <p>
                    2. Moral.
                </p>
                <p>
                    3. Virtudes policiales.
                </p>
                <p>
                    4. Formación profesional.
                </p>
                <p>
                    5. Capacidad para el ejercicio del mando.
                </p>
                <p>
                    6. Capacidad para administrar.
                </p>
                <p>
                    7. Espíritu de superación.
                </p>
                <p>
                    8. Relaciones con la comunidad.
                </p>
                <p>
                    9. Relaciones con las autoridades.
                </p>
                <p>
                    10. Desempeño en el cargo.
                </p>
                <p>
                    11. Responsabilidad como evaluador o revisor.
                </p>
                <a href="decreto_0354_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. INDICADORES PARA AGENTES Y PERSONAL NO UNIFORMADO.
                    </a>
                    &lt;Decreto derogado por el artículo
                    <a href="decreto_1800_2000_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    del Decreto 1800 de 2000&gt; La evaluación de los agentes y personal no uniformado consta de los siguientes indicadores cuya consideración total es obligatoria:
                </p>
                <p>
                    1. Condiciones personales.
                </p>
                <p>
                    2. Moral.
                </p>
                <p>
                    3. Formación profesional.
                </p>
                <p>
                    4. Espíritu de superación.
                </p>
                <p>
                    5. Virtudes policiales.
                </p>
                <p>
                    6. Desempeño en el cargo.
                </p>
                <a href="decreto_0354_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. METODO PARA EVALUAR.
                    </a>
                    &lt;Decreto derogado por el artículo
                    <a href="decreto_1800_2000_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    del Decreto 1800 de 2000&gt; La calidad de los indicadores se mide en la escala "S" (sobresaliente), "E" (exigida), "D" (deficiente). El valor máximo se indica con la letra "S" (sobresaliente) y el mínimo con "D" (deficiente) según el procedimiento establecido en la Sección II del formulario de evaluación y conforme a los criterios establecidos en el artículo
                    <a href="decreto_0354_1994.html#32">
                        32
                    </a>
                    del presente Decreto.
                </p>
                <a href="decreto_0354_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. GUÍA DE LOS INDICADORES.
                    </a>
                    &lt;Decreto derogado por el artículo
                    <a href="decreto_1800_2000_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    del Decreto 1800 de 2000&gt; Se establecen como guías de los indicadores de evaluación, los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. CONDICIONES PERSONALES
                </p>
                <p>
                    a) Criterio para comprender y juzgar objetivamente a las personas y a los acontecimientos;
                </p>
                <p>
                    b) Capacidad para aplicar conocimientos y experiencias en la solución de los problemas;
                </p>
                <p>
                    c) Capacidad para discernir con lógica;
                </p>
                <p>
                    d) Capacidad de análisis y síntesis;
                </p>
                <p>
                    e) Dominio de sí mismo;
                </p>
                <p>
                    f) Actitud positiva ante situaciones adversas;
                </p>
                <p>
                    g) Capacidad para asimilar la crítica;
                </p>
                <p>
                    h) Capacidad para reconocer y corregir los propios errores;
                </p>
                <p>
                    i) Capacidad para tomar decisiones con mesura, justicia y firmeza;
                </p>
                <p>
                    j) Fuerza de voluntad y perseverancia para alcanzar sus metas;
                </p>
                <p>
                    k) Capacidad para afrontar la responsabilidad que se deriva de sus decisiones;
                </p>
                <p>
                    l) Pulcritud, decoro y cuidado en la presentación personal.
                </p>
                <p>
                    2. CONDICIONES MORALES
                </p>
                <p>
                    a) Respeto por los principios, los valores y las normas;
                </p>
                <p>
                    b) Sentido de la responsabilidad y la justicia;
                </p>
                <p>
                    c) Respeto y cumplimiento de los deberes conyugales adquiridos y comportamiento responsable en el hogar;
                </p>
                <p>
                    d) Patrimonio económico adquirido de acuerdo con las leyes, la tradición familiar y los principios de la ética;
                </p>
                <p>
                    e) Manejo de los bienes de la institución con honestidad y eficiencia en el cargo;
                </p>
                <p>
                    f) Práctica fiel de la reserva profesional.
                </p>
                <p>
                    3. VIRTUDES POLICIALES
                </p>
                <p>
                    a) Coraje, serenidad y nobleza en los momentos adversos del ejercicio profesional;
                </p>
                <p>
                    b) Integridad, carácter y dignidad en sus decisiones;
                </p>
                <p>
                    c) Adhesión, apoyo, compromiso y fidelidad basados en los principios que inspiran la lealtad hacia la patria, la institución y la familia;
                </p>
                <p>
                    d) Sentimiento de orgullo por todo lo que representa la Institución (símbolos, uniformes, insignias, etc.).
                </p>
                <p>
                    4. FORMACION PROFESIONAL
                </p>
                <p>
                    a) Dominio de temas profesionales y afines expresados con fluidez y seguridad;
                </p>
                <p>
                    b) Elaboración de trabajos sobre temas institucionales precedida de investigación y consulta que los ameriten,
                </p>
                <p>
                    c) Uso adecuado de la experiencia;
                </p>
                <p>
                    d) Facilidad de expresión oral y escrita;
                </p>
                <p>
                    e) Sólidos conocimientos en temas generales;
                </p>
                <p>
                    f) Excelente aplicación de los conocimientos profesionales en el estudio y solución de los problemas de orden institucional;
                </p>
                <p>
                    g) Compañerismo sincero y leal con sus superiores y subalternos y solidaridad en los momentos difíciles;
                </p>
                <p>
                    h) Excelente aptitud para las relaciones humanas.
                </p>
                <p>
                    5. CAPACIDAD PARA EL EJERCICIO DEL MANDO
                </p>
                <p>
                    a) Conocimiento, comprensión y observación de los principios y normas que regulan el ejercicio del mando;
                </p>
                <p>
                    b) Madurez de criterio para ejercer el mando;
                </p>
                <p>
                    c) Carisma y liderazgo;
                </p>
                <p>
                    d) Autoridad para el mantenimiento colectivo de la disciplina;
                </p>
                <p>
                    e) Capacidad para crear y mantener la cohesión y el espíritu de cuerpo en función de objetivos institucionales;
                </p>
                <p>
                    f) Tacto para corregir en forma eficiente, adecuada y oportuna;
                </p>
                <p>
                    g) Capacidad para planear y ejecutar con éxito operaciones de conservación y restablecimiento del orden público.
                </p>
                <p>
                    6. CAPACIDAD PARA ADMINISTRAR
                </p>
                <p>
                    a) Visión para determinar los objetivos por alcanzar;
                </p>
                <p>
                    b) Capacidad para prever oportunamente las necesidades y las soluciones de la unidad o dependencia bajo su responsabilidad;
                </p>
                <p>
                    c) Capacidad para distribuir funcional y equitativamente los recursos humanos y materiales;
                </p>
                <p>
                    d) Capacidad para organizar en función de las necesidades o las actividades de la unidad a su cargo;
                </p>
                <p>
                    e) Capacidad para obtener la comunicación oportuna entre entidades o personas comprometidas en una acción conjunta;
                </p>
                <p>
                    f) Capacidad para coordinar acciones conjuntas;
                </p>
                <p>
                    g) Supervisión eficiente y oportuna de los recursos humanos y materiales puesto bajo su responsabilidad;
                </p>
                <p>
                    h) Capacidad de análisis de los resultados obtenidos respecto de los objetivos propuestos.
                </p>
                <p>
                    7. ESPIRITU DE SUPERACION
                </p>
                <p>
                    a) Esfuerzo por corregir sus errores y superar sus propias deficiencias;
                </p>
                <p>
                    b) Esfuerzo por mejorar su preparación personal y profesional;
                </p>
                <p>
                    c) Consecución de los objetivos personales e institucionales a pesar de la limitación de los medios puestos a su alcance;
                </p>
                <p>
                    d) Esfuerzo por mejorar su rendimiento profesional;
                </p>
                <p>
                    e) Esfuerzo por superar limitaciones físicas o intelectuales adquiridas en actos del servicio.
                </p>
                <p>
                    8. RELACIONES CON LA COMUNIDAD
                </p>
                <p>
                    a) Promoción de mecanismos o sistemas de participación ciudadana en la prevención del delito;
                </p>
                <p>
                    b) Planeación y ejecución de programas dirigidos a la comunidad sobre prevención del delito.
                </p>
                <p>
                    c) Promoción de seminarios, foros o congresos sobre política criminal con participación de representantes de organismos de la comunidad;
                </p>
                <p>
                    d) orientación a las víctimas del delito para prevenir reincidencias y lograr oportuna administración de justicia;
                </p>
                <p>
                    e) Creación, promoción, funcionamiento y control de organismos cívicos auxiliares de la actividad o servicio policial;
                </p>
                <p>
                    f) Funcionamiento eficaz de las oficinas de quejas y reclamos y de apoyo a la comunidad;
                </p>
                <p>
                    g) Atención oportuna y eficiente de las iniciativas ciudadanas tendientes al mejoramiento del servicio policial;
                </p>
                <p>
                    h) Buen trato al público en el ejercicio de la actividad o prestación del servicio policial.
                </p>
                <p>
                    9. RELACIONES CON LAS AUTORIDADES
                </p>
                <p>
                    a) Nivel óptimo de integración de la policía con las autoridades en general en la elaboración y ejecución de planes de seguridad ciudadana;
                </p>
                <p>
                    b) Obtención de apoyo en medios materiales y presupuestales de las autoridades regionales y locales en beneficio del servicio policial;
                </p>
                <p>
                    c) Nivel óptimo de integración con las autoridades político-admiministrativas en el manejo del orden público;
                </p>
                <p>
                    d) Participación activa y determinante en los consejos de seguridad regionales o locales;
                </p>
                <p>
                    e) Eficiente asesoramiento a la autoridad político-administrativa en la aplicación de las normas que tutelan y garantizan el ejercicio de los derechos y libertades públicas;
                </p>
                <p>
                    f) Oportunidad atención a los requerimientos, que dentro del marco legal de sus funciones y competencias, formulan las distintas autoridades.
                </p>
                <p>
                    10. DESEMPEÑO EN EL CARGO
                </p>
                <p>
                    a) Conocimiento de las funciones, responsabilidades y limitaciones en el ejercicio del cargo;
                </p>
                <p>
                    b) Capacidad para identificar y resolver problemas en el área de su responsabilidad;
                </p>
                <p>
                    c) Capacidad para formular objetivos de acuerdo con la misión, responsabilidad y disponibilidad de los recursos asignados;
                </p>
                <p>
                    d) Capacidad para alcanzar los objetivos con sujeción a los procedimientos señalados en la ley y los reglamentos;
                </p>
                <p>
                    e) Capacidad para coordinar esfuerzos, voluntades y criterios en el cumplimiento de una misión específica;
                </p>
                <p>
                    f) Pulcritud, transparencia y exactitud en todos los actos del servicio;
                </p>
                <p>
                    g) Optimos resultados en el ejercicio de su función de control y supervisión;
                </p>
                <p>
                    h) Cumplimiento estricto del deber.
                </p>
                <p>
                    11. RESPONSABILIDAD COMO EVALUADOR Y REVISOR
                </p>
                <p>
                    a) Conocimiento e imparcial aplicación del reglamento de evaluación;
                </p>
                <p>
                    b) Claridad y objetividad en la función evaluadora o revisora;
                </p>
                <p>
                    c) Justicia y rectitud en la evaluación o revisión;
                </p>
                <p>
                    d) Entereza para hacer conocer oportunamente los hechos negativos, la clasificación o modificación de la misma a los evaluados;
                </p>
                <p>
                    e) Cumplido diligenciamiento y tramitación de los documentos relativos a la evaluación o revisión.
                </p>
                <a href="decreto_0354_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85.
                    </a>
                    &lt;Decreto derogado por el artículo
                    <a href="decreto_1800_2000_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    del Decreto 1800 de 2000&gt; El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación y deroga el Decreto número 58 de 1989 y las demás disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    PUBLÍQUESE Y CÚMPLASE
                </p>
                <p>
                    Dado en Santafé de Bogotá, D.C. a los 11 días del mes de febrero de 1994.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CESAR GAVIRIA TRUJILLO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RAFAEL PARDO RUEDA.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0354_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_0354_1994_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>