<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_2189_2017_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_2189_2017.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE PRODUCTIVIDAD, INTERNACIONALIZACIÓN Y COMPETENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección de Productividad, Internacionalización y Competencia, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Participar en el diseño, seguimiento y evaluación de las políticas, programas e instrumentos relacionados con la integración económica, las negociaciones comerciales y la inversión extranjera.
                </p>
                <p>
                    2. Preparar los informes necesarios sobre el desarrollo, cumplimiento y perspectivas de las políticas, planes, programas y proyectos sobre los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    3. Promover y participar en la articulación de las políticas en los sectores de su competencia.
                </p>
                <p>
                    4. Hacer seguimiento, evaluar y conceptuar sobre el presupuesto de inversión de la Nación, de los organismos y entidades públicas del orden nacional, relacionados con los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    5. Formular los ajustes necesarios en el marco legal de la inversión extranjera y promover y participar en la adopción de políticas y mecanismos que la incentiven.
                </p>
                <p>
                    6. Realizar diagnósticos y estudios sobre temas relacionados con la integración económica, la definición de la política arancelaria y el comercio internacional.
                </p>
                <p>
                    7. Apoyar técnicamente la participación del país en organizaciones económicas internacionales y en la negociación de acuerdos de integración económica e inversiones internacionales.
                </p>
                <p>
                    8. Proponer el diseño y la adopción de normas sobre inversión extranjera, sus modificaciones y ajustes, así como su articulación con las demás políticas.
                </p>
                <p>
                    9. Realizar y coordinar la elaboración de metodologías, indicadores, análisis y diagnósticos sobre los temas y sectores de su competencia y llevar las estadísticas correspondientes.
                </p>
                <p>
                    10. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección de Ciencia, Tecnología e Innovación, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Participar y apoyar técnicamente en el diseño, seguimiento y evaluación de políticas, planes, programas y proyectos relacionados con temas de innovación y desarrollo productivo.
                </p>
                <p>
                    2. Orientar, coordinar y apoyar a las entidades pertinentes para garantizar el debido cumplimiento y ejecución de las políticas, los programas y los proyectos contenidos en el Plan Nacional de Desarrollo que sean de su competencia.
                </p>
                <p>
                    3. Diseñar, hacer seguimiento y coordinar la evaluación de las políticas, planes, programas y proyectos relacionados con los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    4. Promover, realizar y dirigir la elaboración de estudios, indicadores, metodologías y el diseño de instrumentos para promover la competitividad en los temas y sectores de su competencia y llevar las estadísticas correspondientes.
                </p>
                <p>
                    5. Hacer seguimiento, evaluar y conceptuar sobre el presupuesto de inversión de la Nación y de las entidades públicas del orden nacional, relacionados con los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    6. Participar en el diseño y/o discusión de agendas legislativas y normativas que incidan en los temas de su competencia en coordinación con la Oficina Asesora Jurídica.
                </p>
                <p>
                    7. Elaborar conceptos técnicos en los temas de su competencia que le sean solicitados y para la participación del Departamento Nacional de Planeación en comisiones, comités y consejos.
                </p>
                <p>
                    8. Apoyar técnicamente la participación de Colombia en la negociación de acuerdos de integración económica e inversiones internacionales, y en organizaciones económicas internacionales en los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    9. Articular las políticas, planes, programas y proyectos nacionales con los lineamientos y capacidades regionales en los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    10. Orientar la priorización de los recursos de inversión provenientes de diferentes fuentes de financiación para los sectores a cargo.
                </p>
                <p>
                    11. Viabilizar los proyectos de inversión que cuenten con cofinanciación de los recursos del Presupuesto General de la Nación, presentados al Sistema General de Regalías en los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    12. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. FUNCIONES DE LA DIRECCIÓN DE DESARROLLO RURAL SOSTENIBLE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Dirección de Desarrollo Rural Sostenible, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Adelantar las acciones requeridas para el cumplimiento de las funciones del Departamento Nacional de Planeación en el ámbito del desarrollo rural sostenible, incluyendo desarrollo productivo; investigación y desarrollo científico y tecnológico; protección agropecuaria (calidad, inocuidad y sanidad); desarrollo alternativo; reforma agraria; comercialización interna y externa; agroindustria y desarrollo empresarial rural; competitividad, mercados, financiamiento y capitalización; infraestructura rural (vivienda rural y adecuación de tierras); y manejo de información. En estas temáticas, la Dirección actuará en coordinación con las dependencias, organismos y entidades pertinentes, en el marco del Plan Nacional de Desarrollo.
                </p>
                <p>
                    2. Orientar, participar y promover la formulación de políticas, planes, programas, estudios y proyectos de inversión en el ámbito de su competencia, incluyendo la formulación de los indicadores correspondientes para su evaluación, conjuntamente con los organismos y entidades pertinentes.
                </p>
                <p>
                    3. Orientar, promover y realizar el seguimiento, control y evaluación de la ejecución de las políticas, planes, programas y proyectos y recomendar las modificaciones y ajustes necesarios.
                </p>
                <p>
                    4. Orientar y promover la aplicación de indicadores que permitan identificar las necesidades de inversión pública en los sectores de su competencia, en coordinación con otras dependencias del DNP.
                </p>
                <p>
                    5. Participar en la operación de un sistema de información para el seguimiento sectorial y el análisis de coyuntura, conjuntamente con las dependencias, organismos y entidades pertinentes.
                </p>
                <p>
                    6. Realizar el control posterior a la viabilidad de los proyectos de inversión que tengan relación con los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    7. Participar en el diseño y aplicación de modelos de análisis comparativo para el seguimiento del sector rural y el análisis de coyuntura, en coordinación con la Dirección de Estudios Económicos.
                </p>
                <p>
                    8. Analizar la normatividad nacional e internacional pertinente, así como preparar y gestionar normas sobre la organización, funcionamiento y gestión institucional requeridas para adelantar las políticas, planes, programas y proyectos para el desarrollo rural sostenible, en coordinación con la Oficina Asesora Jurídica.
                </p>
                <p>
                    9. Evaluar, con otras dependencias del DNP, la viabilidad de la cooperación técnica y financiera internacional y la contratación de créditos externos e internos para el sector rural, así como participar en la elaboración de los documentos técnicos de soporte, en particular con la Subdirección de Crédito.
                </p>
                <p>
                    10. Participar en el diseño e implementación del Sistema de Evaluación de Gestión y Resultados de la administración en los temas de su competencia, en coordinación con la Dirección de Seguimiento y Evaluación de Políticas Públicas.
                </p>
                <p>
                    11. Proponer, evaluar y promover la adopción de mecanismos financieros, garantías y facilidades de financiamiento para los planes, programas y proyectos del sector rural y agropecuario, en coordinación con la Dirección de Innovación y Desarrollo Empresarial.
                </p>
                <p>
                    12. Participar, en coordinación con la Dirección de Inversiones y Finanzas Públicas, en la programación, seguimiento y control del Presupuesto General de la Nación de los organismos y entidades públicas de la red institucional sectorial.
                </p>
                <p>
                    13. Desarrollar proyectos especiales orientados hacia la formulación de nuevos esquemas organizacionales, de política e inversión en el ámbito de su competencia.
                </p>
                <p>
                    14. Asesorar a los Ministerios en las negociaciones internacionales que se relacionen con la política para el desarrollo rural sostenible y promover los estudios, programas y proyectos de integración con otros países u organismos internacionales de carácter multilateral en este ámbito.
                </p>
                <p>
                    15. Presentar al Subdirector General Sectorial las iniciativas de proyectos de inversión que considere convenientes para el cumplimiento de los objetivos misionales, en los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    16. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE PRODUCCIÓN Y DESARROLLO RURAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección de Producción y Desarrollo Rural, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Coordinar el diseño, seguimiento y evaluación de las políticas, planes, programas y proyectos, en relación con el desarrollo rural sostenible, la investigación científica y tecnológica, la protección agropecuaria (incluyendo calidad, inocuidad y sanidad) y el desarrollo alternativo.
                </p>
                <p>
                    2. Realizar estudios y análisis de coyuntura nacional e internacional sobre los temas de su competencia, en coordinación con otras direcciones del Departamento Nacional de Planeación y entidades pertinentes.
                </p>
                <p>
                    3. Preparar y gestionar normas sobre la organización, funcionamiento y gestión institucional requeridos para adelantar las políticas, planes, programas y proyectos para el desarrollo rural sostenible, en el ámbito de su competencia.
                </p>
                <p>
                    4. Elaborar conceptos técnicos y brindar asesoría y asistencia técnica relacionada con iniciativas de política, regulación y con planes y programas de inversión, en el ámbito de su competencia.
                </p>
                <p>
                    5. Coordinar, al interior de la Dirección, la programación, seguimiento y control del Presupuesto General de la Nación de los organismos y entidades públicas de la red institucional para el desarrollo rural sostenible.
                </p>
                <p>
                    6. Realizar el control posterior a la viabilidad de los proyectos de inversión que tengan relación con los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    7. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE COMERCIALIZACIÓN Y FINANCIAMIENTO AGROPECUARIO RURAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección de Comercialización y Financiamiento Agropecuario Rural, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Coordinar el diseño, seguimiento y evaluación de las políticas, planes, programas y proyectos, en relación con la reforma agraria, comercialización interna y externa, agroindustria y desarrollo empresarial rural, competitividad, inteligencia de mercados, sistemas de información, financiamiento y capitalización e infraestructura rural (incluyendo vivienda rural y adecuación de tierras).
                </p>
                <p>
                    2. Realizar estudios y análisis de coyuntura nacional e internacional sobre los temas de su competencia, en coordinación con otras direcciones del Departamento Nacional de Planeación y entidades pertinentes.
                </p>
                <p>
                    3. Preparar y gestionar normas sobre la organización, funcionamiento y gestión institucional requeridos para adelantar las políticas, planes, programas y proyectos de desarrollo rural sostenible en el ámbito de su competencia.
                </p>
                <p>
                    4. Preparar conceptos y realizar diagnósticos y estudios sobre temas relacionados con la exportación e importación de bienes agrícolas y agroindustriales, política arancelaria y comercial, integración económica y negociaciones bilaterales y multilaterales, en conjunto con la Dirección de Innovación y Desarrollo Empresarial, los Ministerios y entidades correspondientes.
                </p>
                <p>
                    5. Elaborar conceptos técnicos y brindar asesoría y asistencia técnica relacionada con iniciativas de política, regulación y con planes y programas de inversión, en el ámbito de su competencia.
                </p>
                <p>
                    6. Realizar el control posterior a la viabilidad de los proyectos de inversión que tengan relación con los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    7. Proponer, evaluar y promover la adopción de mecanismos financieros, garantías y facilidades de financiamiento para los planes, programas y proyectos del sector rural, en coordinación con otras dependencias del DNP, así como con las entidades pertinentes.
                </p>
                <p>
                    8. Orientar, participar y promover la formulación, en forma conjunta con el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, de políticas, planes, programas y proyectos de inversión en el sector caficultor.
                </p>
                <p>
                    9. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. FUNCIONES DE LA DIRECCIÓN DE DESARROLLO URBANO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Dirección de Desarrollo Urbano, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Adelantar las acciones requeridas para el cumplimiento de las funciones del Departamento Nacional de Planeación en los ámbitos de desarrollo urbano, vivienda, servicios públicos, agua potable, saneamiento básico y equipamiento, en coordinación con los organismos y entidades pertinentes, y en el marco del Plan Nacional de Desarrollo.
                </p>
                <p>
                    2. Orientar, participar y promover la formulación de políticas, planes, programas, estudios y proyectos de inversión en los sectores de su competencia, incluyendo la formulación de indicadores sectoriales, conjuntamente con los organismos y entidades pertinentes.
                </p>
                <p>
                    3. Formular documentos de política, en los temas de su competencia, que orienten las acciones del Gobierno hacia la articulación y coordinación de políticas públicas, con una visión del Estado en el largo plazo.
                </p>
                <p>
                    4. Apoyar técnicamente la elaboración y acompañamiento de la ejecución del presupuesto de inversión nacional de los sectores de su competencia.
                </p>
                <p>
                    5. Orientar, promover y realizar el seguimiento, control y evaluación de la ejecución de las políticas, planes, programas, proyectos e instrumentos de concertación y recomendar las modificaciones y ajustes necesarios.
                </p>
                <p>
                    6. Orientar y promover la aplicación de indicadores que permitan identificar las necesidades de inversión pública en los sectores de su competencia, en coordinación con otras dependencias del Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    7. Acompañar y asesorar técnicamente a las entidades territoriales y a las empresas de servicios públicos en la formulación, solicitud y desarrollo de proyectos con endeudamiento externo e interno y/o aval de la Nación, en los ámbitos de su competencia.
                </p>
                <p>
                    8. Analizar la normatividad nacional e internacional pertinente, preparar y gestionar normas sobre la organización, funcionamiento y gestión institucional requeridas para adelantar políticas, planes, programas y proyectos de los sectores de su competencia y realizar seguimiento y evaluación a los procesos de reforma institucional.
                </p>
                <p>
                    9. Diseñar y orientar programas para el fortalecimiento de la planeación territorial en los sectores de desarrollo, vivienda, agua potable, saneamiento básico y equipamiento urbano.
                </p>
                <p>
                    10. Diseñar políticas y hacer seguimiento al mercado de financiación hipotecaria, de desarrollo urbano, y servicios públicos domiciliarios de su competencia.
                </p>
                <p>
                    11. Preparar conceptos técnicos y brindar asesoría y asistencia técnica relacionada con iniciativas de política, regulación y con planes y programas de inversión, en los ámbitos de su competencia.
                </p>
                <p>
                    12. Apoyar técnicamente a la Dirección General del DNP en sus labores en las Comisiones de Regulación de los sectores de su competencia, además de realizar el seguimiento y evaluación técnica y presupuestal de las mismas.
                </p>
                <p>
                    13. Formular, en coordinación con las entidades competentes, directrices, orientaciones, objetivos, estrategias y documentos de política nacional urbana, orientados al desarrollo físico, social, económico y ambiental, en el marco de la sostenibilidad.
                </p>
                <p>
                    14. Realizar acciones que propicien la articulación y coordinación de las políticas públicas y de las actuaciones sectoriales localizadas en el ámbito urbano, orientado al mejoramiento de la calidad de vida urbana de competencia de la Dirección.
                </p>
                <p>
                    15. Promover la formulación de macroproyectos urbanos, proyectos de renovación urbana, desmarginalización y mejoramiento de barrios y recuperación de espacio público, articulando las políticas de vivienda, agua potable, servicios públicos, transporte urbano, ambiente y prevención y atención de desastres y demás relacionadas con el ámbito urbano.
                </p>
                <p>
                    16. Definir criterios para la distribución del Sistema General de Participaciones para agua potable y saneamiento básico, en coordinación con el Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio.
                </p>
                <p>
                    17. Evaluar y dar recomendaciones sobre proyectos de recuperación y rehabilitación del patrimonio inmueble de las ciudades, orientados a su aprovechamiento para usos habitacionales, comerciales y de otra índole.
                </p>
                <p>
                    18. Promover la integración de la información catastral y cartográfica y los sistemas de información geográfica, a la planificación urbana y desarrollar estrategias para su integración.
                </p>
                <p>
                    19. Apoyar anualmente y en coordinación con el Instituto Geográfico Agustín Codazzi, la elaboración del documento CONPES de reajuste de avalúos catastrales por concepto de conservación.
                </p>
                <p>
                    20. Participar y coordinar el diseño, seguimiento y evaluación de las políticas e instrumentos de promoción para el desarrollo de la ciencia, la tecnología, la innovación y la propiedad intelectual, en los sectores de su competencia, en coordinación con la Dirección de Innovación y Desarrollo Empresarial.
                </p>
                <p>
                    21. Promover la preparación de normas, en coordinación con la oficina Asesora Jurídica, sobre la organización, el funcionamiento y la gestión institucional requeridos para adelantar políticas, planes, programas y proyectos en los sectores y áreas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    22. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE VIVIENDA Y DESARROLLO URBANO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección de Vivienda y Desarrollo Urbano, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Participar en el diseño, seguimiento y evaluación de las políticas de vivienda y desarrollo urbano del Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    2. Brindar asistencia técnica a las entidades públicas competentes en el sector vivienda.
                </p>
                <p>
                    3. Programar y hacer seguimiento a la ejecución del presupuesto de inversión de las entidades ejecutoras de las políticas de vivienda y desarrollo urbano.
                </p>
                <p>
                    4. Realizar estudios técnicos del sector vivienda.
                </p>
                <p>
                    5. Proponer, revisar y conceptuar sobre las normas que expida el Gobierno nacional en materia de vivienda, subsidios de vivienda, construcción, financiamiento hipotecario y analizar su impacto en el marco de la política de vivienda.
                </p>
                <p>
                    6. Apoyar, evaluar y dar recomendaciones sobre la formulación de macroproyectos urbanos, proyectos de renovación urbana, desmarginalización y mejoramiento de barrios y recuperación de espacio público, articulando las políticas de vivienda, agua potable, servicios públicos, transporte urbano, prevención y atención de desastres y demás relacionadas con el ámbito urbano.
                </p>
                <p>
                    7. Promover actividades tendientes a fortalecer los procesos de descentralización y modernización de la gestión pública en el sector.
                </p>
                <p>
                    8. Apoyar a las entidades del orden nacional en sus labores de asistencia técnica a las entidades territoriales, en lo relativo a instrumentos de gestión urbana y planes de ordenamiento territorial.
                </p>
                <p>
                    9. Promover la implementación de expedientes y observatorios urbanos como herramienta de análisis del mercado inmobiliario y del suelo y de las dinámicas urbanas.
                </p>
                <p>
                    10. Apoyar anualmente y en coordinación con el Instituto Geográfico Agustín Codazzi, la elaboración del documento CONPES de reajuste de avalúos catastrales por concepto de conservación.
                </p>
                <p>
                    11. Evaluar y dar recomendaciones sobre proyectos de recuperación y rehabilitación de patrimonio inmueble de las ciudades, orientados a su aprovechamiento para usos habitacionales, comerciales y de otra índole.
                </p>
                <p>
                    12. Promover el desarrollo de las infraestructuras de datos espaciales con el fin de integrar la información catastral y cartográfica con las temáticas relacionadas con la planificación urbana y el Ordenamiento Territorial, mediante la interoperabilidad de los sistemas de información.
                </p>
                <p>
                    13. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE AGUA Y SANEAMIENTO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección de Agua y Saneamiento, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Diseñar, hacer seguimiento y evaluar las políticas, planes, programas, estudios y proyectos de inversión del sector de agua y saneamiento del Gobierno nacional, incluyendo la promoción de procesos de descentralización y modernización de la gestión pública en el sector.
                </p>
                <p>
                    2. Brindar asistencia técnica a las entidades territoriales y a las empresas de servicios públicos relacionada con iniciativas de política, regulación y con planes de inversión en el sector de agua y saneamiento.
                </p>
                <p>
                    3. Definir criterios para la distribución del Sistema General de Participaciones para agua potable y saneamiento básico, en coordinación con el Ministerio de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial.
                </p>
                <p>
                    4. Apoyar a la Dirección de Inversiones y Finanzas Públicas en la distribución del Sistema General de Participaciones para Agua Potable y Saneamiento Básico.
                </p>
                <p>
                    5. Apoyar y desarrollar las políticas generales y la definición de estrategias para el control y vigilancia de los servicios públicos de su competencia y realizar el seguimiento y evaluación de las mismas, con el fin de garantizar la adecuada y eficiente prestación de los servicios públicos domiciliarios.
                </p>
                <p>
                    6. Hacer seguimiento y apoyar la definición y ejecución de las políticas, planes y programas de las Comisiones de Regulación de los sectores de su competencia y participar en los Comités que para el cumplimiento de las mismas se establezcan.
                </p>
                <p>
                    7. Acompañar y asesorar técnicamente a las entidades territoriales en la formulación, solicitud y desarrollo de proyectos con endeudamiento externo e interno y/o aval de la Nación, en los ámbitos de su competencia.
                </p>
                <p>
                    8. Proponer, evaluar y promover la adopción de mecanismos financieros, garantías, contingencias y facilidades de financiamiento para los proyectos en los sectores de agua y saneamiento.
                </p>
                <p>
                    9. Realizar la evaluación y el seguimiento a los proyectos que requieran garantía de la Nación para la contratación de créditos externos en los sectores de su competencia.
                </p>
                <p>
                    10. Dirigir y coordinar la preparación, programación, seguimiento, evaluación y control del presupuesto de inversión de la Nación en los sectores de agua y saneamiento.
                </p>
                <p>
                    11. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. FUNCIONES DE LA DIRECCIÓN DE DESARROLLO DIGITAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Dirección de Desarrollo Digital, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Adelantar las acciones requeridas para el cumplimiento de las funciones del Departamento Nacional de Planeación en el ámbito del sector de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (TIC), en coordinación con los organismos y entidades pertinentes.
                </p>
                <p>
                    2. Formular documentos de política, en los temas de su competencia, que orienten las acciones del Gobierno hacia la articulación y coordinación de políticas públicas, con una visión prospectiva de Estado en el largo plazo.
                </p>
                <p>
                    3. Promover, orientar y participar en la formulación de políticas, planes, programas, estudios y proyectos de inversión en el sector de su competencia, conjuntamente con los organismos y entidades pertinentes.
                </p>
                <p>
                    4. Participar, en el ámbito del sector de TIC, y en coordinación con la Dirección de Inversiones y Finanzas Públicas, en la programación, seguimiento y control del Presupuesto General de la Nación de los organismos y entidades públicas de la red institucional sectorial.
                </p>
                <p>
                    5. Emitir conceptos técnicos para los proyectos de inversión correspondientes a sectores diferentes al de TIC, que estén relacionados con las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, en coordinación con las dependencias competentes.
                </p>
                <p>
                    6. Coordinar y evaluar la programación del presupuesto de inversión de los organismos y entidades públicas del orden nacional adscritas y vinculadas al sector de TIC.
                </p>
                <p>
                    7. Realizar el control posterior de viabilidad de los proyectos de inversión de los organismos y entidades públicas del orden nacional adscritas y vinculadas al sector de su competencia, y emitir los conceptos técnicos de sus modificaciones cuando se requieran.
                </p>
                <p>
                    8. Formular las metodologías, realizar el seguimiento, control y evaluación de la ejecución de las políticas relacionadas con el sector de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    9. Promover, orientar y realizar el seguimiento, control y evaluación de la ejecución de las políticas, planes, programas, estudios y proyectos de inversión en el sector de TIC y recomendar las modificaciones y ajustes necesarios.
                </p>
                <p>
                    10. Cooperar con las entidades competentes en el desarrollo de las estrategias para la regulación, inspección, vigilancia y control, para la adecuada y eficiente prestación de los servicios públicos de TIC.
                </p>
                <p>
                    11. Apoyar a los organismos responsables de la regulación del sector de TIC, y realizar análisis para el desarrollo regulatorio articulado con las estrategias de inversión pública y privada, inspección, vigilancia y control de las TIC.
                </p>
                <p>
                    12. Promover y orientar la aplicación de indicadores que permitan identificar las necesidades de inversión pública en el sector de TIC, así como el impacto de las políticas, planes, programas y proyectos en el mejoramiento del entorno social y económico.
                </p>
                <p>
                    13. Colaborar en la preparación de normas sobre la organización, el funcionamiento y la gestión institucional requeridos para adelantar las políticas, planes, programas y proyectos en los sectores de su competencia, en coordinación con la Oficina Asesora Jurídica.
                </p>
                <p>
                    14. Coordinar, con las entidades competentes, el apoyo en la estructuración, evaluación y ejecución de los procesos de participación privada, pública y pública-privada, así como esquemas financieros, para el desarrollo del sector de su competencia.
                </p>
                <p>
                    15. Apoyar la estructuración, coordinación y ejecución de los procesos de participación internacional en materia de TIC.
                </p>
                <p>
                    16. Realizar estudios sectoriales e investigaciones en temas de los sectores de su competencia.
                </p>
                <p>
                    17. Participar en el diseño e implementación del Sistema de Evaluación de Gestión y Resultados de la administración en materia de TIC, en coordinación con la Dirección de Seguimiento y Evaluación de Políticas Públicas.
                </p>
                <p>
                    18. Participar y coordinar el diseño, seguimiento y evaluación de las políticas e instrumentos de promoción para el desarrollo de la ciencia, la tecnología, la innovación y la propiedad intelectual, en el sector de TIC, en coordinación con la Dirección de Innovación y Desarrollo Empresarial.
                </p>
                <p>
                    19. Monitorear e identificar, en coordinación con las entidades competentes, nuevas tecnologías y tendencias tecnológicas que puedan generar impacto en el desarrollo del país, y llevar a cabo análisis y propuestas de política pública para su incorporación en planes, programas y proyectos relacionados con la adopción y apropiación de las TIC y en procesos de transformación digital sectoriales y territoriales.
                </p>
                <p>
                    20. Apoyar los procesos de planeación y diseño de políticas públicas en el ámbito de sus competencias, para la inclusión de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (TIC) como componente fundamental para el desarrollo social, ambiental y económico.
                </p>
                <p>
                    21. Desarrollar y ejecutar para el DNP estrategias, iniciativas y proyectos para la explotación e innovación basada en datos e información, como insumo para la construcción de políticas públicas sectoriales y territoriales, y apoyar a las Direcciones y Subdirecciones técnicas en esta materia.
                </p>
                <p>
                    22. Presentar al Subdirector General Sectorial las iniciativas de proyectos de inversión que considere convenientes para el cumplimiento de los objetivos misionales, en los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    23. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE PROSPECTIVA DIGITAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección de Prospectiva Digital, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Apoyar las políticas diseñadas por el Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, definidas en el Plan Nacional de Desarrollo, por medio de planes, programas y proyectos.
                </p>
                <p>
                    2. Apoyar la estructuración, evaluación y ejecución de esquemas y propuestas de proyectos de participación privada, pública y pública-privada, en coordinación con las entidades competentes, para el desarrollo de iniciativas en el sector de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (TIC).
                </p>
                <p>
                    3. Desarrollar las políticas y la planeación de estrategias para el control, regulación y vigilancia, tendientes a una operación eficiente del sector.
                </p>
                <p>
                    4. Preparar, para aprobación del Consejo Nacional de Política Económica y Social, Conpes, los planes y programas de inversión relacionados con el sector de las TIC.
                </p>
                <p>
                    5. Proponer, en coordinación con las entidades competentes, esquemas y propuestas de articulación con las demás entidades públicas para potenciar el desarrollo digital del país.
                </p>
                <p>
                    6. Realizar estudios prospectivos en materia de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    7. Coordinar y evaluar la programación del presupuesto de inversión de los organismos y entidades públicas del orden nacional, en el sector de las TIC.
                </p>
                <p>
                    8. Examinar la viabilidad técnica de las modificaciones al presupuesto de inversión de las entidades adscritas y vinculadas al Ministerio de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    9. Hacer seguimiento y control a los proyectos de inversión aprobados a las entidades adscritas y vinculadas al Ministerio de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    10. Dar soporte técnico a las entidades vinculadas y adscritas, con el fin de orientarlas hacia la ejecución de las políticas del sector TIC, en el marco de la economía digital.
                </p>
                <p>
                    11. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. FUNCIONES DE LA SECRETARÍA GENERAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Secretaría General, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Dirigir y coordinar la actividad de planeación institucional, administrativa, financiera, presupuestal y de gestión y desarrollo del talento humano del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar y coordinar el proceso global de planificación del Departamento Nacional de Planeación en los aspectos técnico, financiero y administrativo.
                </p>
                <p>
                    3. Dirigir y coordinar las acciones necesarias para el cumplimiento de las normas y las disposiciones que regulen los procedimientos y trámites de carácter administrativo y presupuestal del Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    4. Dirigir y coordinar la contabilidad y la tesorería y supervisar los registros contables y presupuéstales, de acuerdo con las normas y directrices que impartan la Unidad Administrativa Especial Contaduría General de la Nación y la Dirección General de Presupuesto Público Nacional del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, respecto del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    5. Dirigir y coordinar las actividades relacionadas con la gestión de órdenes de comisión y pago de viáticos nacionales e internacionales.
                </p>
                <p>
                    6. Coordinar la formulación del anteproyecto de presupuesto del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación, someterlo a consideración del Director General y coordinar su ejecución.
                </p>
                <p>
                    7. Coordinar la preparación, para la firma del Director General, de los informes que solicite la Contraloría General de la República y demás organismos de control.
                </p>
                <p>
                    8. Coordinar la prestación de los servicios administrativos y la disposición de los recursos humanos, físicos y financieros necesarios para el funcionamiento del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación y la ejecución de los respectivos programas.
                </p>
                <p>
                    9. Coordinar la atención al ciudadano y la respuesta a las quejas y/o reclamos que presenten los servidores públicos o ciudadanos sobre el desempeño de las dependencias o personas que laboran en el DNP; así como dar traslado a la autoridad competente cuando los requerimientos lo ameriten.
                </p>
                <p>
                    10. Planificar, dirigir y coordinar los procesos de contratación, la elaboración de los términos de referencia o pliegos de condiciones para las licitaciones, concursos y contrataciones abiertas que se requieran en el Departamento Nacional de Planeación y el Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    11. Elaborar los contratos que requieran el Departamento Nacional de Planeación y el Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación y propender por su perfeccionamiento y legalización; elaborar los proyectos de actos administrativos relacionados con los respectivos procesos contractuales, incluyendo las minutas de liquidación de los contratos y certificar la suscripción, legalización y vigencia de los mismos.
                </p>
                <p>
                    12. Celebrar los contratos del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación y autorizar pagos, de conformidad con las respectivas delegaciones.
                </p>
                <p>
                    13. Autorizar el trámite de órdenes de pago por concepto de bienes o servicios suministrados al Departamento Nacional de Planeación y al Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación, previo el cumplimiento de los requisitos exigidos.
                </p>
                <p>
                    14. Trazar las políticas y programas de administración, bienestar social, salud ocupacional, selección, registro y control, capacitación, incentivos y desarrollo del talento humano y dirigir su gestión.
                </p>
                <p>
                    15. Presentar al Director General las iniciativas de proyectos de inversión que considere convenientes para el cumplimiento de los objetivos misionales, en los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    16. Presentar ante la Dirección General del Presupuesto Público Nacional y la Dirección de Crédito Público y del Tesoro Nacional del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, los informes que estas dependencias requieran.
                </p>
                <p>
                    17. Presentar al Ministerio de Hacienda y Crédito Público el Programa Anual Mensualizado de Caja (PAC), y sus modificaciones, de conformidad con las obligaciones financieras adquiridas.
                </p>
                <p>
                    18. Someter a consideración del Director General los nombramientos, promociones y demás actos administrativos del personal de la Entidad.
                </p>
                <p>
                    19. Ordenar la inversión de los recursos del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación y de sus recursos administrados en la Dirección de Crédito Público y del Tesoro Nacional del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, de conformidad con la respectiva delegación.
                </p>
                <p>
                    20. Elaborar, con sujeción al Plan Nacional de Desarrollo y en coordinación con las entidades adscritas y vinculadas, el plan de desarrollo sectorial, el plan indicativo anual y el plan operativo y presentarlo al Director General para su adopción y controlar y evaluar su ejecución.
                </p>
                <p>
                    21. Elaborar los estudios y presentar propuestas sobre la organización y desarrollo administrativo, simplificación, agilización y modernización de trámites y procedi mientos, desconcentración de funciones y demás asuntos relacionados con la gestión y métodos de trabajo del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    22. Coordinar el Grupo de Control Disciplinario que se cree para el cumplimiento de lo señalado en la Ley
                    <a href="ley_0734_2002.html#Inicio">
                        734
                    </a>
                    de 2002 o las normas que la modifiquen o adicionen.
                </p>
                <p>
                    23. Revisar los proyectos de actos administrativos que deba suscribir el Director General en ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    24. Expedir las copias de los documentos que reposen en los archivos del Departamento Nacional de Planeación, en aquellos casos en que tal función no haya sido asignada a otro empleado.
                </p>
                <p>
                    25. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE GESTIÓN Y DESARROLLO DEL TALENTO HUMANO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección de Gestión del Talento Humano, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Adelantar las acciones necesarias para el cumplimiento de normas y procedimientos relacionados con la administración salarial y prestacional del recurso humano.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar y aplicar el proceso de selección del personal requerido por el DNP, de conformidad con las políticas trazadas por las directivas y la reglamentación vigente.
                </p>
                <p>
                    3. Elaborar y tramitar resoluciones de novedades de personal y demás actos administrativos relacionados con situaciones administrativas del personal.
                </p>
                <p>
                    4. Estructurar y desarrollar el sistema de capacitación y el sistema de estímulos del Departamento Nacional de Planeación, acorde con las normas legales vigentes.
                </p>
                <p>
                    5. Elaborar estudios de estructuración de planta de personal y llevar el control de nombramientos y vacantes.
                </p>
                <p>
                    6. Elaborar y actualizar el manual de funciones y requisitos del DNP.
                </p>
                <p>
                    7. Responder por la ejecución del proceso de nómina y del pago de la misma de acuerdo a la ley, tanto de los empleados como de los pensionados del DNP y efectuar las liquidaciones de las prestaciones sociales.
                </p>
                <p>
                    8. Tramitar las comisiones al exterior de los empleados del DNP y de las entidades adscritas al mismo.
                </p>
                <p>
                    9. Desarrollar y ejecutar el Plan Anual de Bienestar y las actividades de bienestar del personal que se deriven, buscando mejorar el clima organizacional.
                </p>
                <p>
                    10. Dirigir en la entidad el Sistema de Gestión de la Seguridad y Salud en el Trabajo (SGSST), así como operar las actividades y actuaciones administrativas necesarias para desarrollar el Sistema.
                </p>
                <p>
                    11. Realizar los Planes de Capacitación, inducción y reinducción de los servidores públicos del Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    12. Elaborar el anteproyecto de presupuesto de servicios personales, en coordinación con la Secretaría General del DNP.
                </p>
                <p>
                    13. Realizar la carnetización de los servidores públicos del DNP.
                </p>
                <p>
                    14. Hacer el seguimiento del presupuesto asignado y certificar que los movimientos de personal no excedan el límite por concepto de servicios personales, según lo exigido por la ley, en conjunto con la Secretaría General del DNP.
                </p>
                <p>
                    15. Vigilar el cumplimiento y aplicación de las normas y disposiciones vigentes de carrera administrativa, así como la adecuada aplicación de las herramientas de evaluación de desempeño laboral.
                </p>
                <p>
                    16. Llevar el registro y control de novedades de personal, la administración de personal y las estadísticas de recurso humano que se requieran, mediante un adecuado sistema de información.
                </p>
                <p>
                    17. Vigilar el cumplimiento de las normas vigentes, relacionadas con la declaración de bienes y rentas de los servidores.
                </p>
                <p>
                    18. Custodiar y mantener actualizadas las hojas de vida de los empleados y ex-empleados de la entidad y expedir las certificaciones laborales requeridas por los servidores públicos del Departamento Nacional de Planeación y por sus ex empleados.
                </p>
                <p>
                    19. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN FINANCIERA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección Financiera, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Planear, organizar, dirigir, supervisar y controlar las operaciones financieras, contables, de tesorería y presupuesto del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    2. Elaborar, en coordinación con las demás dependencias, el anteproyecto de presupuesto y la programación presupuestal del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    3. Planear, organizar, ejecutar y realizar el seguimiento y control de la administración y manejo de los recursos financieros del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación y de los recursos administrados por dicho Fondo.
                </p>
                <p>
                    4. Prever y suministrar los recursos necesarios para la ejecución de los planes y programas del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación, de conformidad con los estudios de necesidades y las justificaciones que sobre el particular presenten las diferentes dependencias.
                </p>
                <p>
                    5. Asesorar y orientar a las diferentes dependencias en los asuntos de su competencia y diseñar con las dependencias competentes los procedimientos para la ejecución y control del presupuesto del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    6. Preparar la distribución del presupuesto del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    7. Solicitar ante la Dirección General de Crédito Público y del Tesoro Nacional de Ministerio de Hacienda y Crédito Público la situación de fondos para atender los compromisos suscritos con cargo al presupuesto del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    8. Apoyar la gestión ante el Ministerio de Hacienda y Crédito Público de las modificaciones presupuestales y del Plan Anual Mensualizado de Caja (PAC), que se requieran.
                </p>
                <p>
                    9. Velar por la cumplida ejecución del presupuesto del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    10. Expedir las certificaciones relacionadas con el presupuesto del Departamento Nacional de Planeación, del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación y de los recursos administrados por este, de acuerdo con sus competencias.
                </p>
                <p>
                    11. Administrar, custodiar y girar los recursos del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    12. Coordinar la elaboración de los registros de tesorería, elaborar los informes correspondientes y rendir las cuentas a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    13. Controlar y orientar el proceso de preparación y manejo contable de todas las operaciones realizadas por el Departamento Nacional de Planeación y el Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación que incidan en su información financiera.
                </p>
                <p>
                    14. Efectuar el seguimiento de la ejecución financiera de los proyectos de inversión del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    15. Elaborar y presentar los estados financieros, declaraciones e informes requeridos por la Dirección General del Presupuesto Público Nacional y la Dirección General de Crédito Público y del Tesoro Nacional del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, la Contaduría General de la Nación, Contraloría General de la República y demás entidades, dependencias o autoridades que lo requieran.
                </p>
                <p>
                    16. Vigilar el cumplimiento de las normas presupuéstales, tributarias, contables y de tesorería, en el desarrollo de las actividades propias de la Subdirección y efectuar conciliaciones y verificaciones presupuéstales, contables y de pago que garanticen la consistencia y razonabilidad de la información financiera y contable.
                </p>
                <p>
                    17. Atender oportunamente los pagos de las obligaciones a cargo del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    18. Recibir, administrar, registrar y controlar los fondos destinados para las cajas menores aprobadas para el Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    19. Coordinar el registro contable de las operaciones financieras generadas en el Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación.
                </p>
                <p>
                    20. Llevar la contabilidad del Departamento Nacional de Planeación y del Fondo Nacional de Regalías y supervisar los registros contables y presupuéstales, de acuerdo con las normas y directrices que imparta la Unidad Administrativa Especial Contaduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    21. Fijar objetivos y desarrollar planes y programas tendientes al constante mejoramiento del manejo de las actividades propias de la Subdirección.
                </p>
                <p>
                    22. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Subdirección Administrativa, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Dirigir, coordinar, controlar y evaluar las actividades relacionadas con los proveedores, la adquisición, almacenamiento, custodia, distribución e inventarios de los elementos, equipos y demás bienes necesarios para el funcionamiento normal del DNP, vigilar el cumplimiento de las normas vigentes sobre estas materias y asegurar y proteger los bienes patrimoniales de la entidad.
                </p>
                <p>
                    2. Dirigir y coordinar los procedimientos para la recepción, conservación, clasificación y análisis de la documentación y demás actividades relacionadas con la gestión documental.
                </p>
                <p>
                    3. Prestar los servicios de apoyo logístico a las dependencias del Departamento Nacional de Planeación, mediante el suministro de bienes y servicios.
                </p>
                <p>
                    4. Elaborar y hacer seguimiento a la ejecución del Plan Anual de Compras de bienes y servicios, en cumplimiento de las normas administrativas y fiscales que lo regulan.
                </p>
                <p>
                    5. Programar y hacer el seguimiento de la ejecución del presupuesto a su cargo, previa aprobación de la Secretaría General del DNP.
                </p>
                <p>
                    6. Vigilar el ingreso y egreso, suministro y registro en inventario de los bienes del DNP.
                </p>
                <p>
                    7. Coordinar y ejecutar los procesos de aseguramiento y protección de los bienes patrimoniales.
                </p>
                <p>
                    8. Apoyar los procesos de adquisición de bienes y servicios logísticos.
                </p>
                <p>
                    9. Prestar apoyo al Grupo de Contratación, o quien haga sus veces, en la programación y en la etapa precontractual de la adquisición de bienes y servicios de apoyo logístico requeridos por el DNP.
                </p>
                <p>
                    10. Las demás que conforme a la naturaleza de la dependencia le sean asignadas.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. ÓRGANOS DE ASESORÍA Y COORDINACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    La composición y las funciones del Comité de Coordinación del Sistema de Control Interno, del Comité Sectorial de Desarrollo Administrativo y de la Comisión de Personal, se regirán por las disposiciones legales y reglamentarias sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    El Director General podrá crear comités y grupos internos de trabajo, permanentes o transitorios, para el estudio, análisis, coordinación y asesoría en temas alusivos a la institución.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO 3">
                        CAPÍTULO 3.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FONDO NACIONAL DE REGALÍAS - EN LIQUIDACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. NATURALEZA JURÍDICA DEL FONDO NACIONAL DE REGALÍAS - EN LIQUIDACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    El Fondo Nacional de Regalías, creado por la Ley
                    <a href="ley_0141_1994.html#Inicio">
                        141
                    </a>
                    de 1994, es un fondo cuenta con personería jurídica, adscrito al Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El DNP apoyará el desarrollo de las actividades dirigidas a la liquidación del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación, hasta cuando se finalice dicho proceso liquidatorio.
                </p>
                <p>
                    Los recursos del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación seguirán siendo recaudados y administrados por la Dirección General del Tesoro Nacional del Ministerio de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. REPRESENTACIÓN LEGAL DEL FONDO NACIONAL DE REGALÍAS - EN LIQUIDACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    El Representante Legal del Fondo Nacional de Regalías - En Liquidación será el Director de Vigilancia de las Regalías del Departamento Nacional de Planeación, quien ejercerá sus funciones con el apoyo del Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. REFERENCIAS NORMATIVAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Todas las referencias que hagan las disposiciones legales vigentes a la Comisión Nacional de Regalías, se entenderán referidas, en lo pertinente, al Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO 4">
                        CAPÍTULO 4.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. ADOPCIÓN DE LA PLANTA DE PERSONAL DEL DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    De conformidad con la estructura prevista en el presente decreto unificador, se procederá a adoptar la planta de personal del Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. ATRIBUCIONES DE LOS EMPLEADOS DE LA PLANTA ACTUAL DEL DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Los empleados de la planta de personal actual del Departamento Nacional de Planeación continuarán ejerciendo las funciones y atribuciones a ellos asignadas, hasta tanto sea aprobada la nueva planta de personal.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. FUNCIONES DE LAS DIRECCIONES TÉCNICAS EN MATERIA DE PROYECTOS DEL SISTEMA GENERAL DE REGALÍAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    Las Direcciones Técnicas, según sus competencias, tendrán a cargo la viabilización de los proyectos de inversión del Sistema General de Regalías, en los términos señalados en el artículo
                    <a href="ley_1530_2012.html#26">
                        26
                    </a>
                    de la Ley 1530 de 2012, o la norma que lo modifique, derogue o sustituya.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO 5">
                        CAPÍTULO 5.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Derogatoria y vigencia
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. DEROGATORIA INTEGRAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    De conformidad con el artículo 3o de la Ley 153 de 1887 quedan derogadas todas las disposiciones relacionados con la estructura, configuración y conformación del Departamento Administrativo de Planeación, en especial los Decretos
                    <a href="decreto_3517_2009.html#Inicio">
                        3517
                    </a>
                    de 2009,
                    <a href="decreto_1832_2012.html#Inicio">
                        1832
                    </a>
                    de 2012,
                    <a href="decreto_1163_2013.html#Inicio">
                        1163
                    </a>
                    de 2013 y
                    <a href="decreto_1118_2014.html#Inicio">
                        1118
                    </a>
                    de 2014.
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. VIGENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decreto derogado por el artículo
                        <a href="decreto_1893_2021_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        del Decreto 1893 de 2021&gt;
                    </span>
                    El presente decreto rige a partir de su publicación.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., a 23 de diciembre de 2017.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Nacional de Planeación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUIS FERNANDO MEJÍA ALZATE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTAMARÍA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LILIANA CABALLERO DURÁN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_2189_2017_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_2189_2017.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>