<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_1791_2000]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_1791_2000_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO &lt;LEY&gt; 1791 DE 2000
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (septiembre 14)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 44.161 de 14 de septiembre de 2000
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE DEFENSA NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifican las normas de carrera del Personal de Oficiales, Nivel Ejecutivo, Suboficiales y Agentes de la Policía Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de las facultades extraordinarias que le confiere la Ley 578 de 2000
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I">
                        TITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES PRELIMINARES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                    CAPITULO UNICO
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="1">
                            ARTÍCULO 1o. ÁMBITO DE APLICACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    Por medio del presente Decreto se regula la carrera profesional de oficiales, nivel ejecutivo, suboficiales y agentes de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="2">
                            ARTÍCULO 2o. ESCALAFON DE CARGOS.
                        </a>
                    </span>
                    El escalafón de cargos constituye la base para determinar la planta de personal de la Policía Nacional. Es la lista de cargos que se establece para cada uno de los grados de oficiales, nivel ejecutivo, suboficiales y agentes de la Policía Nacional en servicio activo, clasificados por especialidad, perfil y requisitos mínimos para el cargo
                    <span>
                        .
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    - La Dirección de la Policía Nacional presentará para aprobación del Ministro de Defensa Nacional el escalafón de cargos y sus modificaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="3">
                            ARTÍCULO 3o. DETERMINACION DE LA PLANTA.
                        </a>
                    </span>
                    La planta de oficiales, nivel ejecutivo, suboficiales y agentes de la Policía Nacional, será fijada por el Gobierno Nacional, con base en las necesidades de la Institución, y tendrá como marco de referencia un plan quinquenal revisado anualmente. La planta detallará el número de miembros por grado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="4">
                            ARTÍCULO 4o. ESCALAFÓN.
                        </a>
                    </span>
                    Es la lista del personal en orden de grado y antigüedad, con la correspondiente identificación personal y especialidad.
                </p>
                <p>
                    A partir de la fecha de expedición del presente Decreto no se incorporará personal al escalafón complementario. Los cargos que allí queden vacantes serán trasladados al escalafón regular.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO II">
                        TITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JERARQUIA, ESPECIALIDADES Y ESCALAFON.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPITULO UNICO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="5">
                            ARTÍCULO 5o. JERARQUÍA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#101">
                        101
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La jerarquía de los Oficiales, Nivel Ejecutivo, Suboficiales, Agentes y Patrulleros de Policía de la Policía Nacional, para efectos administrativos, operacionales, de mando, régimen disciplinario, justicia penal militar y policial, además que para todos los derechos y obligaciones consagrados en el régimen especial de carrera de la Policía Nacional, comprende los siguientes grados:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. Oficiales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales Generales
                </p>
                <p>
                    1. General
                </p>
                <p>
                    2. Mayor General
                </p>
                <p>
                    3. Brigadier General
                </p>
                <p>
                    b) Oficiales Superiores
                </p>
                <p>
                    1. Coronel
                </p>
                <p>
                    2. Teniente Coronel
                </p>
                <p>
                    3. Mayor
                </p>
                <p>
                    c) Oficiales Subalternos
                </p>
                <p>
                    1. Capitán
                </p>
                <p>
                    2. Teniente
                </p>
                <p>
                    3. Subteniente
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. Nivel Ejecutivo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    a) Comisario
                </p>
                <p>
                    b) Subcomisario
                </p>
                <p>
                    c) Intendente Jefe
                </p>
                <p>
                    d) Intendente
                </p>
                <p>
                    e) Subintendente
                </p>
                <p>
                    f) Patrullero
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        3. Suboficiales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    a) Sargento Mayor
                </p>
                <p>
                    b) Sargento Primero
                </p>
                <p>
                    c) Sargento Viceprimero
                </p>
                <p>
                    d) Sargento Segundo
                </p>
                <p>
                    e) Cabo Primero
                </p>
                <p>
                    f) Cabo Segundo
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4. Agentes
                    </span>
                </p>
                <p>
                    a) Agentes del Cuerpo Profesional
                </p>
                <p>
                    b) Agentes del Cuerpo Profesional Especial
                </p>
                <p>
                    <span>
                        5. Patrulleros de Policía
                    </span>
                </p>
                <p>
                    a) Patrullero de Policía
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="6">
                            ARTÍCULO 6o. ESTUDIANTES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#102">
                        102
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Tendrán la calidad de estudiantes quienes superen el proceso de selección, se matriculen, sean nombrados mediante acto administrativo por el Director de Educación Policial a solicitud del Director de la Escuela de Cadetes de Policía General Francisco de Paula Santander, e ingresen al programa académico de formación profesional policial en administración policial establecido por la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    Los estudiantes en proceso de formación profesional policial no hacen parte de la jerarquía policial.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, ostentarán la calidad de estudiantes únicamente para efectos académicos, quienes se encuentren adelantando programas de capacitación y entrenamiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los estudiantes de la Escuela de Cadetes de Policía General Francisco de Paula Santander, en su primera etapa de formación profesional policial, se denominarán cadetes y en la segunda alféreces. Los de las demás Escuelas de Formación Profesional Policial, la de estudiante.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La Policía Nacional, a través del Consejo Superior de Educación Policial, previa propuesta del Director de Educación Policial, establecerá entre otras disposiciones, las referentes a las condiciones de permanencia y de retiro de los estudiantes, a través del Manual Académico.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El Director General de la Policía Nacional podrá realizar convocatoria dirigida a los profesionales universitarios que aspiren ingresar a la categoría de Oficiales, quienes adelantarán en su formación el programa académico de especialización en servicio de policía que para tal efecto establezca la Policía Nacional y serán dados de alta como Subtenientes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    También tendrán la calidad de estudiantes quienes, a diciembre de 2021, se encuentren adelantando proceso de formación profesional para ser dados de alta como Subtenientes o Patrullero del Nivel Ejecutivo en las respectivas escuelas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="7">
                            ARTÍCULO 7o. ESPECIALIDADES.
                        </a>
                    </span>
                    El personal uniformado de la Policía Nacional, conforma un solo cuerpo profesional al servicio de la comunidad; contará con especialidades en las áreas que requiera la efectividad de su servicio, fundamentado en procedimientos policiales y en el ejercicio de atribuciones de policía judicial.
                </p>
                <p>
                    El Director General de la Policía Nacional presentará para aprobación del Ministro de Defensa Nacional, las disposiciones relativas a la creación y organización de las especialidades que se consideren necesarias para el ejercicio de la actividad policial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1.
                    </span>
                    Los oficiales que presten su servicio en la Justicia Penal Militar conforman la especialidad de oficiales de la Justicia Penal Militar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2.
                    </span>
                    A partir de la vigencia del presente Decreto no se incorporará personal al cuerpo administrativo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3.
                    </span>
                    El personal del cuerpo administrativo podrá permanecer en el mismo o solicitar su cambio a la nueva carrera, de conformidad con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="decreto_1791_2000.html#19">
                        19
                    </a>
                    del presente Decreto.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO III">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ADMINISTRACIÓN DE PERSONAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                    <a name="CAPITULO I3">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL INGRESO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. INSCRIPCIÓN Y SELECCIÓN DE LOS ASPIRANTES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#103">
                        103
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; De acuerdo con la convocatoria que efectúe el Director General de la Policía Nacional, podrán inscribirse para iniciar el proceso de selección los aspirantes que cumplan los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Ser colombiano de nacimiento.
                </p>
                <p>
                    2. No haber sido condenado penalmente, ni estar vinculado formalmente a investigaciones por violaciones a Derechos Humanos.
                </p>
                <p>
                    3. No tener antecedentes disciplinarios o fiscales vigentes.
                </p>
                <p>
                    4. Acreditar el título de bachiller, técnico profesional, tecnólogo o profesional de acuerdo a la convocatoria.
                </p>
                <p>
                    5. No contar con multas vigentes en el registro nacional de medidas correctivas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    De conformidad con las vacantes existentes, la Policía Nacional podrá seleccionar los aspirantes para adelantar el proceso de formación profesional policial como estudiantes, de quienes cumplan los requisitos de inscripción establecidos en el presente artículo y los demás señalados en el Protocolo de Selección del Personal de la Policía Nacional que establezca el Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="9">
                            ARTÍCULO 9o. INGRESO DE SUBOFICIALES AL NIVEL EJECUTIVO.
                        </a>
                    </span>
                    Podrán ingresar a la escala jerárquica del Nivel Ejecutivo los suboficiales en servicio activo que lo soliciten, de acuerdo con las siguientes equivalencias:
                </p>
                <p>
                    1. Cabo Segundo y Cabo Primero, al grado de Subintendente;
                </p>
                <p>
                    2. Sargento Segundo, al grado de Intendente;
                </p>
                <p>
                    3. Sargento Viceprimero, al grado de Intendente Jefe;
                </p>
                <p>
                    4. Sargento Primero, al grado de Subcomisario;
                </p>
                <p>
                    5. Sargento Mayor, al grado de Comisario.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El ingreso de los Suboficiales a este nivel, se hará en estricto orden de antigüedad en el grado, de acuerdo con las disposiciones que para tal efecto presente a consideración del Ministro de Defensa Nacional el Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. INGRESO DE AGENTES AL NIVEL EJECUTIVO.
                    </a>
                    Podrán ingresar al primer grado del Nivel Ejecutivo, los agentes en servicio activo de acuerdo con las disposiciones que para tal efecto presente a consideración del Ministro de Defensa Nacional el Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El personal de Suboficiales y de Agentes de que tratan los artículos
                    <a href="decreto_1791_2000.html#9">
                        9
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_1791_2000.html#10">
                        10
                    </a>
                    del presente Decreto, se someterán al régimen salarial y prestacional establecido para la carrera del Nivel Ejecutivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="11">
                            ARTÍCULO 11. INGRESO DE PERSONAL NO UNIFORMADO A UNIFORMADO.
                        </a>
                    </span>
                    El Director General de la Policía Nacional podrá seleccionar personal no uniformado de planta, para que adelante curso especial de formación como uniformado, previa solicitud del interesado y el cumplimiento de los demás requisitos que para el efecto exija la Dirección General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1.
                    </span>
                    Para el ingreso a la carrera de oficial se deberá acreditar título de formación universitaria no inferior a cinco (5) años y aprobar el respectivo curso; al término del mismo optará el grado de Subteniente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2.
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Para el ingreso a la carrera del Nivel Ejecutivo se deberá acreditar título de bachiller, técnico o tecnólogo y aprobar el respectivo curso; al término del mismo optará el grado de Patrullero.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. CAMBIO DE CATEGORÍA DE NIVEL EJECUTIVO Y PATRULLEROS DE POLICÍA A OFICIAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Director General de la Policía Nacional podrá seleccionar aspirantes a Oficiales dentro del personal del Nivel Ejecutivo y Patrulleros de Policía que acrediten título académico de técnico, tecnólogo, o título profesional de formación universitaria, previa solicitud del interesado y cumplimiento de los demás requisitos señalados en el Protocolo de Selección del Personal de la Policía Nacional que establezca el Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="13">
                            ARTÍCULO 13. NOMBRAMIENTO E INGRESO AL ESCALAFÓN.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#105">
                        105
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Será nombrado e ingresado al escalafón en el grado de Subteniente, previa disponibilidad de vacantes en la planta de personal, el estudiante que cumpla los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Haber superado el proceso de formación profesional policial.
                </p>
                <p>
                    2. Haber superado la Validación de competencias realizada por el Centro de Estándares de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    3. Acreditar la calificación de su capacidad psicofísica como apto para el servicio policial, emitida por los Organismos Médico Laborales Militares y de Policía.
                </p>
                <p>
                    4. No tener antecedentes penales, disciplinarios o fiscales vigentes.
                </p>
                <p>
                    5. Contar con el concepto favorable del Comité Académico de la Escuela de Cadetes de Policía General Francisco de Paula Santander.
                </p>
                <p>
                    6. Haber obtenido el título académico de formación profesional policial, expedido por la Dirección de Educación Policial.
                </p>
                <p>
                    7. Suscribir el compromiso de prestar el servicio de policía en los lugares que la institución policial designe.
                </p>
                <p>
                    El nombramiento de oficiales será dispuesto por el Gobierno, previa propuesta del Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Director de Educación Policial presentará la propuesta del personal para ser nombrado y escalafonado como oficial al Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El personal de oficiales que ingrese al escalafón será destinado a prestar sus servicios en cargos operativos de los procesos misionales por un tiempo mínimo de dos (2) años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13A">
                        ARTÍCULO 13A. REQUISITOS PARA EL INGRESO DEL PATRULLERO DE POLICÍA AL GRADO DE SUBINTENDENTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#106">
                        106
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Superado el proceso de convocatoria dispuesto para el cambio de categoría de los Patrulleros de Policía al Nivel Ejecutivo, estos podrán ingresar al grado de Subintendente, previo el cumplimiento de los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Adelantar y aprobar el curso de capacitación de nivel tecnológico que para el efecto establezca la Policía Nacional, cuya duración no será inferior a seis (6) meses.
                </p>
                <p>
                    b) Aprobar la validación de competencias policiales realizada por el Centro de Estándares de la Policía Nacional al superar el curso de capacitación.
                </p>
                <p>
                    c) Tener aptitud psicofísica de acuerdo con las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    d) No encontrarse detenido, no tener pendiente resolución acusatoria o formulación de acusación dictada por autoridad judicial competente ni tener pliego de cargos o su equivalente, ejecutoriado por conductas constitutivas de faltas gravísimas en materia disciplinaria.
                </p>
                <p>
                    e) Contar con concepto favorable de la Junta de Evaluación y Clasificación respectiva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Patrullero de Policía en servicio activo que se encontrare detenido, con resolución acusatoria, formulación de acusación o pliego de cargos o su equivalente, ejecutoriado por conductas constitutivas de faltas gravísimas en materia disciplinaria y resultare absuelto, se le dictare preclusión de la investigación, cesación de procedimiento o archivo, podrá ingresar al grado de Subintendente con la antigüedad que le correspondería de no haberse presentado dicha situación, previo el cumplimiento de los demás requisitos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II3">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA FORMACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="14">
                            ARTÍCULO 14. PROFESIÓN DE POLICIA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr003.html#141">
                        141
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="15">
                            ARTÍCULO 15. FORMACIÓN PROFESIONAL.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr003.html#141">
                        141
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. ESTRUCTURA DEL SISTEMA EDUCATIVO POLICIAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr003.html#141">
                        141
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="17">
                            ARTÍCULO 17. PROGRAMAS ACADÉMICOS.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr003.html#141">
                        141
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="18">
                            ARTÍCULO 18. CAPACITACIÓN DE EXTRANJEROS.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr003.html#141">
                        141
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="19">
                            ARTÍCULO 19. OFICIALES, NIVEL EJECUTIVO Y SUBOFICIALES DEL CUERPO ADMINISTRATIVO.
                        </a>
                    </span>
                    Los oficiales, nivel ejecutivo y suboficiales que pertenezcan al Cuerpo Administrativo, podrán ingresar, previo concepto de la Junta de Evaluación y Clasificación respectiva, al cuerpo profesional establecido en este Decreto, de conformidad con las disposiciones que para tal efecto presente para aprobación del Ministro de Defensa Nacional, el Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1.
                    </span>
                    Quienes no soliciten o la Junta respectiva no les autorice el cambio al nuevo cuerpo profesional, continuarán en servicio activo rigiéndose por las normas vigentes al momento de expedición de este Decreto.
                </p>
                <p>
                    Los oficiales del cuerpo administrativo solo podrán ascender hasta el grado de Coronel; los del nivel ejecutivo y suboficiales hasta el grado de Intendente Jefe o Sargento Viceprimero respectivamente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1092_2006.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1092 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El personal administrativo que se escalafone en el Cuerpo Profesional de que trata el artículo
                    <a href="decreto_1791_2000.html#7">
                        7o
                    </a>
                    del Decreto 1791 de 2000, continuará devengando la prima para oficiales de los servicios hasta que obtengan el título de oficial diplomado en Academia Superior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1092_2006.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1092 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El personal de oficiales profesionales del cuerpo administrativo de la Policía Nacional que se escalafone en el cuerpo profesional tendrá derecho al 20% de su salario básico una vez obtenga el título de diplomado de la Academia Superior de Policía, y no percibirán la prima de 40% correspondiente a la prima para oficiales de los servicios. Estas normas se aplican por una sola vez.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III3">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS ASCENSOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="20">
                            ARTÍCULO 20. CONDICIONES PARA LOS ASCENSOS.
                        </a>
                    </span>
                    Los ascensos se conferirán a los oficiales, nivel ejecutivo y suboficiales en servicio activo que cumplan los requisitos establecidos, dentro del orden jerárquico, de acuerdo con las vacantes existentes, conforme al Decreto de planta y con sujeción a las precedencias de la clasificación que establece el Decreto de Evaluación del Desempeño.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1279_2009.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 1279 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los Oficiales, Suboficiales y personal del nivel ejecutivo de la Policía Nacional que hayan sido víctimas del delito de secuestro, previa comprobación de los hechos por parte de la autoridad competente, serán ascendidos al grado inmediatamente superior al que ostentaban en el momento del secuestro cuantas veces cumplan en cautiverio con el tiempo mínimo establecido como requisito para ascenso en los Grados correspondientes del personal activo en la respectiva Fuerza, de acuerdo con la reglamentación existente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. REQUISITOS PARA ASCENSO DE OFICIALES, NIVEL EJECUTIVO Y SUBOFICIALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#107">
                        107
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los oficiales, nivel ejecutivo a partir del grado de subintendente y suboficiales de la Policía Nacional podrán ascender en la jerarquía al grado inmediatamente superior cuando cumplan los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Tener el tiempo mínimo de servicio establecido para cada grado.
                </p>
                <p>
                    2. Ser llamado a curso.
                </p>
                <p>
                    3. Adelantar y aprobar los cursos de capacitación establecidos por el Consejo Superior de Educación Policial.
                </p>
                <p>
                    4. Tener aptitud psicofísica de acuerdo con lo contemplado en las normas sobre Incapacidades e Invalideces.
                </p>
                <p>
                    5. Obtener la clasificación exigida para ascenso.
                </p>
                <p>
                    6. Contar en cada grado con mínimo un (1) año de servicio en cargos operativos de los procesos misionales de la Institución.
                </p>
                <p>
                    Este requisito será exigible para ascender en la categoría de oficiales hasta el grado de coronel, y en el nivel ejecutivo hasta el grado de subcomisario.
                </p>
                <p>
                    7. Para oficiales, concepto favorable de la Junta Asesora del Ministerio de Defensa Nacional para la Policía Nacional; para nivel ejecutivo y suboficiales, concepto favorable de la Junta de Evaluación y Clasificación.
                </p>
                <p>
                    8. Superar los cursos mandatorios establecidos por la Institución durante la permanencia en el grado.
                </p>
                <p>
                    9. Haber aprobado la última validación de competencias policiales a cargo del Centro de Estándares de la Policía Nacional, durante la permanencia en el grado.
                </p>
                <p>
                    10. Aprobar la academia superior y superar el concurso para ascender al grado de Teniente Coronel.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El oficial en el grado de Mayor que haya superado la trayectoria profesional, será llamado a realizar curso de capacitación de academia superior.
                </p>
                <p>
                    Aprobado dicho curso, deberá presentar y superar un concurso de acuerdo con las disposiciones que para tal efecto profiera el Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    Quien pierda el concurso por dos (2) veces será retirado del servicio activo por incapacidad académica.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los cursos para ascenso del nivel ejecutivo y suboficiales se realizarán por convocatoria, según las vacantes existentes en cada grado, de conformidad con las disposiciones que expida el Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Se exceptúa de lo dispuesto en los numerales 4 y 6 de este artículo, el personal que hubiere sido declarado no apto para el servicio operativo como consecuencia de heridas en actos del servicio, en combate, como consecuencia de la acción del enemigo, en conflicto internacional, en tareas de mantenimiento o restablecimiento del orden público o que hubiere sido declarado no apto con reubicación laboral por la Junta Médico Laboral o Tribunal Médico de Revisión Militar y Policía, sin importar la circunstancia en que haya adquirido su disminución de la capacidad laboral, podrá ser ascendido siempre y cuando cumpla con los demás requisitos exigidos y excelente trayectoria profesional, salvo que las lesiones o heridas hayan sido ocasionadas con violación de la Ley o los Reglamentos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    De acuerdo a la convocatoria que establezca el Director General de la Policía Nacional, podrán concursar para ingresar como Subintendente los Patrulleros del Nivel Ejecutivo en servicio activo, previo el lleno de los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Solicitud escrita al Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    2. Tener un tiempo mínimo de cinco (5) años de servicio en la Institución como Patrullero.
                </p>
                <p>
                    3. No haber sido sancionado en los últimos tres (3) años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    De acuerdo a la disponibilidad de vacantes, el personal seleccionado deberá adelantar un curso de capacitación de nivel tecnológico que para el efecto establezca la Policía Nacional, cuya duración no será inferior a seis (6) meses.
                </p>
                <p>
                    Aprobado el curso de capacitación, y previo al ingreso al grado de Subintendente, el Patrullero deberá:
                </p>
                <p>
                    a) Tener aptitud psicofísica de acuerdo con las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    b) No encontrarse detenido, no tener pendiente resolución acusatoria o formulación de acusación dictada por autoridad judicial competente, ni tener pliego de cargos o su equivalente ejecutoriado por conductas constitutivas de faltas gravísimas en materia disciplinaria.
                </p>
                <p>
                    c) Contar con concepto favorable de la Junta de Evaluación y Clasificación respectiva.
                </p>
                <p>
                    El personal de Patrulleros podrá presentar al Director General de la Policía Nacional desistimiento motivado de participar en las convocatorias del concurso previo al ingreso al grado de Subintendente dispuesto en el presente Parágrafo, producto del cual no podrá volver a participar de las mismas.
                </p>
                <p>
                    Se exceptúa de lo dispuesto en este Parágrafo al personal de Patrulleros que a la entrada en vigencia del Decreto Ley
                    <a href="decreto_1791_2000.html#INICIO">
                        1791
                    </a>
                    de 2000 cumplió antigüedad para ascenso hasta en el mes de septiembre del año 2001, sin perjuicio del cumplimiento de los demás requisitos que para el efecto exige la Ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    Para el cumplimiento del requisito dispuesto en el numeral 6 del presente artículo, el Director General de la Policía Nacional determinará los cargos operativos de los procesos misionales en los que puede acreditarse; así mismo, el mecanismo alterno para que el personal que se desempeñe en el área de la salud, seguridad presidencial y justicia penal militar y policial o como instructores de los cursos mandatorios, pueda convalidarlo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 6o.
                    </span>
                    Además de los requisitos dispuestos en el presente artículo, el personal de Oficiales y Nivel Ejecutivo podrá ascender en los grados que se indican a continuación, siempre y cuando hayan obtenido el título académico que para el efecto confiera la Policía Nacional, así:
                </p>
                <p>
                    - Al grado de Capitán: especialización en el ámbito de la dirección operativa del servicio de policía.
                </p>
                <p>
                    - Al grado de Teniente Coronel: maestría en el ámbito de la dirección intermedia del servicio de policía.
                </p>
                <p>
                    - Al grado de Intendente: especialización tecnológica en el ámbito de la administración policial.
                </p>
                <p>
                    - Al grado de Intendente Jefe: profesional universitario en administración policial.
                </p>
                <p>
                    La exigencia en cuanto a la acreditación de estos títulos académicos, estará sujeta a la puesta en marcha de todos los programas académicos por parte de la Dirección de Educación Policial.
                </p>
                <p>
                    La exigencia de los títulos referidos en el presente Parágrafo se hará 5 años después de la puesta en marcha de los programas académicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. EVALUACIÓN DE LA TRAYECTORIA PROFESIONAL.
                    </a>
                    La evaluación de la trayectoria profesional del personal, estará a cargo de las Juntas de Evaluación y Clasificación que para cada categoría integrará el Director General de la Policía Nacional. Las Juntas tendrán, entre otras, las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Evaluar la trayectoria policial para ascenso.
                </p>
                <p>
                    2. Proponer al personal para ascenso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Recomendar la continuidad o retiro en el servicio policial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1.
                    </span>
                    Para el ascenso a Brigadier General, la evaluación de la trayectoria policial de los Coroneles estará a cargo de la Junta de Generales, integrada por los Generales en servicio activo de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2.
                    </span>
                    El Director General de la Policía Nacional señalará las funciones y sesiones de la Junta de Generales, cuyas decisiones en todo caso se tomarán por mayoría de votos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="23">
                            ARTÍCULO 23. TIEMPO MÍNIMO DE SERVICIO EN CADA GRADO.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr003.html#137">
                        137
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Fíjanse los siguientes tiempos mínimos, como requisito para ascender al Grado inmediatamente superior:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. Oficiales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Subteniente cuatro (4) años Teniente cuatro (4) años
                </p>
                <p>
                    Capitán cinco (5) años
                </p>
                <p>
                    Mayor cinco (5) años
                </p>
                <p>
                    Teniente Coronel cinco (5) años Coronel cinco (5) años
                </p>
                <p>
                    Brigadier General cuatro (4) años Mayor General cuatro (4) años
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. Nivel Ejecutivo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Subintendente cinco (5) años
                </p>
                <p>
                    Intendente cinco (5) años
                </p>
                <p>
                    Intendente Jefe cinco (5) años Subcomisario cinco (5) años
                </p>
                <p>
                    <span>
                        3. Suboficiales:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Cabo Segundo cuatro (4) años
                </p>
                <p>
                    Cabo Primero cuatro (4) años
                </p>
                <p>
                    Sargento Segundo cinco (5) años
                </p>
                <p>
                    Sargento Viceprimero cinco (5) años.
                </p>
                <p>
                    Sargento Primero cinco (5) años.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Atendiendo el sistema de evaluación y clasificación y acciones extraordinarias de valor o resultados operacionales, la Junta Asesora del Ministerio de Defensa para la Policía Nacional podrá autorizar ascensos de hasta el 10% de cada grupo de Oficiales del mismo rango hasta con un año de anterioridad al tiempo mínimo establecido en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    Para efectos salariales, el Oficial deberá haber cumplido el tiempo mínimo establecido en este artículo para el respectivo Grado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los tiempos mínimos de servicio en cada grado establecidos en el presente artículo aplicarán para el personal de Oficiales, Nivel Ejecutivo a partir del grado de Subintendente y Suboficiales en servicio activo, como requisito para ascender al grado inmediatamente superior, de acuerdo con las vacantes existentes conforme al decreto anual de planta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="24">
                            ARTÍCULO 24. FECHAS DE ASCENSOS.
                        </a>
                    </span>
                    Los ascensos de los oficiales se producirán solamente en los meses de junio y diciembre y los del nivel ejecutivo y suboficiales en los meses de marzo y septiembre de cada año. Las disposiciones que confieren el primer grado dentro de la jerarquía respectiva, podrán dictarse en cualquier tiempo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="25">
                            ARTÍCULO 25. ASCENSO A BRIGADIER GENERAL.
                        </a>
                    </span>
                    Para ascender al grado de Brigadier General, el Gobierno, oído el concepto de la Junta Asesora para la Policía Nacional, escogerá libremente entre los Coroneles, que hayan cumplido las condiciones que este Decreto determina y se hayan capacitado en los programas que para tal efecto establezca el Consejo Superior de Educación Policial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="26">
                            ARTÍCULO 26. ASCENSO DE GENERALES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1792_2016.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 1792 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para ascender a los Grados de Mayor General y General, el Gobierno nacional escogerá libremente entre los Brigadieres Generales y los Mayores Generales, que reúnan los requisitos establecidos en el presente decreto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Oficial General que desempeñe en propiedad el cargo de Director General de la Policía Nacional, será ascendido al Grado inmediatamente superior de la jerarquía policial al que ostente, siempre y cuando exista la vacante y el Oficial haya permanecido por lo menos una cuarta parte del tiempo mínimo en el Grado, para el caso de los Brigadieres Generales o los Mayores Generales, y así sucesivamente hasta ascender al Grado de General, según sea el caso.
                </p>
                <p>
                    Para la designación del Director de la Policía Nacional, el Gobierno nacional escogerá entre los Oficiales Generales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Los Oficiales que ostenten el grado de Teniente General de la Policía Nacional, serán homologados al grado de General, a la entrada en vigencia de la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. APROBACIÓN DE GRADOS.
                    </a>
                    Los grados de oficiales Generales que confiere el Gobierno Nacional, se someterán a la aprobación del Senado de la República. Obtenida dicha aprobación, los ascensos producirán todos los efectos desde la fecha en que se otorguen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="28">
                            ARTÍCULO 28. ANTIGÜEDAD.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#108">
                        108
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La antigüedad se contará en cada grado a partir de la fecha que señala la disposición que confiere el último ascenso. Cuando la misma disposición asciende a varios oficiales, nivel ejecutivo y suboficiales a igual grado, con la misma fecha y con el mismo puntaje en la escala de medición la antigüedad se establecerá por el ascenso anterior.
                </p>
                <p>
                    La antigüedad se refleja en el orden de colocación de su nombre en el escalafón respectivo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La antigüedad del personal de Patrulleros del Nivel Ejecutivo en servicio activo, se define como el orden de ubicación en el escalafón, teniendo en cuenta el acto administrativo que señala su nombramiento y su distinción según corresponda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="29">
                            ARTÍCULO 29. PRELACIÓN EN ASCENSOS POR CLASIFICACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    La escala de medición de que trata el Decreto de Evaluación del Desempeño, determina un orden de prelación en los ascensos.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV3">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS PARA LOS OFICIALES DE LA ESPECIALIDAD DE JUSTICIA PENAL MILITAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                    <a name="SECCION I34">
                        SECCION I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. OFICIALES DE LA ESPECIALIDAD DE JUSTICIA PENAL MILITAR.
                    </a>
                    Son oficiales de la especialidad de Justicia Penal Militar en la Policía Nacional, los oficiales con título de abogado, obtenido conforme a las normas de educación superior vigentes, con el propósito de ejercer funciones de magistrados, jueces militares, fiscales militares, auditores de guerra y funcionarios de instrucción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    - Los oficiales de la Policía Nacional en servicio activo pertenecientes al cuerpo administrativo y que desempeñen cargos en la Justicia Penal Militar, pasarán automáticamente a dicha especialidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="31">
                            ARTÍCULO 31. PROCEDENCIA DE LOS OFICIALES DE LA ESPECIALIDAD DE JUSTICIA PENAL MILITAR.
                        </a>
                    </span>
                    Los Oficiales hasta el grado de Mayor que acrediten título de abogado, podrán pertenecer a la especialidad de Justicia Penal Militar.
                </p>
                <p>
                    <a name="SECCION II34">
                        SECCION II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REQUISITOS ESPECIALES PARA ASCENSOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="32">
                            ARTÍCULO 32. REQUISITOS ESPECIALES PARA ASCENSO DE OFICIALES DE LA ESPECIALIDAD DE JUSTICIA PENAL MILITAR.
                        </a>
                    </span>
                    A partir de la vigencia del presente Decreto, los oficiales de la Policía Nacional pertenecientes a la especialidad de Justicia Penal Militar, además de los requisitos señalados en el artículo
                    <a href="decreto_1791_2000.html#21">
                        21
                    </a>
                    del presente Decreto, para ascender al grado inmediatamente superior deberán cumplir los tiempos mínimos de desempeño en los siguientes cargos:
                </p>
                <p>
                    a. De Teniente a Capitán: tres (3) años como Juez de Instrucción Penal Militar o Auditor de Guerra.
                </p>
                <p>
                    b. De Capitán a Mayor: cuatro (4) años como Juez de Instrucción o Auditor de Departamento de Policía, o tres (3) años como Fiscal Penal Militar.
                </p>
                <p>
                    c. De Mayor a Teniente Coronel: cinco (5) años como Juez de Instrucción, cuatro (4) años como Fiscal Penal Militar o Auditor de Guerra, o tres (3) años como Juez de Primera Instancia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    - Los oficiales abogados que al entrar en vigencia el presente Decreto se hallen desempeñando cargos en la Justicia Penal Militar, no deberán acreditar los tiempos mínimos en el cargo que desempeñen, pero sí durante su permanencia en el grado inmediatamente superior.
                </p>
                <p>
                    <a name="SECCION III3">
                        SECCION III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REQUISITOS PARA EL DESEMPEÑO DE CARGOS EN LA JUSTICIA PENAL MILITAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33. MAGISTRADO DEL TRIBUNAL SUPERIOR MILITAR.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0940_2005.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 940 de 2005.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="34">
                            ARTÍCULO 34. FISCAL PENAL MILITAR ANTE EL TRIBUNAL SUPERIOR MILITAR.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0940_2005.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 940 de 2005.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35. JUEZ DE PRIMERA INSTANCIA.
                    </a>
                    - &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0940_2005.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 940 de 2005.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="36">
                            ARTÍCULO 36. FISCAL PENAL MILITAR ANTE JUZGADOS DE PRIMERA INSTANCIA.
                        </a>
                        -
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0940_2005.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 940 de 2005.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37. AUDITORES DE GUERRA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0940_2005.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 940 de 2005.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="38">
                            ARTÍCULO 38. JUEZ DE INSTRUCCIÓN PENAL MILITAR.
                        </a>
                        -
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0940_2005.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 940 de 2005.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39. CARGOS DE PERIODO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0940_2005.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 940 de 2005.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO V3">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS DESTINACIONES, TRASLADOS, COMISIONES, ENCARGOS, PERMISOS, FRANQUICIAS Y LICENCIAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. DEFINICIONES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. DESTINACIÓN. Es el acto de autoridad competente por el cual se asigna a dependencia policial, cuando se ingresa al escalafón o se cambia de situación jerárquica por ascenso.
                </p>
                <p>
                    2. TRASLADO. Es el acto de autoridad competente por el cual se cambia de unidad o dependencia policial, con el fin de desempeñar un cargo o la prestación de un servicio.
                </p>
                <p>
                    Contra el acto administrativo que ordena el traslado no procede recurso alguno.
                </p>
                <p>
                    3. COMISIÓN. Es el acto de autoridad competente por el cual se designa a dependencia policial, militar, oficial o privada para cumplir misiones especiales del servicio.
                </p>
                <p>
                    4. ENCARGO. Es la situación administrativa mediante la cual se ejercen, total o parcialmente, las funciones de cargos diferentes de aquellos para los cuales han sido nombrados o destinados, por ausencia temporal o definitiva del titular, por término no mayor de ciento veinte (120) días.
                </p>
                <p>
                    5. PERMISO. Es la autorización de funcionario competente para ausentarse temporalmente en el desempeño del cargo con derecho a sueldo, cuando medie justa causa. Las normas relativas a la duración y condiciones para conceder los permisos serán presentados por el Director General de la Policía Nacional para aprobación del Ministro de Defensa Nacional.
                </p>
                <p>
                    6. FRANQUICIA. Es el descanso que se le concede al personal que presta determinados servicios. La duración y condiciones para conceder las franquicias serán establecidas por el Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    7. LICENCIA. Es la cesación transitoria en el desempeño del cargo a solicitud propia, sin derecho a sueldo y concedida por autoridad competente.
                </p>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. CLASIFICACIÓN DE LAS COMISIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#109">
                        109
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las comisiones podrán ser individuales o colectivas, de acuerdo con la misión a cumplir y se clasifican así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. COMISIONES TRANSITORIAS
                    </span>
                    : Las que tienen una duración hasta de noventa (90) días.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. COMISIONES PERMANENTES
                    </span>
                    : Las que exceden de noventa (90) días y no superen dos (2) años.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        3. COMISIONES EN EL PAÍS
                    </span>
                    : Las que se conceden para ser cumplidas en el territorio colombiano. Se clasifican así:
                </p>
                <p>
                    a) En la administración pública: para apoyar o ejercer cargos en entidades públicas, de manera temporal o permanente.
                </p>
                <p>
                    b) De estudios: para recibir capacitación o entrenamiento en asuntos de interés de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    c) Del servicio: para ejercer funciones en lugar diferente a la sede habitual de trabajo o para atender asuntos de interés de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    d) Deportivas: para representar a la institución policial en eventos deportivos.
                </p>
                <p>
                    e) En otras entidades: para cumplir funciones propias del servicio de policía.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4. COMISIONES AL EXTERIOR
                    </span>
                    : Las que se conceden para ser cumplidas fuera del territorio colombiano. Se clasifican así:
                </p>
                <p>
                    a) Diplomáticas.
                </p>
                <p>
                    b) De estudios.
                </p>
                <p>
                    c) Administrativas.
                </p>
                <p>
                    d) De tratamiento médico.
                </p>
                <p>
                    e) Técnicas o de cooperación internacional.
                </p>
                <p>
                    f) Deportivas: para representar a la Institución policial en eventos deportivos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        5. COMISIONES ESPECIALES
                    </span>
                    : Serán comisiones especiales del servicio las que no se encuentran enumeradas en la clasificación precedente. Estas podrán ser al exterior o en el país.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las comisiones permanentes podrán ser terminadas en cualquier tiempo por la autoridad competente previa solicitud del Director General de la Policía Nacional cuando medien necesidades del servicio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las comisiones permanentes al exterior y en la administración pública cuya duración inicial sea de dos (2) años, podrán prorrogarse por una sola vez hasta por un término igual, previo concepto del Director General de la Policía Nacional en consideración a las necesidades del servicio. Aquellas de la misma naturaleza inferiores a dos (2) años, podrán prorrogarse sin que se supere el tiempo máximo establecido para las comisiones permanentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Las comisiones permanentes en la Justicia Penal Militar y Policial no estarán sujetas al término máximo de duración dispuesto para las comisiones permanentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="42">
                            ARTÍCULO 42. FORMA DE DISPONER DESTINACIONES, TRASLADOS, COMISIONES Y ENCARGOS.
                        </a>
                    </span>
                    Las destinaciones, traslados, comisiones y encargos, se dispondrán en la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    1. Por Decreto del Gobierno.
                </p>
                <p>
                    a. Destinaciones y traslados para Oficiales Generales en todos los casos.
                </p>
                <p>
                    b. Comisiones al exterior para Generales, Coroneles y Oficiales, superiores a noventa (90) días.
                </p>
                <p>
                    c. Comisiones en el exterior, a lugares diferentes a su país sede, superiores a noventa (90) días, para oficiales Generales y Coroneles.
                </p>
                <p>
                    d. Comisiones dentro del país superiores a noventa (90) días, para Oficiales Generales.
                </p>
                <p>
                    e. Comisiones para oficiales a partir del grado de Coronel, en la administración pública o entidades oficiales o privadas.
                </p>
                <p>
                    f. Comisiones diplomáticas para todos los oficiales.
                </p>
                <p>
                    2. Por Resolución Ministerial:
                </p>
                <p>
                    a. Encargo de la Dirección General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    b. Destinaciones y traslados para oficiales superiores.
                </p>
                <p>
                    c. Comisiones al exterior, menores a noventa (90) días a partir del grado de Coronel.
                </p>
                <p>
                    d. Comisiones al exterior, para oficiales hasta el grado de Teniente Coronel, nivel ejecutivo, suboficiales y agentes.
                </p>
                <p>
                    e. Comisiones en el exterior, a lugares diferentes al país sede, hasta por noventa (90) días, a partir del grado de coronel.
                </p>
                <p>
                    f. Comisiones en el exterior, a lugares diferentes a su país sede, hasta el grado de Teniente Coronel, nivel ejecutivo, suboficiales y agentes.
                </p>
                <p>
                    g. Comisiones en el país, para Oficiales Generales, superiores a veinte (20) días y no mayores de (90) días.
                </p>
                <p>
                    h. Comisiones en el país, mayores de noventa (90) días, para Oficiales Superiores.
                </p>
                <p>
                    i. Comisiones para oficiales hasta el grado de Teniente Coronel, nivel ejecutivo, suboficiales y agentes en la administración pública o entidades oficiales o privadas.
                </p>
                <p>
                    3. Por Orden Administrativa de la Dirección General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    a. Encargos de Direcciones, Comandos de Departamentos y Seccionales de Formación.
                </p>
                <p>
                    b. Destinaciones y traslados de oficiales subalternos, del nivel ejecutivo, suboficiales y agentes.
                </p>
                <p>
                    c. Comisiones en el país, para oficiales generales, hasta por veinte (20) días.
                </p>
                <p>
                    d. Comisiones en el país, para oficiales superiores, inferiores a noventa (90) días.
                </p>
                <p>
                    e. Comisiones en el país, para oficiales subalternos, nivel ejecutivo, suboficiales y agentes, superiores a diez (10) días.
                </p>
                <p>
                    4. Por Orden del Día de los Comandos de Departamento o de las Seccionales de la Escuela Nacional de Policía "General Santander":
                </p>
                <p>
                    a. Encargos del personal de la respectiva Unidad.
                </p>
                <p>
                    b. Comisiones en el país, para oficiales subalternos, nivel ejecutivo, suboficiales y agentes del respectivo departamento o seccional, hasta por diez (10) días.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="43">
                            ARTÍCULO 43. OBLIGATORIEDAD DE LA PRESTACIÓN DE SERVICIOS.
                        </a>
                    </span>
                    Quienes sean destinados en comisión de estudios en institutos diferentes a los de la Policía Nacional, están obligados a prestar sus servicios a la Institución, por un tiempo mínimo equivalente al doble del que hubieren permanecido en comisión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1.
                    </span>
                    Quienes sean seleccionados por la Policía Nacional para adelantar curso de piloto o técnico de aeronaves, están obligados a prestar sus servicios dentro de la especialidad por un tiempo equivalente al triple de la duración del curso realizado. Tal prestación en ningún caso será inferior a tres (3) años.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2.
                    </span>
                    Se exceptúa de lo dispuesto en este artículo, el personal que se encuentre en cualquiera de las siguientes situaciones:
                </p>
                <p>
                    1. Que después de cumplida la comisión asignada sea retirado del servicio activo, por voluntad del Gobierno o de la Dirección de la Policía Nacional cuando en ella se delegue o por llamamiento a calificar servicios, en la forma prevista en el artículo
                    <a href="decreto_1791_2000.html#55">
                        55
                    </a>
                    de este Decreto.
                </p>
                <p>
                    2. Que al regreso de la comisión en el exterior, presente lesiones determinantes de su retiro por incapacidad absoluta y permanente o gran invalidez.
                </p>
                <p>
                    3. Que se retire a solicitud propia por razones especiales de orden institucional, aceptadas por el Ministro de Defensa para el caso de los oficiales o la Dirección General de la Policía Nacional para el nivel ejecutivo. suboficiales y agentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="44">
                            ARTÍCULO 44. PÓLIZA DE CUMPLIMIENTO.
                        </a>
                    </span>
                    Para garantizar el cumplimiento de la obligación de permanencia de que trata el artículo anterior, el personal comisionado constituirá una póliza por conducto de compañía de seguros legalmente establecida en el país, hasta por el cien por ciento (100%) del valor de los gastos que ocasione la comisión, según lo determine el Ministro de Defensa Nacional para el caso de los oficiales o la Dirección General de la Policía Nacional para el nivel ejecutivo, suboficiales y agentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="45">
                            ARTÍCULO 45. LICENCIA SIN DERECHO A SUELDO.
                        </a>
                    </span>
                    El Ministro de Defensa Nacional o el Director General de la Policía Nacional cuando en él se delegue, podrá conceder licencias, con justa causa y sin derecho a sueldo, hasta por noventa (90) días en el año, al personal que así lo solicite.
                </p>
                <p>
                    Esta licencia podrá prorrogarse hasta por treinta (30) días más y en este caso, el tiempo de la prórroga no se computará para efectos de la actividad policial ni para el reconocimiento de prestaciones sociales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="46">
                            ARTÍCULO 46. LICENCIA ESPECIAL.
                        </a>
                    </span>
                    El Ministro de Defensa Nacional o el Director General de la Policía Nacional cuando en él se delegue, podrá conceder licencia sin derecho a sueldo ni prestaciones sociales, al policial cuyo cónyuge o compañero (a) permanente, sea destinado en comisión al exterior y ostente la calidad de servidor público, hasta por un término igual al de la duración de la comisión. Este tiempo no se computará para efectos de la actividad policial ni para el reconocimiento de prestaciones sociales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="47">
                            ARTÍCULO 47. LICENCIA REMUNERADA.
                        </a>
                    </span>
                    A solicitud del interesado, el Ministro de Defensa Nacional o el Director General de la Policía Nacional cuando en él se delegue, podrá conceder licencia remunerada hasta por dos (2) años con derecho a sueldo y prestaciones, para realizar cursos en el país o en el exterior o para asistir a eventos, que en ambos casos resulten de interés para la Institución, cuando los costos de la totalidad del curso o evento sean sufragados por entidades nacionales o extranjeras o por el interesado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1.
                    </span>
                    El personal que haga uso de esta licencia estará obligado a lo establecido en el artículo
                    <a href="decreto_1791_2000.html#44">
                        44
                    </a>
                    de este Decreto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2.
                    </span>
                    Los sueldos y prestaciones se pagarán como si se encontrase prestando sus servicios en la Dirección General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3.
                    </span>
                    La licencia remunerada no da derecho a pasajes ni a viáticos para el personal ni su familia.
                </p>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. AGREGADOS Y ADJUNTOS DE POLICÍA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional, previa propuesta del Director General de la Policía Nacional, podrá destinar como Agregado de Policía a los oficiales en el grado de Coronel o Teniente Coronel.
                </p>
                <p>
                    Los oficiales adjuntos de policía serán auxiliares de los agregados de policía y escogidos libremente por la Dirección General.
                </p>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. CARGOS EN AGREGADURÍAS.
                    </a>
                    Los integrantes del nivel ejecutivo, suboficiales y agentes, podrán ser destinados como secretarios o auxiliares de las agregadurías policiales.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO VI3">
                        CAPITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA SUSPENSIÓN, RETIRO, SEPARACIÓN Y REINCORPORACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="50">
                            ARTÍCULO 50. SUSPENSIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    Cuando en contra de un uniformado se dicte medida de aseguramiento consistente en detención preventiva, el Director General de la Policía Nacional dispondrá su suspensión en ejercicio de funciones y atribuciones. Contra la resolución que disponga la suspensión no procederá recurso alguno.
                </p>
                <p>
                    Durante el tiempo de la suspensión, percibirá las primas y subsidios y el cincuenta por ciento (50%) del sueldo básico correspondiente. Si fuere absuelto o favorecido con cesación de procedimiento o preclusión de la investigación, deberá reintegrársele el porcentaje del sueldo básico retenido.
                </p>
                <p>
                    Cuando la sentencia definitiva fuere condenatoria, las sumas retenidas pasarán a formar parte de los recursos propios de la Caja de Sueldos de Retiro de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    Cuando el tiempo de la suspensión sea superior al de la condena impuesta, se devolverá el excedente de los haberes retenidos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; El personal que haya sido suspendido de conformidad con lo dispuesto en los artículos 1 parágrafos segundos de los Decretos
                    <a href="decreto_0573_1995.html#1">
                        <s>
                            <span>
                                573
                            </span>
                        </s>
                    </a>
                    <s>
                        <span>
                            y
                        </span>
                    </s>
                    <a href="decreto_0574_1995.html#1">
                        574
                    </a>
                    de 1995 y artículo
                    <a href="decreto_0132_1995_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    parágrafo 1 del Decreto 132 de 1995, sin derecho a remuneración, será nominado a partir de la vigencia del presente Decreto y tendrá derecho a percibir las primas y subsidios y el cincuenta por ciento (50%) del sueldo básico correspondiente. En ningún caso habrá lugar al reintegro de lo dejado de percibir antes de la vigencia de este Decreto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. RESTABLECIMIENTO EN EL EJERCICIO DE FUNCIONES Y ATRIBUCIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#110">
                        110
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Con fundamento en la decisión expedida por autoridad judicial competente que otorgue la libertad, el Director General de la Policía Nacional dispondrá su restablecimiento en el ejercicio de funciones y atribuciones; dicha determinación surtirá efectos administrativos a partir del momento en que el uniformado se presente en la dependencia de talento humano a que haya lugar. A partir de la fecha del restablecimiento en el ejercicio de funciones y atribuciones, el uniformado devengará la totalidad de sus haberes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. ASCENSO DEL PERSONAL RESTABLECIDO EN FUNCIONES.
                    </a>
                    El personal restablecido por absolución, preclusión, cesación o revocatoria de la medida de aseguramiento,
                    <u>
                        excepto por vencimiento de términos
                    </u>
                    , podrá ser ascendido al grado inmediatamente superior con novedad fiscal, antigüedad y orden de prelación que le hubiere correspondido en el momento en que ascendieron sus compañeros de curso o promoción, sin que para el efecto se exija requisitos diferentes a los establecidos en la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="53">
                            ARTÍCULO 53. EMPLEO DEL PERSONAL SUSPENDIDO.
                        </a>
                    </span>
                    El personal que sea suspendido en el ejercicio de sus funciones y atribuciones, previo permiso concedido por el juez competente, podrá ser empleado en labores auxiliares de carácter técnico o administrativo dentro de la respectiva instalación, siempre que éstas no impliquen vigilancia o manejo de bienes o dineros.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="54">
                            ARTÍCULO 54. RETIRO.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; Es la situación por la cual el personal uniformado, sin perder el grado, cesa en la obligación de prestar servicio.
                </p>
                <p>
                    El retiro
                    <s>
                        <span>
                            de los oficiales
                        </span>
                    </s>
                    se hará
                    <s>
                        <span>
                            por decreto del Gobierno; y el
                        </span>
                    </s>
                    del nivel ejecutivo,
                    <s>
                        <span>
                            suboficiales
                        </span>
                    </s>
                    y agentes, por resolución ministerial, facultad que podrá delegarse en el Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            El retiro de los oficiales deberá someterse al concepto previo de la Junta Asesora del Ministerio de Defensa para la Policía Nacional, excepto cuando se trate de Oficiales Generales y en los demás grados en los casos de destitución, incapacidad absoluta y permanente, gran invalidez, no superar la escala de medición del Decreto de evaluación del desempeño o muerte
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="55">
                            ARTÍCULO 55. CAUSALES DE RETIRO.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El retiro se produce por las siguientes causales:
                </p>
                <p>
                    1. Por solicitud propia.
                </p>
                <p>
                    2. Por llamamiento a calificar servicios.
                </p>
                <p>
                    3. &lt;CONDICIONALMENTE exequible&gt; Por disminución de la capacidad sicofísica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Por incapacidad absoluta y permanente o gran invalidez.
                </p>
                <p>
                    5. Por destitución.
                </p>
                <p>
                    6. &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; Por voluntad
                    <s>
                        <span>
                            del Gobierno para oficiales y
                        </span>
                    </s>
                    del Ministro de Defensa Nacional, o la Dirección General de la Policía Nacional por delegación, para el nivel ejecutivo,
                    <s>
                        <span>
                            los suboficiales
                        </span>
                    </s>
                    y los agentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. Por no superar la escala de medición del Decreto de Evaluación del Desempeño Policial.
                </p>
                <p>
                    8. Por incapacidad académica.
                </p>
                <p>
                    9. Por desaparecimiento.
                </p>
                <p>
                    10. Por muerte.
                </p>
                <p>
                    11. Por no superar la validación de competencias. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#111">
                        111
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021&gt;
                </p>
                <p>
                    12. Por decisión judicial o administrativa. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#111">
                        111
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021&gt;
                </p>
                <p>
                    13. Por inhabilidad.&lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#111">
                        111
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021&gt;
                </p>
                <p>
                    14. Por separación absoluta. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#111">
                        111
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55A">
                        ARTÍCULO 55A. RETIRO POR NO SUPERAR LA VALIDACIÓN DE COMPETENCIAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#112">
                        112
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El personal de oficiales, nivel ejecutivo; suboficiales y agentes que sea objeto del proceso de validación de competencias dispuesto por la Policía Nacional y lo pierda en dos (2) oportunidades consecutivas, será retirado del servicio activo mediante acto administrativo suscrito por el Gobierno nacional para el caso de Oficiales o el Director General de la Policía Nacional para las demás categorías.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55B">
                        ARTÍCULO 55B. RETIRO POR DECISIÓN JUDICIAL O ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#113">
                        113
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando mediante decisión de autoridad judicial se imponga la pérdida del empleo o cargo público, o la inhabilidad por autoridad administrativa para ejercer y desempeñar cargos públicos, al personal de oficiales, miembros del nivel ejecutivo, suboficiales o agentes, será retirado del servicio activo de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    De igual forma procederá el retiro por esta causal, cuando el oficial, miembro del nivel ejecutivo, suboficial o agente de la Policía Nacional se acoja al principio de oportunidad dentro del proceso penal y este sea concedido por la autoridad judicial competente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55C">
                        ARTÍCULO 55C. RETIRO POR INHABILIDAD.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#114">
                        114
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Uniformado que haya sido sancionado disciplinariamente tres (3) o más veces en los últimos cinco (5) años, por faltas graves o leves dolosas o por ambas, las cuales se encuentren ejecutoriadas, será retirado del servicio activo y no podrá volver a pertenecer a la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior, en el marco de la inhabilidad prevista por la Ley disciplinaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="56">
                            ARTÍCULO 56. RETIRO POR SOLICITUD PROPIA.
                        </a>
                    </span>
                    El personal podrá solicitar su retiro del servicio activo en cualquier tiempo, el cual se concederá cuando no medien razones de seguridad nacional o especiales del servicio que requieran su permanencia en actividad, a juicio de la autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="57">
                            ARTÍCULO 57. RETIRO POR LLAMAMIENTO A CALIFICAR SERVICIOS.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; El personal de
                    <s>
                        <span>
                            oficiales, suboficiales y
                        </span>
                    </s>
                    agentes de la Policía Nacional sólo podrá ser retirado por llamamiento a calificar servicios, después de haber cumplido quince (15) años de servicio. El personal del Nivel Ejecutivo solo podrá ser retirado por llamamiento a calificar servicios, después de haber cumplido veinte (20) años de servicio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="58">
                            ARTÍCULO 58. RETIRO POR DISMINUCIÓN DE LA CAPACIDAD SICOFÍSICA.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="59">
                            ARTÍCULO 59.
                            <s>
                                EXCEPCIONES AL
                            </s>
                            RETIRO POR DISMINUCIÓN DE LA CAPACIDAD SICOFÍSICA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES, resto del inciso CONDICIONALMENTE exequible&gt;
                    <s>
                        <span>
                            No obstante lo dispuesto en el artículo anterior
                        </span>
                    </s>
                    , se podrá mantener en servicio activo a aquellos policiales que habiendo sufrido disminución de la capacidad sicofísica y obtenido concepto favorable de la Junta Médico Laboral sobre reubicación,
                    <s>
                        <span>
                            siempre que por su trayectoria profesional lo merezcan
                        </span>
                    </s>
                    y sus capacidades puedan ser aprovechadas en actividades administrativas, docentes o de instrucción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso INEXEQUIBLE&gt;
                    <s>
                        <span>
                            Cuando se trate de oficiales, se requerirá concepto favorable de la Junta Asesora del Ministerio de Defensa para la Policía Nacional
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="60">
                            ARTÍCULO 60. RETIRO POR INCAPACIDAD ABSOLUTA Y PERMANENTE O GRAN INVALIDEZ.
                        </a>
                    </span>
                    El personal será retirado por incapacidad absoluta y permanente o gran invalidez, de conformidad con las disposiciones vigentes sobre la materia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="61">
                            ARTÍCULO 61. RETIRO POR DESTITUCIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    El personal será destituido de la Policía Nacional, cuando así lo determine un fallo disciplinario debidamente ejecutoriado.
                </p>
                <p>
                    Cuando el fallo definitivo de destitución sea suscrito por la respectiva autoridad nominadora o en quien esta haya delegado, no se requiere de la expedición de otro acto administrativo para disponer el retiro por esta causal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="62">
                            ARTÍCULO 62. RETIRO POR VOLUNTAD DEL GOBIERNO, O DE LA DIRECCIÓN GENERAL DE LA POLICÍA NACIONAL.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; Por razones del servicio y en forma discrecional,
                    <s>
                        <span>
                            el Gobierno Nacional para el caso de los oficiales o
                        </span>
                    </s>
                    la Dirección General de la Policía Nacional por delegación del Ministro de Defensa Nacional, para el nivel ejecutivo,
                    <s>
                        <span>
                            los suboficiales
                        </span>
                    </s>
                    , y agentes podrán disponer el retiro del personal con cualquier tiempo de servicio, previa recomendación
                    <s>
                        <span>
                            de la Junta Asesora del Ministerio de Defensa para la Policía Nacional para los oficiales o
                        </span>
                    </s>
                    de la Junta de Evaluación y Clasificación respectiva
                    <s>
                        <span>
                            para los demás uniformados
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="63">
                            ARTÍCULO 63. RETIRO POR NO SUPERAR LA ESCALA DE MEDICION DEL DECRETO DE EVALUACION DEL DESEMPEÑO POLICIAL.
                        </a>
                    </span>
                    El personal será retirado cuando no supere la escala de medición, de conformidad con lo dispuesto en el Decreto de Evaluación y Clasificación del desempeño policial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="64">
                            ARTÍCULO 64. RETIRO POR INCAPACIDAD ACADEMICA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El personal será retirado por esta causal en los siguiente eventos:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Numeral INEXEQUIBLE&gt;
                    <s>
                        <span>
                            Cuando pierda por segunda vez el concurso para el ascenso al grado de Teniente Coronel
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Cuando pierda el curso de capacitación para ascenso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="65">
                            ARTÍCULO 65. RETIRO POR DESAPARECIMIENTO.
                        </a>
                    </span>
                    El personal será retirado por esta causal, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 178 y 136 de los Decretos 1212 y 1213 de 1990 y 81 del Decreto 1091 de 1995 o normas que los modifiquen o adicionen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="66">
                            ARTÍCULO 66. SEPARACIÓN ABSOLUTA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2179_2021_pr002.html#115">
                        115
                    </a>
                    de la Ley 2179 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El personal de oficiales, nivel ejecutivo, suboficiales y agentes que sea condenado por la justicia ordinaria o penal militar y policial mediante sentencia ejecutoriada, a la pena principal de prisión o arresto por la comisión de delitos dolosos, será separado en forma absoluta del servicio activo de la Policía Nacional, mediante acto administrativo suscrito por el Gobierno para el caso de Oficiales o el Director General de la Policía Nacional para las demás categorías y no podrán volver a pertenecer a la misma.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Se exceptúa de lo dispuesto en el inciso anterior, al personal cuya pena sea impuesta por la Justicia Penal Militar y Policial, y se trate de delitos contra el servicio o en aquellos en que la pena no sea superior a dos (2) años de prisión; en consecuencia, procederá la separación temporal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las sumas retenidas al uniformado durante el período de suspensión en el ejercicio de sus funciones y atribuciones, pasarán a formar parte de los recursos propios de la entidad encargada del reconocimiento y pago de las asignaciones de retiro del personal uniformado de la Policía Nacional; y las sumas liquidadas con posterioridad a la fecha de ejecutoria de la respectiva providencia, serán retornadas al Presupuesto General de la Nación. En lo que refiere al tiempo de la suspensión, este no se tendrá en cuenta para efectos laborales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="67">
                            ARTÍCULO 67. SEPARACIÓN TEMPORAL.
                        </a>
                    </span>
                    El personal que sea condenado a la pena principal de arresto o prisión por delitos culposos, será separado en forma temporal de la Policía Nacional, por un tiempo igual al de la condena, a partir de la ejecutoria de la sentencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Quien sea separado temporalmente no tiene derecho a devengar sueldos, primas ni prestaciones sociales, ni ese lapso se considerará como de servicio para ningún efecto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="68">
                            ARTÍCULO 68. SEPARACIÓN POR SENTENCIA DE EJECUCIÓN CONDICIONAL.
                        </a>
                    </span>
                    Al personal que se le hubiere concedido el subrogado penal de condena de ejecución condicional, se le separará en forma temporal, por un lapso igual al tiempo físico de la condena.
                </p>
                <p>
                    Igualmente será separado en forma temporal el personal al que se le hubiere impuesto como sanción accesoria por la comisión de delitos culposos la interdicción de derechos y funciones públicas, por el tiempo que determine la sentencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="69">
                            ARTÍCULO 69. FORMA DE DISPONER LA SEPARACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    La separación absoluta o temporal de que tratan los artículos anteriores, será dispuesta así:
                </p>
                <p>
                    1. Por decreto del Gobierno Nacional, cuando se trate de Generales.
                </p>
                <p>
                    2. Por resolución del Ministro de Defensa Nacional, cuando se trate de oficiales en los demás grados.
                </p>
                <p>
                    3. Por resolución del Director General de la Policía Nacional, cuando se trate de nivel ejecutivo, suboficiales y agentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO VII3">
                        CAPITULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA REINCORPORACION Y LLAMAMIENTO ESPECIAL AL SERVICIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="70">
                            ARTÍCULO 70. REINCORPORACIÓN AL SERVICIO ACTIVO.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0752_2002.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 752 de 2002&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="71">
                            ARTÍCULO 71. LLAMAMIENTO ESPECIAL AL SERVICIO.
                        </a>
                    </span>
                    El Gobierno Nacional podrá llamar en forma especial al servicio al personal uniformado, en las condiciones establecidas en la Ley 48 de 1993 o normas que la modifiquen o adicionen.
                </p>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. ANTIGÜEDAD EN EL LLAMAMIENTO AL SERVICIO ACTIVO.
                    </a>
                    El personal que sea reincorporado o llamado al servicio activo en virtud de lo dispuesto en los artículos anteriores, ingresará con la misma antigüedad que tenía al momento del retiro y tendrá derecho a todas las prerrogativas correspondientes a su grado.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO IV">
                        TITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS PARA LOS ESTUDIANTES DE LA SECCIONAL "CADETES Y ALFERECES" DE LA DIRECCIÓN ESCUELA NACIONAL DE POLICÍA "GENERAL SANTANDER".
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I"/>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO ÚNICO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="73">
                            ARTÍCULO 73. BONIFICACIÓN MENSUAL.
                        </a>
                    </span>
                    Los alféreces tendrán derecho al pago de una bonificación mensual, de acuerdo con las disposiciones legales vigentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="74">
                            ARTÍCULO 74. PARTIDA DE ALIMENTACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    Los cadetes y alféreces tendrán derecho a una partida de alimentación que será fijada por resolución ministerial, la cual ingresará al presupuesto de la respectiva seccional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="75">
                            ARTÍCULO 75. PRIMA DE NAVIDAD.
                        </a>
                    </span>
                    Los alféreces tendrán derecho a una prima equivalente al valor de la bonificación mensual pagadera en el mes de diciembre de cada año.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="76">
                            ARTÍCULO 76. PASAJES Y BONIFICACIÓN POR COMISIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    Los cadetes y alféreces que sean destinados en comisión dentro del país, tendrán derecho a pasajes y a la bonificación diaria, de acuerdo con las disposiciones legales vigentes. Cuando la comisión sea al exterior, igualmente tendrán derecho a los pasajes y a la bonificación en dólares, de acuerdo con las disposiciones vigentes.
                </p>
                <p>
                    En las comisiones colectivas de cualquier género, el Director General de la Policía Nacional fijará la partida global para los gastos de viaje, lo mismo que los correspondientes viáticos y gastos de representación, si fuere el caso. Si la comisión colectiva se realiza fuera del país, estas partidas serán fijadas de acuerdo con las disposiciones legales vigentes.
                </p>
                <a href="decreto_1791_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_1791_2000_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>