<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_4173_2011]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            DECRETO &lt;LEY&gt; 4173 DE 2011
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (noviembre 3)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.242 de 3 de noviembre de 2011
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO DE HACIENDA Y CRÉDITO PÚBLICO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se crea la Unidad Administrativa Especial Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales - ITRC, se fija su estructura y se señalan sus funciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de las facultades extraordinarias que le confieren los literales d), e) y f) del artículo
                    <a href="ley_1444_2011.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1444 de 2011, y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que al Gobierno Nacional, de conformidad con lo establecido en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    numeral 20 de la Constitución Política, le corresponde “velar por la estricta recaudación y administración de las rentas y caudales públicos y decretar su inversión de acuerdo con las leyes”.
                </p>
                <p>
                    Que es necesario implementar programas de auditoría e investigación a las administradoras de tributos, contribuciones parafiscales y rentas y a sus funcionarios con el fin de consolidar unas finanzas públicas sanas, así como cumplir con los requerimientos para participar en organismos internacionales en los términos del artículo
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    de la Ley 1450 de 2011.
                </p>
                <p>
                    Que para adelantar las auditorías y las investigaciones es necesario contar con una entidad con independencia técnica y administrativa, que tenga los recursos y la capacidad para ejercer acciones preventivas y correctivas sobre las administradoras de tributos, contribuciones parafiscales y rentas.
                </p>
                <p>
                    Que los literales d), e) y f) del artículo
                    <a href="ley_1444_2011.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1444 de 2011 confieren facultades extraordinarias para reasignar funciones y competencias orgánicas entre entidades y organismos de la Administración Pública, para crear entidades u organismos de la Rama Ejecutiva del orden nacional y señalar sus objetivos y estructura orgánica, facultades que se ejercerán para crear la Unidad Administrativa Especial Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales - ITRC.
                </p>
                <p>
                    Que de conformidad con el parágrafo primero del artículo
                    <a href="ley_1444_2011.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1444 de 2011, las facultades enunciadas anteriormente se deberán ejercer con el propósito de garantizar la eficiencia en la prestación del servicio público; hacer coherente la organización y funcionamiento de la Administración Pública y con el objeto de lograr una mayor rentabilidad social en el uso de los recursos públicos.
                </p>
                <p>
                    Que resulta necesario contar con mecanismos eficaces para la protección del patrimonio público que aseguren mayor transparencia, eficiencia y eficacia en la gestión de ingresos a cargo del sector de Hacienda y Crédito Público, y que por tanto hagan coherente la organización y funcionamiento de la Administración.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OBJETIVOS Y FUNCIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. CREACIÓN Y DOMICILIO.
                    </a>
                    Créase la Unidad Administrativa Especial denominada Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales - ITRC, como una entidad del orden nacional de la Rama Ejecutiva, adscrita al Ministerio de Hacienda y Crédito Público, sin personería jurídica, con autonomía administrativa y patrimonio independiente, con domicilio principal en la ciudad de Bogotá D.C.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. OBJETO.
                    </a>
                    La Unidad Administrativa Especial Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales - ITRC, tendrá como objeto:
                </p>
                <p>
                    1. Adelantar auditorías y formular recomendaciones sobre los procesos, acciones y operaciones de la DIAN, de la UGPP y de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar.
                </p>
                <p>
                    2. &lt;Numeral aclarado por el artículo 1 del Decreto 4452 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio del poder preferente del Procurador General de la Nación, tendrá competencia para realizar las investigaciones de las conductas que por su trascendencia estén relacionadas con las faltas disciplinarias gravísimas establecidas en los numerales 1, 3, 17, 20, 30, 35, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 50, 56, 58 y 60 del artículo
                    <a href="ley_0734_2002_pr001.html#48">
                        48
                    </a>
                    de la Ley 734 de 2002, respecto de los servidores públicos que pertenecen a las entidades de que trata el numeral anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Sin perjuicio del poder preferente del Procurador General de la Nación, asumir las competencias de las Oficinas de Control Disciplinario Interno sobre las demás faltas disciplinarias en que incurran los funcionarios de la DIAN, de la UGPP y de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar en aquellos casos que resulte necesario para la defensa de los recursos públicos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las funciones de control disciplinario de que trata este artículo, serán ejercidas de conformidad con el procedimiento dispuesto en la Ley
                    <a href="ley_0734_2002.html#1">
                        734
                    </a>
                    de 2002.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. PATRIMONIO.
                    </a>
                    El patrimonio de la Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales - ITRC, estará constituido por:
                </p>
                <p>
                    1. Las partidas, ordinarias o extraordinarias, que se le asignen dentro del Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    2. Los recursos que a través de convenios se reciban de entidades públicas o privadas para el desarrollo de los programas de la Unidad o para su funcionamiento.
                </p>
                <p>
                    3. Los demás que adquiera o le sean asignados a cualquier título.
                </p>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. FUNCIONES.
                    </a>
                    La Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales - ITRC, tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Aplicar estándares rigurosos de auditorías y evaluaciones de los servicios que ofrece la administración de tributos, aduanas, control del régimen cambiario de importaciones y exportaciones a cargo de la DIAN, contribuciones parafiscales a cargo de la UGPP y rentas de la Nación a cargo de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar, para la prevención de ineficiencias sistemáticas y operativas dentro del sistema;
                </p>
                <p>
                    2. Desarrollar programas anuales de auditoría que prioricen aquellos asuntos de mayor riesgo dentro de la administración de tributos, aduanas, control del régimen cambiario de importaciones y exportaciones a cargo de la DIAN, contribuciones parafiscales a cargo de la UGPP y rentas de la Nación a cargo de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar.
                </p>
                <p>
                    3. Adelantar las auditorías previstas en el programa anual o en situaciones excepcionales por riesgos al interior de la administración de tributos, aduanas, control del régimen cambiario de importaciones y exportaciones a cargo de la DIAN, contribuciones parafiscales a cargo de la UGPP y rentas de la Nación a cargo de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar.
                </p>
                <p>
                    4. A partir de los resultados de las auditorías, elaborar un programa de formulación de políticas de prevención y detección de malas prácticas en la administración de tributos, aduanas, control del régimen cambiario de importaciones y exportaciones a cargo de la DIAN, contribuciones parafiscales a cargo de la UGPP y rentas de la Nación a cargo de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar, enfocado en áreas centrales como la seguridad e integridad de sus empleados.
                </p>
                <p>
                    5. Definir e implementar estrategias para la detección del fraude y conductas disciplinables de los funcionarios y deficiencias en los procesos, infraestructura y operaciones, de la administración de tributos, aduanas, control del régimen cambiario de importaciones y exportaciones a cargo de la DIAN, contribuciones parafiscales a cargo de la UGPP y rentas de la Nación a cargo de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar.
                </p>
                <p>
                    6. Sin perjuicio del poder preferente de la Procuraduría General de la Nación, tendrá competencia para adelantar investigaciones a los funcionarios de la administración de tributos, aduanas, control del régimen cambiario de importaciones y exportaciones a cargo de la DIAN, contribuciones parafiscales a cargo de la UGPP y rentas de la Nación a cargo de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar, por conductas que por su trascendencia estén relacionadas con las faltas disciplinarias gravísimas establecidas en los numerales 1, 3, 17, 20, 30, 35, 42, 43, 44, 45, 46, 47, 50, 56, 58 y 60 del artículo
                    <a href="ley_0734_2002_pr001.html#48">
                        48
                    </a>
                    de la Ley 734 de 2002.
                </p>
                <p>
                    7. Sin perjuicio del control preferente de la Procuraduría General de la Nación, asumir, mediante decisión motivada, la competencia de la Oficina de Control Disciplinario Interno de las entidades de que trata el artículo
                    <a href="decreto_4173_2011.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del presente decreto, por otras conductas y faltas disciplinarias que atenten contra la integridad de la administración de tributos, aduanas, control del régimen cambiario de importaciones y exportaciones a cargo de la DIAN, contribuciones parafiscales a cargo de la UGPP y rentas de la Nación a cargo de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar, cuando resulte necesario para la defensa de los recursos públicos.
                </p>
                <p>
                    8. De conformidad con el numeral 4 del artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr005.html#202">
                        202
                    </a>
                    de la Ley 906 de 2004, ejercer funciones de policía judicial en el curso de las actuaciones de su competencia, bajo la directa coordinación de la Fiscalía General de la Nación. Las funciones de policía judicial serán ejercidas al interior de la Agencia, por las dependencias que determina el presente decreto.
                </p>
                <p>
                    9. Informar al Presidente de la República, al Ministerio de Hacienda y Crédito Público y a la ciudadanía en general, sobre los problemas detectados y los procesos realizados.
                </p>
                <p>
                    10. Realizar capacitaciones continuas a investigadores y auditores en beneficio de la administración de tributos, aduanas, control del régimen cambiario de importaciones y exportaciones a cargo de la DIAN, contribuciones parafiscales a cargo de la UGPP y rentas de la Nación a cargo de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar.
                </p>
                <p>
                    11. Participar en las reuniones de los Organismos Internacionales en las que se negocien compromisos del país en materias afines o relacionadas con las funciones de la Entidad.
                </p>
                <p>
                    12. Las demás funciones que se le asignen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para el cumplimiento de sus funciones, la Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales está autorizada para acceder a todos los registros, auditorías, investigaciones, revisiones, documentos, recomendaciones y en general, a todo el material relacionado con la administración de tributos, aduanas, control del régimen cambiario de importaciones y exportaciones a cargo de la Dirección Nacional de Impuestos y Aduanas Nacionales - DIAN, contribuciones parafiscales a cargo de la Unidad Administrativa Especial de Gestión Pensional y Contribuciones Parafiscales de la Protección Social - UGPP y rentas de la Nación a cargo de la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar y para solicitar la producción de informes y reportes que requiera para el cumplimento de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    Toda la información requerida y administrada por la Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales, tiene reserva legal.
                </p>
                <p>
                    Los servidores públicos que nieguen sin justificación legal el acceso a la información de que trata el presente parágrafo, estarán sujetos a las sanciones aplicables, de conformidad con lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_0734_2002.html#1">
                        734
                    </a>
                    de 2002.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. DIRECCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Decreto 985 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La dirección de la Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales (ITRC) estará a cargo del Director General de la misma, quien será empleado de libre nombramiento y remoción, designado por el Presidente de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ESTRUCTURA Y FUNCIONES DE SUS DEPENDENCIAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. ESTRUCTURA.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#2">
                        2
                    </a>
                    del Decreto 985 de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. FUNCIONES DEL INSPECTOR GENERAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Decreto 985 de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. CONFORMACIÓN Y FUNCIONES DEL CONSEJO DE DECISIONES DISCIPLINARIAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#12">
                        12
                    </a>
                    del Decreto 985 de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. FUNCIONES DE LA OFICINA DE CONTROL INTERNO DE GESTIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el Decreto 985 de 2012, según la nueva estructura establecida en el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#2">
                        2
                    </a>
                    del citado decreto&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. OFICINA ASESORA JURÍDICA.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el Decreto 985 de 2012, según la nueva estructura establecida en el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#2">
                        2
                    </a>
                    del citado decreto&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. OFICINA DE GESTIÓN INSTITUCIONAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el Decreto 985 de 2012, según la nueva estructura establecida en el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#2">
                        2
                    </a>
                    del citado decreto&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. SUBINSPECCIÓN GENERAL DE AUDITORÍA.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el Decreto 985 de 2012, según la nueva estructura establecida en el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#2">
                        2
                    </a>
                    del citado decreto&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. SUBINSPECCIÓN GENERAL DE INVESTIGACIONES DISCIPLINARIAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el Decreto 985 de 2012, según la nueva estructura establecida en el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#2">
                        2
                    </a>
                    del citado decreto&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÓRGANOS DE ASESORÍA Y COORDINACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. ÓRGANOS DE COORDINACIÓN Y ASESORÍA.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el Decreto 985 de 2012, según la nueva estructura establecida en el artículo
                    <a href="decreto_0985_2012.html#2">
                        2
                    </a>
                    del citado decreto&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. ADOPCIÓN DE LA NUEVA PLANTA DE PERSONAL.
                    </a>
                    De conformidad con la estructura prevista por el presente decreto, el Gobierno Nacional procederá a adoptar la nueva planta de personal de la Unidad Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales - ITRC.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO V">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. RÉGIMEN DE TRANSICIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo aclarado por el artículo 2 del Decreto 4452 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las Oficinas de Control Interno Disciplinario de la DIAN, UGPP y la entidad administradora del monopolio rentístico de los juegos de suerte y azar, o las dependencias que hagan sus veces, continuarán ejerciendo sus facultades legales en relación con las faltas disciplinarias gravísimas de que trata el numeral 2 del artículo
                    <a href="decreto_4173_2011.html#2">
                        2
                    </a>
                    o del presente decreto, hasta el treinta de marzo de 2012.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. RÉGIMEN DE PERSONAL.
                    </a>
                    Los servidores de la Agencia, en materia de administración de personal y de carrera administrativa, se regirán por lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_0909_2004.html#1">
                        909
                    </a>
                    de 2004, el Decreto 2400 de 1968 y las demás normas que los modifiquen, adicionen o sustituyan.
                </p>
                <p>
                    En materia salarial y prestacional, se regirán por lo dispuesto por el Gobierno Nacional en ejercicio de las facultades señaladas en la Ley
                    <a href="ley_0004_1992.html#1">
                        4
                    </a>
                    a de 1992.
                </p>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. VIGENCIA.
                    </a>
                    El presente decreto rige a partir de la fecha de su publicación y modifica en lo pertinente el Decreto
                    <a href="decreto_4712_2008.html#4712">
                        4712
                    </a>
                    de 2008, Decreto
                    <a href="decreto_4048_2008.html#1">
                        4048
                    </a>
                    de 2008 y el artículo
                    <a href="decreto_5021_2009.html#8">
                        8
                    </a>
                    o del Decreto 5021 de 2009, en lo relacionado al control disciplinario que ejerce el Director de la Unidad, de conformidad con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="decreto_4173_2011.html#16">
                        16
                    </a>
                    del presente decreto.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá D. C., a los 3 de noviembre de 2011.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CARLOS ECHEVERRY GARZÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIZABETH RODRÍGUEZ TAYLOR.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_4173_2011.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>