<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [DECRETO_0020_2014_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="decreto_0020_2014_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. BIENESTAR SOCIAL LABORAL.
                    </a>
                    El Bienestar Social Laboral es un proceso permanente orientado a crear, mantener y mejorar las condiciones que favorezcan el desarrollo integral del servidor, el mejoramiento de su nivel de vida y el de su familia; así mismo debe permitir elevar los niveles de satisfacción, eficacia, eficiencia, efectividad e identificación del servidor con la misión, visión y objetivos de la entidad en la cual labora.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Tendrán derecho a beneficiarse de los programas de bienestar social de la Fiscalía General de la Nación y sus entidades adscritas todos los servidores y sus familias.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. PROPÓSITOS DEL PROGRAMA DE BIENESTAR SOCIAL LABORAL.
                    </a>
                    El programa de bienestar social de la Fiscalía General de la Nación y sus entidades adscritas se regirá por los siguientes propósitos:
                </p>
                <p>
                    1. Propiciar condiciones en el ambiente de trabajo que favorezcan el desarrollo de la creatividad, la identidad, la participación y la seguridad laboral de los servidores de la entidad, así como la eficacia, la eficiencia y la efectividad en su desempeño.
                </p>
                <p>
                    2. Fomentar actitudes favorables frente al servicio público y al mejoramiento continuo de la organización para el ejercicio de su función social.
                </p>
                <p>
                    3. Desarrollar valores organizacionales en función de una cultura de servicio público que privilegie la responsabilidad social y la ética administrativa.
                </p>
                <p>
                    4. Contribuir a un mejor nivel educativo, recreativo, habitacional y de salud de los servidores y de su grupo familiar.
                </p>
                <p>
                    5. Procurar la calidad de los servicios sociales que prestan los organismos especializados de protección y previsión social a los servidores y a su grupo familiar.
                </p>
                <p>
                    6. Propender por el cumplimiento de las normas y los procedimientos relativos a la seguridad social y a la salud ocupacional.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. ÁREAS DE ATENCIÓN INTEGRAL.
                    </a>
                    La atención integral del servidor a través de los programas de bienestar social que adelanten la Fiscalía General de la Nación y sus entidades adscritas se realizará en dos áreas: la de protección y servicios sociales y la de calidad de vida laboral.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93. ÁREA DE PROTECCIÓN Y SERVICIOS SOCIALES.
                    </a>
                    En esta área se deben estructurar programas mediante los cuales se atiendan las necesidades de protección, ocio, identidad y aprendizaje del empleado y su familia, para mejorar sus niveles de salud, vivienda, recreación, cultura y educación.
                </p>
                <p>
                    Estos programas serán atendidos en forma solidaria y participativa por los organismos especializados de seguridad y previsión social o por personas naturales o jurídicas, así como por los servidores, con el apoyo y la coordinación de cada entidad.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. ÁREA DE CALIDAD DE VIDA LABORAL.
                    </a>
                    El área de la calidad de vida laboral será atendida a través de programas que se ocupen de problemas y condiciones de la vida laboral de los servidores, de manera que permitan la satisfacción de sus necesidades para el desarrollo personal, profesional y organizacional.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. EJECUCIÓN DE LOS PROGRAMAS DE BIENESTAR.
                    </a>
                    La ejecución y evaluación de los programas de bienestar e incentivos será responsabilidad de la Subdirección de Talento Humano en la Fiscalía General de la Nación y de quien haga sus veces en las entidades adscritas, para lo cual contarán con el apoyo del Comité de Estímulos.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO XII">
                        CAPÍTULO XII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RETIRO DEL SERVICIO.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. CAUSALES DE RETIRO DEL SERVICIO.
                    </a>
                    El retiro del servicio de quienes desempeñan empleos de libre nombramiento y remoción o de carrera en la Fiscalía General de la Nación y en sus entidades adscritas se produce en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Renuncia regularmente aceptada.
                </p>
                <p>
                    2. Declaratoria de insubsistencia del nombramiento en los empleos de libre nombramiento y remoción.
                </p>
                <p>
                    3. Declaratoria de insubsistencia del nombramiento por inhabilidad o incompatibilidad sobreviniente.
                </p>
                <p>
                    4. Declaratoria de insubsistencia del nombramiento por estudio de seguridad.
                </p>
                <p>
                    5. Declaratoria de insubsistencia del nombramiento, como consecuencia del resultado no satisfactorio de la evaluación del desempeño laboral.
                </p>
                <p>
                    6. Por haber obtenido la pensión de invalidez, jubilación o vejez.
                </p>
                <p>
                    7. Supresión del empleo.
                </p>
                <p>
                    8. Edad de retiro forzoso.
                </p>
                <p>
                    9. Destitución como consecuencia de un proceso disciplinario.
                </p>
                <p>
                    10. Declaratoria de vacancia del empleo en caso de abandono del cargo.
                </p>
                <p>
                    11. Revocatoria del nombramiento por no acreditación de requisitos para el desempeño del empleo, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0190_1995.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 190 de 1995 y las nomas que la adicionen, sustituyan o modifiquen.
                </p>
                <p>
                    12. Muerte.
                </p>
                <p>
                    13. Por orden o decisión judicial.
                </p>
                <p>
                    14. Las demás que determinen la Constitución y ley.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. RENUNCIA REGULARMENTE ACEPTADA.
                    </a>
                    La renuncia se produce cuando el servidor manifiesta por escrito, en forma espontánea e inequívoca, su decisión de separarse del servicio. Si la autoridad nominadora cree que hay motivos notorios de conveniencia pública para no aceptar la renuncia, deberá solicitar el retiro de ella, pero si el renunciante insiste deberá aceptarla. La renuncia regularmente aceptada la hace irrevocable.
                </p>
                <p>
                    Presentada la renuncia, su aceptación por la autoridad nominadora se producirá por escrito y en la providencia correspondiente deberá determinarse la fecha en que se hará efectiva, que no podrá ser posterior a treinta (30) días calendario de su presentación.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término señalado en el presente artículo sin que se haya decidido sobre la renuncia, el funcionario dimitente podrá separarse del cargo sin incurrir en abandono del empleo, o continuar en el desempeño del mismo, caso en el cual la renuncia no producirá efecto alguno.
                </p>
                <p>
                    Carecerán de absoluto valor y no se dará trámite a las renuncias sin fecha determinada.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. DECLARATORIA DE INSUBSISTENCIA DEL NOMBRAMIENTO DE LOS EMPLEOS DE LIBRE NOMBRAMIENTO Y REMOCIÓN.
                    </a>
                    En cualquier momento y de manera discrecional, la autoridad nominadora podrá declarar insubsistente un nombramiento ordinario mediante acto administrativo no motivado, dada la especial confianza que caracteriza el ejercicio de estos empleos.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. DECLARATORIA DE INSUBSISTENCIA DEL NOMBRAMIENTO POR INHABILIDAD O INCOMPATIBILIDAD SOBREVINIENTE.
                    </a>
                    Cuando se presente un hecho que le genere al servidor público una inhabilidad o incompatibilidad para continuar en el desempeño del empleo, la autoridad nominadora deberá declarar insubsistente el nombramiento mediante acto motivado, sin que se requiera adelantar proceso adicional.
                </p>
                <p>
                    El servidor público al que le sobrevenga una inhabilidad o incompatibilidad deberá hacerla conocer a la administración de manera inmediata, so pena de incurrir en falta disciplinaria y sin perjuicio de la declaratoria de insubsistencia de su nombramiento.
                </p>
                <p>
                    Contra el acto administrativo que declare la insubsistencia del nombramiento, procederá el recurso de reposición.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. DECLARATORIA DE INSUBSISTENCIA DEL NOMBRAMIENTO COMO RESULTADO DE UN ESTUDIO DE SEGURIDAD.
                    </a>
                    El Fiscal General de la Nación y el Director del Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses podrán declarar la insubsistencia del nombramiento de un servidor, cuando como resultado de un estudio de seguridad se establezca que no cumple con las condiciones mínimas de seguridad que se exigen al personal que labora en estas entidades. El estudio de seguridad debe fundarse en razones objetivas y proporcionales al fin que se busca con la declaratoria de insubsistencia y debe garantizar el derecho de defensa del servidor.
                </p>
                <p>
                    El acto administrativo que declare la insubsistencia del nombramiento deberá ser motivado, dando razón completa del proceso que determinó la decisión, en los términos del Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    Contra el acto administrativo que declare la insubsistencia del nombramiento, procederá el recurso de reposición.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. DECLARATORIA DE INSUBSISTENCIA DEL NOMBRAMIENTO, COMO CONSECUENCIA DEL RESULTADO NO SATISFACTORIO EN LA EVALUACIÓN DEL DESEMPEÑO LABORAL.
                    </a>
                    El nombramiento del servidor deberá declararse insubsistente por la autoridad nominadora, cuando haya obtenido evaluación no satisfactoria como resultado de la evaluación del desempeño laboral de carácter anual o la extraordinaria y esta se encuentre en firme.
                </p>
                <p>
                    Contra el acto administrativo que declare la insubsistencia del nombramiento, procederá el recurso de reposición.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. RETIRO POR HABER OBTENIDO LA PENSIÓN DE INVALIDEZ, JUBILACIÓN O VEJEZ.
                    </a>
                    El servidor a quien le haya sido notificado el reconocimiento de la pensión de invalidez, jubilación o vejez deberá ser retirado del servicio por el nominador, para su inclusión en nómina de pensionados. El retiro efectivo del servicio quedará condicionado a la inclusión del empleado en la nómina de pensionados.
                </p>
                <p>
                    El servidor con reconocimiento de pensión está obligado a comunicarlo a la Subdirección de Talento Humano de la Fiscalía General de la Nación o quien haga sus veces en las entidades adscritas, dentro de los 15 días siguientes a su conocimiento.
                </p>
                <p>
                    La persona retirada con derecho a pensión de jubilación o vejez no podrá ser reintegrada al servicio, salvo a los empleos excepcionados en la Constitución y la ley.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. SUPRESIÓN DEL EMPLEO.
                    </a>
                    Los servidores con derechos de carrera a quienes se les supriman los cargos de los cuales sean titulares tendrán derecho preferencial a ser incorporados en empleo igual o equivalente de la nueva planta de personal, y de no ser posible tendrán derecho a recibir una indemnización.
                </p>
                <p>
                    Cuando la incorporación se realice en un empleo igual, no podrán exigirse requisitos distintos de los acreditados por los empleados de carrera al momento de su inscripción o actualización en el Registro Público de Inscripción de Carrera. Una vez efectuada la incorporación, será actualizada la inscripción en el registro y el servidor continuará con los derechos de carrera que ostentaba al momento de la supresión del empleo.
                </p>
                <p>
                    Para los efectos de reconocimiento y pago de la indemnización de que trata el presente artículo, el tiempo de servicios continuos se contabilizará a partir de la fecha de posesión como servidor público de la Fiscalía General de la Nación o de sus entidades adscritas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La tabla de indemnizaciones para el servidor con derechos de carrera por supresión de su empleo será la siguiente:
                </p>
                <p>
                    1. Por menos de un (1) año de servicios continuos: cuarenta y cinco (45) días de salarios.
                </p>
                <p>
                    2. Por un (1) año o más de servicios continuos y menos de cinco (5), cuarenta y cinco (45) días de salario por el primer año; y quince (15) días por cada uno de los años subsiguientes al primero y proporcionalmente por meses cumplidos.
                </p>
                <p>
                    3. Por cinco (5) años o más de servicios continuos y menos de diez (10), cuarenta y cinco (45) días de salario, por el primer año; y veinte (20) días por cada uno de los años subsiguientes al primero y proporcionalmente por meses cumplidos.
                </p>
                <p>
                    4. Por diez (10) años o más de servicios continuos cuarenta y cinco (45) días de salario, por el primer año; y cuarenta (40) días por cada uno de los años subsiguientes al primero y proporcionalmente por meses cumplidos.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, no podrá efectuarse supresión de empleos de carrera que conlleve el pago de la indemnización sin que previamente exista la disponibilidad presupuestal suficiente para cubrir el monto de tales indemnizaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    No se considera que hubo supresión efectiva del empleo, si como producto de la modificación de la planta, los cargos de carrera de la nueva planta son iguales, equivalentes o se distinguen, respecto de los que conformaban la planta anterior, solamente por su denominación o nivel. En este evento, los titulares con derechos de carrera de los anteriores empleos deberán ser incorporados directamente en la situación en que se encontraban, no se les exigirán requisitos superiores para su desempeño y se actualizará su inscripción en el escalafón de la carrera.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional reglamentará el alcance del empleo equivalente para efectos de la incorporación de los empleados de carrera administrativa, cuando su empleo se suprima como consecuencia de un proceso de reestructuración o modificación de la planta de empleos.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. SUPRESIÓN DEL EMPLEO DE UN SERVIDOR QUE SE ENCUENTRE EN PERÍODO DE PRUEBA O DE UNA SERVIDORA EN ESTADO DE EMBARAZO.
                    </a>
                    Cuando sea suprimido el cargo que ejerza un empleado sin derechos de carrera que se encuentre en período de prueba, este deberá ser incorporado al empleo igual o equivalente que exista en la nueva planta de empleos, para que continúe su período de prueba hasta su vencimiento.
                </p>
                <p>
                    De no poder efectuarse la incorporación a un empleo igual o equivalente, el nombre de la persona se reintegrará, mediante resolución motivada proferida por la respectiva Comisión de la Carrera Especial, a la lista de elegibles en el puesto que corresponda; si esta aún se encuentra vigente.
                </p>
                <p>
                    Cuando se suprima un cargo de carrera ocupado por una servidora en estado de embarazo y no fuere posible su incorporación en otro igual o equivalente, deberá pagársele, a título de indemnización por maternidad, el valor de la remuneración que dejare de percibir entre la fecha de la supresión efectiva del cargo y la fecha probable del parto, y el pago mensual a la correspondiente entidad promotora de salud de la parte de la cotización al Sistema General de Seguridad Social en Salud que corresponde a la entidad pública en los términos de la ley, durante toda la etapa de gestación y los tres (3) meses posteriores al parto, más las doce (12) semanas de descanso remunerado a que se tiene derecho como licencia de maternidad.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. EDAD DE RETIRO FORZOSO.
                    </a>
                    El empleado o funcionario que cumpla la edad de sesenta y cinco (65) años debe ser retirado del servicio. El retiro del servidor público que llegue a esta edad y tenga causados los derechos de pensión de jubilación o vejez se hará efectivo una vez sea incluido en la nómina de pensionados.
                </p>
                <p>
                    No aplicará la edad de retiro forzoso para desempeñar el empleo de Fiscal General de la Nación.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. DESTITUCIÓN COMO CONSECUENCIA DE UN PROCESO DISCIPLINARIO.
                    </a>
                    El retiro del servicio por destitución solo es procedente como consecuencia de una sanción disciplinaria y con la plena observancia del procedimiento señalado en el Código Único Disciplinario o las normas que lo modifiquen, adicionen o sustituyan.
                </p>
                <p>
                    Contra el acto administrativo que ejecute la sanción de destitución, no proceden recursos.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. DECLARATORIA DE VACANCIA DEL EMPLEO EN CASO DE ABANDONO DEL CARGO.
                    </a>
                    El abandono del cargo se produce cuando un servidor vinculado en un cargo de carrera o de libre nombramiento y remoción, sin justa causa:
                </p>
                <p>
                    1. No asiste al trabajo por tres (3) días consecutivos.
                </p>
                <p>
                    2. No se presenta a laborar al vencimiento de la licencia, el permiso, las vacaciones o la comisión.
                </p>
                <p>
                    3. No solicite el reintegro dentro de los cinco (5) días siguientes a la superación de los motivos que generaron la suspensión provisional.
                </p>
                <p>
                    4. No se presenta a trabajar dentro de los treinta (30) días siguientes al vencimiento de la prestación del servicio militar o social obligatorio o de la convocatoria en calidad de reservista.
                </p>
                <p>
                    5. Se ausenta del trabajo antes de que se autorice la separación del servicio o, en caso de renuncia sin que esta se haya aceptado, antes de cumplir los treinta (30) días contados a partir del momento de presentación de la misma.
                </p>
                <p>
                    La autoridad correspondiente declarará la vacancia del empleo, una vez agotado el procedimiento establecido para el efecto para la Fiscalía General de la Nación y las entidades adscritas.
                </p>
                <p>
                    Contra el acto administrativo que declare el abandono del cargo, procederá el recurso de reposición.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. REVOCATORIA DEL NOMBRAMIENTO POR NO ACREDITACIÓN DE LOS REQUISITOS PARA EL DESEMPEÑO DEL EMPLEO.
                    </a>
                    Cuando se produzca el nombramiento de un empleo de carrera sin el cumplimiento de los requisitos exigidos para su ejercicio, la autoridad nominadora realizará una audiencia con el presunto afectado en la cual este podrá ejercer el derecho de defensa y de contradicción. Comprobados los hechos, el nombramiento o el encargo, según el caso, deberán ser revocados.
                </p>
                <p>
                    Contra el acto administrativo que decida la revocatoria procede el recurso de reposición, el cual se interpondrá, tramitará y decidirá en los términos establecidos en el Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. MUERTE.
                    </a>
                    Cuando se produzca el fallecimiento de un servidor, el nominador deberá declarar la vacancia definitiva del empleo a partir de la fecha del deceso, conforme al acto emitido por la autoridad competente.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. RETIRO POR ORDEN O DECISIÓN JUDICIAL.
                    </a>
                    Una vez sea notificada la orden judicial de retirar a un servidor, la autoridad nominadora, mediante acto administrativo motivado, procederá a efectuar su retiro del servicio.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. RETIRO DE SERVIDORES AMPARADOS CON FUERO SINDICAL.
                    </a>
                    No será necesaria la autorización judicial para retirar del servicio a los servidores con fuero sindical en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando no supere el periodo de prueba.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando los empleos deban ser provistos con las listas de elegibles y el servidor que los desempeñe no ocupe un lugar en la lista que le permita el nombramiento en estricto orden de mérito.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando no supere el proceso de evaluación, en los términos establecidos en el presente decreto ley.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando exista destitución por sanción disciplinaria ejecutoriada.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. PÉRDIDA DE DERECHOS DE CARRERA.
                    </a>
                    El retiro del servicio por cualquiera de las causales previstas en el presente decreto ley conlleva el retiro de la carrera y la pérdida de derechos inherentes a ella, salvo cuando opere la incorporación en caso de supresión del cargo.
                </p>
                <p>
                    También se producirá el retiro de la carrera y la pérdida de los derechos inherentes a la misma, cuando el servidor tome posesión de otro cargo público, sin que medie acto administrativo que así lo autorice.
                </p>
                <p>
                    Los derechos de carrera no se perderán cuando el servidor de carrera tome posesión de un empleo para el cual haya sido designado en encargo, o cuando tome posesión de un cargo de libre nombramiento y remoción y sea retirado de este último. En estos eventos el servidor volverá a su cargo de carrera del cual es titular.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO XIII">
                        CAPÍTULO XIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. TÉRMINO PARA LA COMUNICACIÓN, ACEPTACIÓN Y POSESIÓN DEL NOMBRAMIENTO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    Efectuado un nombramiento, la oficina competente en la Fiscalía y en las entidades adscritas lo comunicará al interesado en los diez (10) días hábiles siguientes a la expedición del acto administrativo, para que el interesado, dentro de los ocho (8) días hábiles posteriores a la comunicación, manifieste su decisión. Si el aspirante acepta el nombramiento deberá tomar posesión del cargo dentro de los ocho (8) días hábiles siguientes a la aceptación.
                </p>
                <p>
                    El término para tomar posesión podrá prorrogarse hasta por treinta (30) días hábiles, si el designado no reside en el lugar del empleo o por causa justificada aceptada por la autoridad nominadora. La solicitud de prórroga y su concesión deberán constar por escrito.
                </p>
                <p>
                    Cuando la persona designada no manifieste su aceptación, no acepte el nombramiento o no tome posesión del empleo dentro de los plazos señalados en el presente artículo, el nombramiento no producirá efecto alguno y la oficina competente lo registrará en el sistema de información a través del cual se controla la planta de personal de la entidad.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. CONDICIONES PARA EL NOMBRAMIENTO.
                    </a>
                    La dependencia responsable del manejo del talento humano en la Fiscalía y en las entidades adscritas, previo a la expedición del acto de nombramiento, deberá verificar que el aspirante cumpla con los requisitos exigidos para el desempeño del cargo y que no se encuentre incurso en alguna de las causales de inhabilidad o incompatibilidad consagradas en la ley para el ejercicio de cargos públicos.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. AUTORIDAD ANTE QUIEN SE DEBE TOMAR POSESIÓN.
                    </a>
                    El Fiscal General de la Nación tomará posesión ante el Presidente de la República; los demás servidores de la Fiscalía tomarán posesión de sus cargos ante el Fiscal General de la Nación o ante el servidor en quien este delegue la facultad.
                </p>
                <p>
                    Los Directores de las entidades adscritas tomarán posesión de sus cargos ante el Fiscal General de la Nación. Los demás servidores de las entidades adscritas de la Fiscalía tomarán posesión ante la autoridad nominadora de la respectiva entidad o ante el servidor en quien esta delegue la facultad.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. MODIFICACIÓN, ACLARACIÓN, SUSTITUCIÓN Y REVOCATORIA DEL ACTO ADMINISTRATIVO DE NOMBRAMIENTO.
                    </a>
                    La autoridad nominadora de la Fiscalía y de las entidades adscritas o la autoridad en quien estas deleguen la facultad, podrá o deberá, según el caso, modificar, aclarar, sustituir o revocar un acto administrativo de nombramiento, en cualquiera de las siguientes circunstancias:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando se ha cometido error en la persona.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando aún no se ha comunicado.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando recaiga en una persona que no reúna los requisitos para el ejercicio del empleo.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando el nombramiento se efectúe por autoridad no competente.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando haya recaído, antes de la posesión, auto de detención preventiva en la persona nombrada.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando haya error en la denominación, clasificación o ubicación del cargo o en empleos inexistentes, o
                </p>
                <p>
                    7. Cuando se haya incurrido en cualquier tipo de error material o de hecho o aritmético.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las modificaciones, aclaraciones y sustituciones del acto de nombramiento que no afecten los derechos del nombrado, podrán realizarse incluso con posterioridad a la posesión. Las modificaciones, aclaraciones, sustituciones y revocaciones del acto de nombramiento que afecten los derechos del nombrado, solo podrán realizarse antes de la aceptación de la designación, salvo consentimiento del interesado.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. SERVIDORES PERTENECIENTES A CARRERA.
                    </a>
                    Los servidores que a la entrada en vigencia del presente decreto ley estén inscritos en carrera, conservarán los derechos inherentes a ella y sus inscripciones se incorporarán al Registro Público de Inscripción en Carrera.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. CONVOCATORIAS A CONCURSO O PROCESO DE SELECCIÓN.
                    </a>
                    Dentro de los tres (3) años siguientes a la entrada en vigencia del presente decreto ley, las Comisiones de la Carrera Especial deberán convocar a concurso los cargos de carrera que se encuentren vacantes definitivamente o que estén provistos mediante nombramiento provisional o encargo.
                </p>
                <p>
                    Para garantizar la continuidad del servicio y su no afectación, los concursos para proveer los empleos de carrera de la Fiscalía se realizarán de manera gradual y en distintos tiempos, teniendo en cuenta las plantas globales a las cuales pertenezcan los empleos a proveer.
                </p>
                <p>
                    Con el mismo fin señalado en el inciso anterior, los concursos o procesos de selección para proveer los empleos de carrera de las entidades adscritas se adelantarán de manera gradual y en distintos tiempos.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. ARTÍCULO TRANSITORIO.
                    </a>
                    <span>
                        Sobre evaluación de desempeño.
                    </span>
                    La evaluación del desempeño de los servidores inscritos en carrera administrativa continuará efectuándose con los instrumentos y parámetros vigentes, hasta tanto se adopte el nuevo instrumento de evaluación en los términos señalados en el presente decreto ley.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. ARTÍCULO TRANSITORIO.
                    </a>
                    <span>
                        Procesos de selección en curso.
                    </span>
                    Los procesos de selección que a la fecha de expedición del presente decreto ley adelante la Fiscalía General de la Nación, que no hayan concluido con lista de elegibles en firme, por razones de la reestructuración y de la modificación de la planta de personal adelantada en la entidad, en ejercicio de las facultades extraordinarias conferidas por la Ley
                    <a href="ley_1654_2013.html#Inicio">
                        1654
                    </a>
                    de 2013, serán ineficaces respecto de los empleos que sean suprimidos efectivamente de la planta de personal y frente a los empleos cuyos requisitos y perfil para su desempeño varíen de manera que sea improcedente su continuación. El proceso de selección en curso para los demás empleos deberá desarrollarse hasta su culminación con las normas vigentes en el momento de la convocatoria.
                </p>
                <p>
                    Los empleos cuyo concurso quedó sin efectos por variación en sus requisitos y perfil para su desempeño, deberán ser convocados nuevamente a concurso en los términos y condiciones señalados en el presente decreto ley.
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su publicación y deroga los artículos
                    <a href="ley_0938_2004_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_0938_2004_pr001.html#77">
                        77
                    </a>
                    de la Ley 938 de 2004 y todas las demás disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dado en Bogotá, D. C., 9 de enero de 2014.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Política Criminal y Justicia Restaurativa del Ministerio de Justicia y del Derecho, encargado de las funciones del despacho del Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MIGUEL SAMPER STROUSS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIZABETH RODRÍGUEZ TAYLOR.
                    </span>
                </p>
                <a href="decreto_0020_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="decreto_0020_2014_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>