<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CONSTITUCION_POLITICA_1991_PR005]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="153">
                        ARTICULO 153.
                    </a>
                    La aprobación, modificación o derogación de las leyes estatutarias exigirá la mayoría absoluta de los miembros del Congreso y deberá efectuarse dentro de una sola legislatura.
                </p>
                <p>
                    Dicho trámite comprenderá la revisión previa, por parte de la Corte Constitucional, de la exequibilidad del proyecto. Cualquier ciudadano podrá intervenir para defenderla o impugnarla.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="154">
                        ARTICULO 154.
                    </a>
                    Las leyes pueden tener origen en cualquiera de las Cámaras a propuesta de sus respectivos miembros, del Gobierno Nacional, de las entidades señaladas en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#156">
                        156
                    </a>
                    , o por iniciativa popular en los casos previstos en la Constitución.
                </p>
                <p>
                    No obstante, sólo podrán ser dictadas o reformadas por iniciativa del Gobierno las leyes a que se refieren los numerales 3, 7, 9, 11 y 22 y los literales a, b y e, del numeral 19 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    ; las que ordenen participaciones en las rentas nacionales o transferencias de las mismas; las que autoricen aportes o suscripciones del Estado a empresas industriales o comerciales y las que decreten exenciones de impuestos, contribuciones o tasas nacionales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las Cámaras podrán introducir modificaciones a los proyectos presentados por el Gobierno.
                </p>
                <p>
                    Los proyectos de ley relativos a los tributos iniciarán su trámite en la Cámara de Representantes y los que se refieran a relaciones internacionales, en el Senado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 31, 33 y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="155">
                        ARTICULO 155.
                    </a>
                    Podrán presentar proyectos de ley o de reforma constitucional, un número de ciudadanos igual o superior al cinco por ciento del censo electoral existente en la fecha respectiva o el treinta por ciento de los concejales o diputados del país. La iniciativa popular será tramitada por el Congreso, de conformidad con lo establecido en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#163">
                        163
                    </a>
                    , para los proyectos que hayan sido objeto de manifestación de urgencia.
                </p>
                <p>
                    Los ciudadanos proponentes tendrán derecho a designar un vocero que será oído por las Cámaras en todas las etapas del trámite.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 21, 25, 29 y 81
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="156">
                        ARTICULO 156.
                    </a>
                    La Corte Constitucional, el Consejo Superior de la Judicatura, la Corte Suprema de Justicia, el Consejo de Estado, el Consejo Nacional Electoral, el Procurador General de la Nación, el Contralor General de la República, tienen la facultad de presentar proyectos de ley en materias relacionadas con sus funciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="157">
                        ARTICULO 157.
                    </a>
                    Ningún proyecto será ley sin los requisitos siguientes:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Haber sido publicado oficialmente por el Congreso, antes de darle curso en la comisión respectiva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Haber sido aprobado en primer debate en la correspondiente comisión permanente de cada Cámara. El reglamento del Congreso determinará los casos en los cuales el primer debate se surtirá en sesión conjunta de las comisiones permanentes de ambas Cámaras.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Haber sido aprobado en cada Cámara en segundo debate.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Haber obtenido la sanción del Gobierno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 7, 8, 9 y 25
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="158">
                        ARTICULO 158.
                    </a>
                    Todo proyecto de ley debe referirse a una misma materia y serán inadmisibles las disposiciones o modificaciones que no se relacionen con ella. El Presidente de la respectiva comisión rechazará las iniciativas que no se avengan con este precepto, pero sus decisiones serán apelables ante la misma comisión. La ley que sea objeto de reforma parcial se publicará en un solo texto que incorpore las modificaciones aprobadas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5 y 8
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="159">
                        ARTICULO 159.
                    </a>
                    El proyecto de ley que hubiere sido negado en primer debate podrá ser considerado por la respectiva cámara a solicitud de su autor, de un miembro de ella, del Gobierno o del vocero de los proponentes en los casos de iniciativa popular.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="160">
                        ARTICULO 160.
                    </a>
                    Entre el primero y el segundo debate deberá mediar un lapso no inferior a ocho días, y entre la aprobación del proyecto en una de las cámaras y la iniciación del debate en la otra, deberán transcurrir por lo menos quince días.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Durante el segundo debate cada Cámara podrá introducir al proyecto las modificaciones, adiciones y supresiones que juzgue necesarias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En el informe a la Cámara plena para segundo debate, el ponente deberá consignar la totalidad de las propuestas que fueron consideradas por la comisión y las razones que determinaron su rechazo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Todo Proyecto de Ley o de Acto Legislativo deberá tener informe de ponencia en la respectiva comisión encargada de tramitarlo, y deberá dársele el curso correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso Adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2003.html#8">
                        8
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2003
                    <span>
                        .
                    </span>
                    El nuevo texto es el siguiente:&gt; Ningún proyecto de ley será sometido a votación en sesión diferente a aquella que previamente se haya anunciado. El aviso de que un proyecto será sometido a votación lo dará la Presidencia de cada Cámara o Comisión en sesión distinta a aquella en la cual se realizará la votación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="161">
                        ARTICULO 161.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2003.html#9">
                        9
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2003
                    <span>
                        .
                    </span>
                    El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando surgieren discrepancias en las Cámaras respecto de un proyecto, ambas integrarán comisiones de conciliadores conformadas por un mismo número de Senadores y Representantes, quienes reunidos conjuntamente, procurarán conciliar los textos, y en caso de no ser posible, definirán por mayoría.
                </p>
                <p>
                    Previa publicación por lo menos con un día de anticipación, el texto escogido se someterá a debate y aprobación de las respectivas plenarias. Si después de la repetición del segundo debate persiste la diferencia, se considera negado el proyecto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="162">
                        ARTICULO 162.
                    </a>
                    Los proyectos de ley que no hubieren completado su trámite en una legislatura y que hubieren recibido primer debate en alguna de las cámaras, continuarán su curso en la siguiente, en el estado en que se encuentren. Ningún proyecto podrá ser considerado en más de dos legislaturas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="163">
                        ARTICULO 163.
                    </a>
                    El Presidente de la República podrá solicitar trámite de urgencia para cualquier proyecto de ley. En tal caso, la respectiva cámara deberá decidir sobre el mismo dentro del plazo de treinta días. Aun dentro de este lapso, la manifestación de urgencia puede repetirse en todas las etapas constitucionales del proyecto. Si el Presidente insistiere en la urgencia, el proyecto tendrá prelación en el orden del día excluyendo la consideración de cualquier otro asunto, hasta tanto la respectiva cámara o comisión decida sobre él.
                </p>
                <p>
                    Si el proyecto de ley a que se refiere el mensaje de urgencia se encuentra al estudio de una comisión permanente, ésta, a solicitud del Gobierno, deliberará conjuntamente con la correspondiente de la otra cámara para darle primer debate.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="164">
                        ARTICULO 164.
                    </a>
                    El Congreso dará prioridad al trámite de los proyectos de ley aprobatorios de los tratados sobre derechos humanos que sean sometidos a su consideración por el Gobierno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="165">
                        ARTICULO 165.
                    </a>
                    Aprobado un proyecto de ley por ambas cámaras, pasará al Gobierno para su sanción. Si éste no lo objetare, dispondrá que se promulgue como ley; si lo objetare, lo devolverá a la cámara en que tuvo origen.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7, 8, 9 y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="166">
                        ARTICULO 166.
                    </a>
                    El Gobierno dispone del término de seis días* para devolver con objeciones cualquier proyecto cuando no conste de más de veinte artículos; de diez días, cuando el proyecto contenga de veintiuno a cincuenta artículos; y hasta de veinte días cuando los artículos sean más de cincuenta.
                </p>
                <p>
                    Si transcurridos los indicados términos, el Gobierno no hubiere devuelto el proyecto con objeciones, el Presidente deberá sancionarlo y promulgarlo.
                </p>
                <p>
                    Si las cámaras entran en receso dentro de dichos términos, el Presidente tendrá el deber de publicar el proyecto sancionado u objetado dentro de aquellos plazos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="167">
                        ARTICULO 167.
                    </a>
                    El proyecto de ley objetado total o parcialmente por el Gobierno volverá a las Cámaras a segundo debate.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Presidente sancionará sin poder presentar objeciones el proyecto que, reconsiderado, fuere aprobado por la mitad más uno de los miembros de una y otra Cámara. Exceptúase el caso en que el proyecto fuere objetado por inconstitucional.
                </p>
                <p>
                    En tal evento, si las Cámaras insistieren, el proyecto pasará a la Corte Constitucional para que ella, dentro de los seis días siguientes decida sobre su exequibilidad. El fallo de la Corte obliga al Presidente a sancionar la ley. Si lo declara inexequible, se archivará el proyecto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si la Corte considera que el proyecto es parcialmente inexequible, así lo indicará a la Cámara en que tuvo su origen para que, oído el Ministro del ramo, rehaga e integre las disposiciones afectadas en términos concordantes con el dictamen de la Corte. Una vez cumplido este trámite, remitirá a la Corte el proyecto para fallo definitivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 67 y 71
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="168">
                        ARTICULO 168.
                    </a>
                    Si el Presidente no cumpliere el deber de sancionar las leyes en los términos y según las condiciones que la Constitución establece, las sancionará y promulgará el Presidente del Congreso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 34, 40 y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="169">
                        ARTICULO 169.
                    </a>
                    El título de las leyes deberá corresponder precisamente a su contenido, y a su texto precederá esta fórmula:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        "El Congreso de Colombia, DECRETA"
                    </span>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 26A y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="170">
                        ARTICULO 170.
                    </a>
                    Un número de ciudadanos equivalente a la décima parte del censo electoral, podrá solicitar ante la organización electoral la convocación de un referendo para la derogatoria de una ley.
                </p>
                <p>
                    La ley quedará derogada si así lo determina la mitad más uno de los votantes que concurran al acto de consulta, siempre y cuando participe en éste una cuarta parte de los ciudadanos que componen el censo electoral.
                </p>
                <p>
                    No procede el referendo respecto de las leyes aprobatorias de tratados internacionales, ni de la Ley de Presupuesto, ni de las referentes a materias fiscales o tributarias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 63 y 66
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel024">
                        CAPITULO 4.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL SENADO
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="171">
                        ARTICULO 171.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El Senado de la República estará integrado por cien miembros elegidos en circunscripción nacional.
                </p>
                <p>
                    Habrá un número adicional de dos senadores elegidos en circunscripción nacional especial por comunidades indígenas.
                </p>
                <p>
                    Los ciudadanos colombianos que se encuentren o residan en el exterior podrán sufragar en las elecciones para Senado de la República.
                </p>
                <p>
                    La Circunscripción Especial para la elección de senadores por las comunidades indígenas se regirá por el sistema de cuociente electoral.
                </p>
                <p>
                    Los representantes de las comunidades indígenas que aspiren a integrar el Senado de la República, deberán haber ejercido un cargo de autoridad tradicional en su respectiva comunidad o haber sido líder de una organización indígena, calidad que se acreditará mediante certificado de la respectiva organización, refrendado por el Ministro de Gobierno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 8, 9, 24, 25, 30, 31, 33, 40, 52, 67, 95, 115, 117 y 121
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="172">
                        ARTICULO 172.
                    </a>
                    Para ser elegido senador se requiere ser colombiano de nacimiento, ciudadano en ejercicio y tener más de treinta años de edad en la fecha de la elección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 9, 25, 67 y 71
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="173">
                        ARTICULO 173.
                    </a>
                    Son atribuciones del Senado:
                </p>
                <p>
                    1. Admitir o no las renuncias que hagan de sus empleos el Presidente de la República o el Vicepresidente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Aprobar o improbar los ascensos militares que confiera el Gobierno, desde oficiales generales y oficiales de insignia de la fuerza pública, hasta el más alto grado.
                </p>
                <p>
                    3. Conceder licencia al Presidente de la República para separarse temporalmente del cargo, no siendo caso de enfermedad, y decidir sobre las excusas del Vicepresidente para ejercer la Presidencia de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Permitir el tránsito de tropas extranjeras por el territorio de la República.
                </p>
                <p>
                    5. Autorizar al Gobierno para declarar la guerra a otra nación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Elegir a los magistrados de la Corte Constitucional.
                </p>
                <p>
                    7. Elegir al Procurador General de la Nación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 9, 26A, 67, 68, 78 y 112
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="174">
                        ARTICULO 174.
                    </a>
                    Corresponde al Senado conocer de las acusaciones que formule la Cámara de Representantes contra el Presidente de la República o quien haga sus veces; contra los Magistrados de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado y de la Corte Constitucional, los miembros del Consejo Superior de la Judicatura y el Fiscal General de la Nación, aunque hubieren cesado en el ejercicio de sus cargos. En este caso, conocerá por hechos u omisiones ocurridos en el desempeño de los mismos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 9 y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="175">
                        ARTICULO 175.
                    </a>
                    En los juicios que se sigan ante el Senado, se observarán estas reglas:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. El acusado queda de hecho suspenso de su empleo, siempre que una acusación sea públicamente admitida.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Si la acusación se refiere a delitos cometidos en ejercicio de funciones, o a indignidad por mala conducta, el Senado no podrá imponer otra pena que la de destitución del empleo, o la privación temporal o pérdida absoluta de los derechos políticos; pero al reo se le seguirá juicio criminal ante la Corte Suprema de Justicia, si los hechos lo constituyen responsable de infracción que merezca otra pena.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Si la acusación se refiere a delitos comunes, el Senado se limitará a declarar si hay o no lugar a seguimiento de causa y, en caso afirmativo, pondrá al acusado a disposición de la Corte Suprema.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. El Senado podrá cometer la instrucción de los procesos a una diputación de su seno, reservándose el juicio y la sentencia definitiva, que será pronunciada en sesión pública, por los dos tercios, al menos, de los votos de los Senadores presentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 7 y 67
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO 5">
                        CAPITULO 5.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA CAMARA DE REPRESENTANTES.
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="176">
                        ARTICULO 176.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2013.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2013. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Cámara de Representantes se elegirá en circunscripciones territoriales y circunscripciones especiales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#6">
                        6
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cada departamento y el Distrito capital de Bogotá, conformará una circunscripción territorial. Habrá dos representantes por cada circunscripción territorial y uno más por cada 365.000 habitantes o fracción mayor de 182.500 que tengan en exceso sobre los primeros 365.000. La circunscripción territorial conformada por el departamento de San Andrés, Providencia y Santa Catalina, elegirá adicionalmente un (1) Representante por la comunidad raizal de dicho departamento, de conformidad con la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para la elección de Representantes a la Cámara, cada departamento y el Distrito Capital de Bogotá conformarán una circunscripción territorial.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#6">
                        6
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las circunscripciones especiales asegurarán la participación en la Cámara de Representantes de los grupos étnicos y de los colombianos residentes en el exterior. Mediante estas circunscripciones se elegirán cuatro (4) Representantes, distribuidos así: dos (2) por la circunscripción de las comunidades afrodescendientes, uno (1) por la circunscripción de las comunidades indígenas, y uno (1) por la circunscripción internacional. En esta última, solo se contabilizarán los votos depositados fuera del territorio nacional por ciudadanos residentes en el exterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    A partir de 2014, la base para la asignación de las curules adicionales se ajustará en la misma proporción del crecimiento de la población nacional, de acuerdo con lo que determine el censo. Le corresponderá a la organización electoral ajustar la cifra para la asignación de curules.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Si como resultado de la aplicación de la fórmula contenida en el presente artículo, una circunscripción territorial pierde una o más curules, mantendrá las mismas que le correspondían a 20 de julio de 2002.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    <span>
                        TRANSITORIO
                    </span>
                    . El Congreso de la República reglamentará la circunscripción internacional a más tardar el 16 de diciembre de 2013; de lo contrario, lo hará el Gobierno Nacional dentro de los treinta (30) días siguientes a esa fecha. En dicha reglamentación se incluirán, entre otros temas, la inscripción de candidatos, y la inscripción de ciudadanos habilitados para votar en el exterior, los mecanismos para promover la participación y realización del escrutinio de votos a través de los Consulados y Embajadas, y la financiación estatal para visitas al exterior por parte de los Representantes elegidos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 7, 8, 9, 24, 30, 31, 33, 52, 54, 60, 79 y 121
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="177">
                        ARTICULO 177.
                    </a>
                    Para ser elegido representante se requiere ser ciudadano en ejercicio y tener más de veinticinco años de edad en la fecha de la elección.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 8, 9, 25 y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="178">
                        ARTICULO 178.
                    </a>
                    La Cámara de Representantes tendrá las siguientes atribuciones especiales:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Elegir al Defensor del Pueblo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Examinar y fenecer la cuenta general del presupuesto y del tesoro que le presente el Contralor General de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Acusar ante el Senado, cuando hubiere causas constitucionales, al Presidente de la República o a quien haga sus veces, a los magistrados de la Corte Constitucional, a los magistrados de la Corte Suprema de Justicia, a los miembros del Consejo Superior de la Judicatura, a los magistrados del Consejo de Estado y al Fiscal General de la Nación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Conocer de las denuncias y quejas que ante ella se presenten por el Fiscal General de la Nación o por los particulares contra los expresados funcionarios y, si prestan mérito, fundar en ellas acusación ante el Senado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Requerir el auxilio de otras autoridades para el desarrollo de las investigaciones que le competen, y comisionar para la práctica de pruebas cuando lo considere conveniente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="178A">
                        ARTÍCULO 178A.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 9, 26A, 67, 71 y 102
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO 6">
                        CAPITULO 6.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS CONGRESISTAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="179">
                        ARTICULO 179.
                    </a>
                    No podrán ser congresistas:
                </p>
                <p>
                    1. Quienes hayan sido condenados en cualquier época por sentencia judicial, a pena privativa de la libertad, excepto por delitos políticos o culposos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Quienes hubieren ejercido, como empleados públicos, jurisdicción o autoridad política, civil, administrativa o militar, dentro de los doce meses anteriores a la fecha de la elección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Quienes hayan intervenido en gestión de negocios ante entidades públicas, o en la celebración de contratos con ellas en interés propio, o en el de terceros, o hayan sido representantes legales de entidades que administren tributos o contribuciones parafiscales, dentro de los seis meses anteriores a la fecha de la elección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Quienes hayan perdido la investidura de congresista.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Quienes tengan vínculos por matrimonio, o unión permanente, o de parentesco en tercer grado de consanguinidad, primero de afinidad, o único civil, con funcionarios que ejerzan autoridad civil o política.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sala Plena, Sentencia de Unificación Jurisprudencial 11001-03-28-000-2018-00031-00(SU) de 29 de enero de 2019, C.P. Dra. Rocío Araújo Oñate.
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Quinta, Sentencia de Unificación Jurisprudencial, Expediente No. 11001-03-28-000-2014-00061-00 de 9 de abril de 2015, C.P. Dra. Susana Buitrago Valencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(…) la Sala estima que la regla que se deriva de la inhabilidad del numeral 5 del artículo 179 Superior, es que aquella se entienda materializada si la autoridad política o civil por parte del pariente candidato se ejerce durante la época de candidatura del aspirante a ser elegido, que comienza con la inscripción de su nombre.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        En efecto, el proceso de elección comprende no sólo el día en que se llevan a cabo las votaciones, sino que comienza desde el momento mismo en el que se realiza la inscripción de la candidatura ante la Registraduría Nacional del Estado Civil, pues es ahí cuando la sociedad tiene certeza de que aquel se convierte en candidato.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (…) Así las cosas, el factor temporal de la inhabilidad del numeral 5º del artículo 179 Constitucional debe interpretarse circunscrito a este término, que se extiende a todo el período que comprende la campaña electoral, período en el cual el ejercicio de autoridad civil o política por parte del pariente puede presentar favorecimiento para su elección.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        En conclusión, el indicado alcance del factor temporal de la inhabilidad contemplada en el numeral 5 del artículo 179 de la Constitución, es que se configura desde el día de inscripción de la candidatura al cargo de elección popular hasta el día en el que se lleve a cabo la votación para la elección respectiva.”.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    6. Quienes estén vinculados entre sí por matrimonio, o unión permanente, o parentesco dentro del tercer grado de consanguinidad, segundo de afinidad, o primero civil, y se inscriban por el mismo partido, movimiento o grupo para elección de cargos, o de miembros de corporaciones públicas que deban realizarse en la misma fecha.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. Quienes tengan doble nacionalidad, exceptuando los colombianos por nacimiento.
                </p>
                <p>
                    8. Nadie podrá ser elegido para más de una corporación o cargo público, ni para una corporación y un cargo, si los respectivos períodos coinciden en el tiempo, así sea parcialmente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las inhabilidades previstas en los numerales 2, 3, 5 y 6 se refieren a situaciones que tengan lugar en la circunscripción en la cual deba efectuarse la respectiva elección. La ley reglamentará los demás casos de inhabilidades por parentesco, con las autoridades no contemplados en estas disposiciones.
                </p>
                <p>
                    Para los fines de este artículo se considera que la circunscripción nacional coincide con cada una de las territoriales, excepto para la inhabilidad consignada en el numeral 5.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 34
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="180">
                        ARTICULO 180.
                    </a>
                    Los congresistas no podrán:
                </p>
                <p>
                    1. Desempeñar cargo o empleo público o privado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Gestionar, en nombre propio o ajeno, asuntos ante las entidades públicas o ante las personas que administren tributos, ser apoderados ante las mismas, celebrar con ellas, por sí o por interpuesta persona, contrato alguno. La ley establecerá las excepciones a esta disposición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. &lt;Numeral modificado por el parágrafo 2o. artículo
                    <a href="acto_legislativo_03_1993.html#2">
                        2o.
                    </a>
                    del Acto Legislativo No. 3 de 1993. El nuevo texto del numeral es el siguiente:&gt; Ser miembro de juntas o consejos directivos de entidades oficiales descentralizadas de cualquier nivel o de instituciones que administren tributos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Celebrar contratos o realizar gestiones con personas naturales o jurídicas de derecho privado que administren, manejen o inviertan fondos públicos o sean contratistas del Estado o reciban donaciones de éste. Se exceptúa la adquisición de bienes o servicios que se ofrecen a los ciudadanos en igualdad de condiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Se exceptúa del régimen de incompatibilidades el ejercicio de la cátedra universitaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    El funcionario que en contravención del presente artículo, nombre a un Congresista para un empleo o cargo o celebre con él un contrato o acepte que actúe como gestor en nombre propio o de terceros, incurrirá en causal de mala conducta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 8
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="181">
                        ARTICULO 181.
                    </a>
                    Las incompatibilidades de los congresistas tendrán vigencia durante el período constitucional respectivo. En caso de renuncia, se mantendrán durante el año siguiente a su aceptación, si el lapso que faltare para el vencimiento del período fuere superior.
                </p>
                <p>
                    Quien fuere llamado a ocupar el cargo, quedará sometido al mismo régimen de inhabilidades e incompatibilidades a partir de su posesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="182">
                        ARTICULO 182.
                    </a>
                    Los congresistas deberán poner en conocimiento de la respectiva Cámara las situaciones de carácter moral o económico que los inhiban para participar en el trámite de los asuntos sometidos a su consideración. La ley determinará lo relacionado con los conflictos de intereses y las recusaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="183">
                        ARTICULO 183.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor en relación con la nueva causal de pérdida de investidura incorporada por el Acto Legislativo
                    <a href="acto_legislativo_01_2009.html#3">
                        1
                    </a>
                    de 2009&gt; Los congresistas perderán su investidura:
                </p>
                <p>
                    1. Por violación del régimen de inhabilidades e incompatibilidades, o del régimen de conflicto de intereses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Por la inasistencia, en un mismo período de sesiones, a seis reuniones plenarias en las que se voten proyectos de acto legislativo, de ley o mociones de censura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Por no tomar posesión del cargo dentro de los ocho días siguientes a la fecha de instalación de las Cámaras, o a la fecha en que fueren llamados a posesionarse.
                </p>
                <p>
                    4. Por indebida destinación de dineros públicos.
                </p>
                <p>
                    5. Por tráfico de influencias debidamente comprobado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso 1o. Acto Legislativo 1 de 2011 INEXEQUIBLE, Sentencia
                    <a href="c-1056_2012.html#inicio">
                        C-1056-12
                    </a>
                    &gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las causales 2 y 3 no tendrán aplicación cuando medie fuerza mayor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5 y 51
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>