<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CONSTITUCION_POLITICA_1991_PR004]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr003.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTICULO 122.
                    </a>
                    &lt;Artículo corregido por Aclaración publicada en la Gaceta No. 125&gt; No habrá empleo público que no tenga funciones detalladas en ley o reglamento y para proveer los de carácter remunerado se requiere que estén contemplados en la respectiva planta y previstos sus emolumentos en el presupuesto correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Ningún servidor público entrará a ejercer su cargo sin prestar juramento de cumplir y defender la Constitución y desempeñar los deberes que le incumben.
                </p>
                <p>
                    Antes de tomar posesión del cargo, al retirarse del mismo o cuando autoridad competente se lo solicite deberá declarar, bajo juramento, el monto de sus bienes y rentas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Dicha declaración sólo podrá ser utilizada para los fines y propósitos de la aplicación de las normas del servidor público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2009.html#4">
                        4
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio de las demás sanciones que establezca la ley, no podrán ser inscritos como candidatos a cargos de elección popular, ni elegidos, ni designados como servidores públicos, ni celebrar personalmente, o por interpuesta persona, contratos con el Estado, quienes hayan sido condenados, en cualquier tiempo, por la comisión de delitos que afecten el patrimonio del Estado o quienes hayan sido condenados por delitos relacionados con la pertenencia, promoción o financiación de grupos armados ilegales, delitos de lesa humanidad o por narcotráfico en Colombia o en el exterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2009.html#4">
                        4
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Tampoco quien haya dado lugar, como servidores públicos, con su conducta dolosa o gravemente culposa, así calificada por sentencia ejecutoriada, a que el Estado sea condenado a una reparación patrimonial, salvo que asuma con cargo a su patrimonio el valor del daño.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#2">
                        2
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los miembros de los grupos armados organizados al margen de la ley condenados por delitos cometidos por causa, con ocasión o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, que hayan suscrito un acuerdo de paz con el Gobierno o se hayan desmovilizado individualmente, siempre que hayan dejado las armas, se hayan acogido al marco de justicia transicional aplicable en cada caso, entre estos la Jurisdicción Especial para la Paz en los términos de este acto legislativo y no hayan sido condenados por delitos dolosos posteriores al acuerdo de paz o a su desmovilización, estarán habilitados para ser designados como empleados públicos o trabajadores oficiales cuando no estén efectivamente privados de su libertad, bien sea de manera preventiva o en cumplimiento de la sanción que les haya sido impuesta y para celebrar personalmente, o por interpuesta persona, contratos con el Estado. Las personas a las que se refiere el presente artículo no quedarán inhabilitadas para el ejercicio de una profesión, arte u oficio.
                </p>
                <p>
                    La anterior disposición aplicará igualmente a los miembros de la Fuerza Pública que se sometan a la Jurisdicción Especial para la Paz, quienes podrán ser empleados públicos, trabajadores oficiales o contratistas del Estado, cuando no estén efectivamente privados de su libertad, bien sea de manera preventiva o en cumplimiento de la sanción que les haya sido impuesta, sin perjuicio de la prohibición de reincorporación al servicio activo prevista en la Ley
                    <a href="ley_1820_2016.html#INICIO">
                        1820
                    </a>
                    de 2016 para las situaciones en ella señaladas.
                </p>
                <p>
                    Como aporte a las garantías de no repetición, el Estado colombiano garantizará que los hechos que ocurrieron en el pasado no se repitan, y para ello implementará las medidas referidas en el Acuerdo General de Paz en esta materia. Quienes sean sancionados por graves violaciones de derechos humanos o graves infracciones al derecho Internacional Humanitario, no podrán hacer parte de ningún organismo de seguridad, defensa del Estado, Rama Judicial ni órganos de control.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Redacción Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 8, 23 y 105
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTICULO 123.
                    </a>
                    Son servidores públicos los miembros de las corporaciones públicas, los empleados y trabajadores del Estado y de sus entidades descentralizadas territorialmente y por servicios.
                </p>
                <p>
                    Los servidores públicos están al servicio del Estado y de la comunidad; ejercerán sus funciones en la forma prevista por la Constitución, la ley y el reglamento.
                </p>
                <p>
                    La ley determinará el régimen aplicable a los particulares que temporalmente desempeñen funciones públicas y regulará su ejercicio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 68, 78 y 105
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTICULO 124.
                    </a>
                    La ley determinará la responsabilidad de los servidores públicos y la manera de hacerla efectiva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 5 y 78
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTICULO 125.
                    </a>
                    Los empleos en los órganos y entidades del Estado son de carrera. Se exceptúan los de elección popular, los de libre nombramiento y remoción, los de trabajadores oficiales y los demás que determine la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los funcionarios, cuyo sistema de nombramiento no haya sido determinado por la Constitución o la ley, serán nombrados por concurso público.
                </p>
                <p>
                    El ingreso a los cargos de carrera y el ascenso en los mismos, se harán previo cumplimiento de los requisitos y condiciones que fije la ley para determinar los méritos y calidades de los aspirantes.
                </p>
                <p>
                    El retiro se hará: por calificación no satisfactoria en el desempeño del empleo; por violación del régimen disciplinario y por las demás causales previstas en la Constitución o la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En ningún caso la filiación política de los ciudadanos podrá determinar su nombramiento para un empleo de carrera, su ascenso o remoción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2003.html#6">
                        6
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2003
                    <span>
                        .
                    </span>
                    El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los períodos establecidos en la Constitución Política o en la ley para cargos de elección tienen el carácter de institucionales. Quienes sean designados o elegidos para ocupar tales cargos, en reemplazo por falta absoluta de su titular, lo harán por el resto del período para el cual este fue elegido.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 20, 69 y 105
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTICULO 126.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#2">
                        2
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los servidores públicos no podrán en ejercicio de sus funciones, nombrar, postular, ni contratar con personas con las cuales tengan parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad, primero civil, o con quien estén ligados por matrimonio o unión permanente.
                </p>
                <p>
                    Tampoco podrán nombrar ni postular como servidores públicos, ni celebrar contratos estatales, con quienes hubieren intervenido en su postulación o designación, ni con personas que tengan con estas los mismos vínculos señalados en el inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Cuarta, Sentencia de Unificación Jurisprudencial, Expediente No. 11001-03-28-000-2013-00006-00(IJ) de 15 de julio de 2014, C.P. Dra. Stella Conto Díaz Del Castillo.
                </p>
                <p>
                    Se exceptúan de lo previsto en este artículo los nombramientos que se hagan en aplicación de las normas vigentes sobre ingreso o ascenso por méritos en cargos de carrera.
                </p>
                <p>
                    Salvo los concursos regulados por la ley, la elección de servidores públicos atribuida a corporaciones públicas deberá estar precedida de una convocatoria pública reglada por la ley, en la que se fijen requisitos y procedimientos que garanticen los principios de publicidad, transparencia, participación ciudadana, equidad de género y criterios de mérito para su selección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Quien haya ejercido en propiedad alguno de los cargos en la siguiente lista, no podrá ser reelegido para el mismo. Tampoco podrá ser nominado para otro de estos cargos, ni ser elegido a un cargo de elección popular, sino un año después de haber cesado en el ejercido &lt;sic&gt; de sus funciones:
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Magistrado de la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado, de la Comisión Nacional de Disciplina Judicial,
                    <s>
                        <span>
                            Miembro de la Comisión de Aforados
                        </span>
                    </s>
                    ,
                    <u>
                        Miembro del Consejo Nacional Electoral
                    </u>
                    , Fiscal General de la Nación, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República y Registrador Nacional del Estado Civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 8, 9, 51, 56, 63, 71, 78, 85, 105 y 115
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTICULO 127.
                    </a>
                    Los servidores públicos no podrán celebrar, por sí o por interpuesta persona, o en representación de otro, contrato alguno con entidades públicas o con personas privadas que manejen o administren recursos públicos, salvo las excepciones legales.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2004.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A los empleados del Estado que se desempeñen en la Rama Judicial, en los órganos electorales, de control y de seguridad les está prohibido tomar parte en las actividades de los partidos y movimientos y en las controversias políticas, sin perjuicio de ejercer libremente el derecho al sufragio. A los miembros de la Fuerza Pública en servicio activo se les aplican las limitaciones contempladas en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#219">
                        219
                    </a>
                    de la Constitución.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2004.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los empleados no contemplados en esta prohibición solo podrán participar en dichas actividades y controversias en las condiciones que señale la Ley Estatutaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La utilización del empleo para presionar a los ciudadanos a respaldar una causa o campaña política constituye causal de mala conducta.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso derogado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso derogado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTICULO 128.
                    </a>
                    Nadie podrá desempeñar simultáneamente más de un empleo público ni recibir más de una asignación que provenga del tesoro público, o de empresas o de instituciones en las que tenga parte mayoritaria el Estado, salvo los casos expresamente determinados por la ley.
                </p>
                <p>
                    Entiéndese por tesoro público el de la Nación, el de las entidades territoriales y el de las descentralizadas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5 y 8
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTICULO 129.
                    </a>
                    Los servidores públicos no podrán aceptar cargos, honores o recompensas de gobiernos extranjeros u organismos internacionales, ni celebrar contratos con ellos, sin previa autorización del Gobierno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 68
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTICULO 130.
                    </a>
                    Habrá una Comisión Nacional del Servicio Civil responsable de la administración y vigilancia de las carreras de los servidores públicos, excepción hecha de las que tengan carácter especial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTICULO 131.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Compete a la ley la reglamentación del servicio público que prestan los notarios y registradores, la definición del régimen laboral para sus empleados y lo relativo a los aportes como tributación especial de las notarías, con destino a la administración de justicia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El nombramiento de los notarios en propiedad se hará mediante concurso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Corresponde al gobierno la creación, supresión y fusión de los círculos de notariado y registro y la determinación del número de notarios y oficinas de registro.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 28, 66 y 77
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel020">
                        TITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel021">
                        CAPITULO 1.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA COMPOSICION Y LAS FUNCIONES
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTICULO 132.
                    </a>
                    Los senadores y los representantes serán elegidos para un período de cuatro años, que se inicia el 20 de julio siguiente a la elección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7, 8, 9, 10, 26A, 27, 52, 54, 63, 67, 79 y 115
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTICULO 133.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2009.html#5">
                        5
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los miembros de cuerpos colegiados de elección directa representan al pueblo, y deberán actuar consultando la justicia y el bien común. El voto de sus miembros será nominal y público, excepto en los casos que determine la ley.
                </p>
                <p>
                    El elegido es responsable políticamente ante la sociedad y frente a sus electores del cumplimiento de las obligaciones propias de su investidura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Nota Aclaratoria&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Artículo corregido según Aclaración de la Secretaría General de la Asamblea Nacional Constituyente del 6 de septiembre de 1991, publicada en la Gaceta Constitucional No. 125, del 25 de septiembre de 1991.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Redacción Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 23, 24, 81 y 121
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTICULO 134.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#4">
                        4
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los miembros de las Corporaciones Públicas de elección popular no tendrán suplentes. Solo podrán ser reemplazados en los casos de faltas absolutas o temporales que determine la ley, por los candidatos no elegidos que según el orden de inscripción o votación obtenida, le sigan en forma sucesiva y descendente en la misma lista electoral.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso podrán ser reemplazados quienes sean condenados por delitos comunes relacionados con pertenencia, promoción o financiación a grupos armados ilegales o actividades de narcotráfico; dolosos contra la administración pública; contra los mecanismos de participación democrática, ni por Delitos de Lesa Humanidad. Tampoco quienes renuncien habiendo sido vinculados formalmente en Colombia a procesos penales por la comisión de tales delitos, ni las faltas temporales de aquellos contra quienes se profiera orden de captura dentro de los respectivos procesos.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de conformación de quórum se tendrá como número de miembros la totalidad de los integrantes de la Corporación con excepción de aquellas curules que no puedan ser reemplazadas. La misma regla se aplicará en los eventos de impedimentos o recusaciones aceptadas.
                </p>
                <p>
                    Si por faltas absolutas que no den lugar a reemplazo los miembros de cuerpos colegiados elegidos en una misma circunscripción electoral quedan reducidos a la mitad o menos, el Consejo Nacional Electoral convocará a elecciones para llenar las vacantes, siempre y cuando falten más de veinticuatro (24) meses para la terminación del periodo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Mientras el legislador regula el régimen de reemplazos, se aplicarán las siguientes reglas: i) Constituyen faltas absolutas que dan lugar a reemplazo la muerte; la incapacidad física absoluta para el ejercicio del cargo; la declaración de nulidad de la elección; la renuncia justificada y aceptada por la respectiva corporación; la sanción disciplinaria consistente en destitución, y la pérdida de investidura; ii) Constituyen faltas temporales que dan lugar a reemplazo, la licencia de maternidad y la medida de aseguramiento privativa de la libertad por delitos distintos a los mencionados en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    La prohibición de reemplazos se aplicará para las investigaciones judiciales que se iniciaron a partir de la vigencia del Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_01_2009.html#INICIO">
                        01
                    </a>
                    de 2009, con excepción del relacionado con la comisión de delitos contra la administración pública que se aplicará para las investigaciones que se inicien a partir de la vigencia del presente acto legislativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 88
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTICULO 135.
                    </a>
                    Son facultades de cada Cámara:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Elegir sus mesas directivas.
                </p>
                <p>
                    2. Elegir a su Secretario General, para períodos de dos años, contados a partir del 20 de julio, quien deberá reunir las mismas calidades señaladas para ser miembro de la respectiva Cámara.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Solicitar al Gobierno los informes que necesite, salvo lo dispuesto en el númeral &lt;sic&gt; 2 del Artículo siguiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Determinar la celebración de sesiones reservadas en forma prioritaria a las preguntas orales que formulen los Congresistas a los Ministros y a las respuestas de éstos. El reglamento regulará la materia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Proveer los empleos creados por la ley para el cumplimiento de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    6. Recabar del Gobierno la cooperación de los organismos de la administración pública para el mejor desempeño de sus atribuciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. Organizar su Policía interior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2007.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2007. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Citar y requerir a los Ministros, Superintendentes y Directores de Departamentos Administrativos para que concurran a las sesiones. Las citaciones deberán hacerse con una anticipación no menor de cinco días y formularse en cuestionario escrito. En caso de que los Ministros, Superintendentes o Directores de Departamentos Administrativos no concurran, sin excusa aceptada por la respectiva cámara, esta podrá proponer moción de censura. Los Ministros, Superintendentes o Directores Administrativos deberán ser oídos en la sesión para la cual fueron citados, sin perjuicio de que el debate continúe en las sesiones posteriores por decisión de la respectiva cámara. El debate no podrá extenderse a asuntos ajenos al cuestionario y deberá encabezar el orden del día de la sesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    9. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2007.html#2">
                        2
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2007. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Proponer moción de censura respecto de los Ministros, Superintendentes y Directores de Departamentos Administrativos por asuntos relacionados con funciones propias del cargo, o por desatención a los requerimientos y citaciones del Congreso de la República. La moción de censura, si hubiere lugar a ella, deberá proponerla por lo menos la décima parte de los miembros que componen la respectiva Cámara. La votación se hará entre el tercero y el décimo día siguientes a la terminación del debate, con audiencia pública del funcionario respectivo. Su aprobación requerirá el voto afirmativo de la mitad más uno de los integrantes de la Cámara que la haya propuesto. Una vez aprobada, el funcionario quedará separado de su cargo. Si fuere rechazada, no podrá presentarse otra sobre la misma materia a menos que la motiven hechos nuevos. La renuncia del funcionario respecto del cual se haya promovido moción de censura no obsta para que la misma sea aprobada conforme a lo previsto en este artículo. Pronunciada una Cámara sobre la moción de censura su decisión inhibe a la otra para pronunciarse sobre la misma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7, 8, 9, 10, 24, 25, 31, 64 y 102
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTICULO 136.
                    </a>
                    Se prohibe &lt;sic&gt; al Congreso y a cada una de sus Cámaras:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Inmiscuirse, por medio de resoluciones o de leyes, en asuntos de competencia privativa de otras autoridades.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Exigir al Gobierno información sobre instrucciones en materia diplomática o sobre negociaciones de carácter reservado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Dar votos de aplauso a los actos oficiales.
                </p>
                <p>
                    4. Decretar a favor de personas o entidades donaciones, gratificaciones, auxilios, indemnizaciones, pensiones u otras erogaciones que no estén destinadas a satisfacer créditos o derechos reconocidos con arreglo a la ley preexistente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Decretar actos de proscripción o persecución contra personas naturales o jurídicas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Autorizar viajes al exterior con dineros del erario, salvo en cumplimiento de misiones específicas, aprobadas al menos por las tres cuartas partes de los miembros de la respectiva Cámara.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 7, 8, 9, 24, 26A, 31, 34, 51 y 79
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTICULO 137.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Cualquier comisión permanente podrá emplazar a toda persona natural o jurídica, para que en sesión especial rinda declaraciones orales o escritas, que podrán exigirse bajo juramento, sobre hechos relacionados directamente con las indagaciones que la comisión adelante.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si quienes hayan sido citados se excusaren de asistir y la comisión insistiere en llamarlos, la Corte Constitucional, despues &lt;sic&gt; de oírlos, resolverá sobre el particular en un plazo de diez días, bajo estricta reserva.
                </p>
                <p>
                    La renuencia de los citados a comparecer o a rendir las declaraciones requeridas, será sancionada por la comisión con la pena que señalen las normas vigentes para los casos de desacato a las autoridades.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si en el desarrollo de la investigación se requiere, para su perfeccionamiento, o para la persecución de posibles infractores penales, la intervención de otras autoridades, se las exhortará para lo pertinente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel022">
                        CAPITULO 2.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA REUNION Y EL FUNCIONAMIENTO
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTICULO 138.
                    </a>
                    El Congreso, por derecho propio, se reunirá en sesiones ordinarias, durante dos períodos por año, que constituirán una sola legislatura. El primer período de sesiones comenzará el 20 de julio y terminará el 16 de diciembre; el segundo el 16 de marzo y concluirá el 20 de junio.
                </p>
                <p>
                    Si por cualquier causa no pudiere reunirse en las fechas indicadas, lo hará tan pronto como fuere posible, dentro de los períodos respectivos.
                </p>
                <p>
                    También se reunirá el Congreso en sesiones extraordinarias, por convocatoria del Gobierno y durante el tiempo que éste señale.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En el curso de ellas sólo podrá ocuparse en los asuntos que el Gobierno someta a su consideración, sin perjuicio de la función de control político que le es propia, la cual podrá ejercer en todo tiempo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 7, 8, 9, 24, 26A, 31, 34, 51 y 79
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="139">
                        ARTICULO 139.
                    </a>
                    Las sesiones del Congreso serán instaladas y clausuradas conjunta y públicamente por el Presidente de la República, sin que esta ceremonia, en el primer evento, sea esencial para que el Congreso ejerza legítimamente sus funciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 7, 9 y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="140">
                        ARTICULO 140.
                    </a>
                    El Congreso tiene su sede en la capital de la República.
                </p>
                <p>
                    Las cámaras podrán por acuerdo entre ellas trasladar su sede a otro lugar y, en caso de perturbación del orden público, podrán reunirse en el sitio que designe el Presidente del Senado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 7
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="141">
                        ARTICULO 141.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El Congreso se reunirá en un solo cuerpo únicamente para la instalación y clausura de sus sesiones, para dar posesión al Presidente de la República, para recibir a Jefes de Estado o de Gobierno de otros países, para elegir Contralor General de la República y Vicepresidente cuando sea menester reemplazar el electo por el pueblo, así como decidir sobre la moción de censura, con arreglo al artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#135">
                        135
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En tales casos el Presidente del Senado y el de la Cámara serán respectivamente Presidente y Vicepresidente del Congreso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 30 y 34
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="142">
                        ARTICULO 142.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Cada Cámara elegirá, para el respectivo período constitucional, comisiones permanentes que tramitarán en primer debate los proyectos de acto legislativo o de ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La ley determinará el número de comisiones permanentes y el de sus miembros, así como las materias de las que cada una deberá ocuparse.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando sesionen conjuntamente las Comisiones Constitucionales Permanentes, el quórum decisorio será el que se requiera para cada una de las comisiones individualmente consideradas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7, 8, 8, 9, 30 y 79
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="143">
                        ARTICULO 143.
                    </a>
                    El Senado de la República y la Cámara de Representantes podrán disponer que cualquiera de las comisiones permanentes sesione durante el receso, con el fin de debatir los asuntos que hubieren quedado pendientes en el período anterior, de realizar los estudios que la corporación respectiva determine y de preparar los proyectos que las Cámaras les encarguen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="144">
                        ARTICULO 144.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2009.html#7">
                        7
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las sesiones de las Cámaras y de sus Comisiones Permanentes serán públicas, con las limitaciones a que haya lugar conforme a su reglamento.
                </p>
                <p>
                    El ejercicio del cabildeo será reglamentado mediante ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4 y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="145">
                        ARTICULO 145.
                    </a>
                    El Congreso pleno, las Cámaras y sus comisiones no podrán abrir sesiones ni deliberar con menos de una cuarta parte de sus miembros. Las decisiones sólo podrán tomarse con la asistencia de la mayoría de los integrantes de la respectiva corporación, salvo que la Constitución determine un quórum diferente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5 y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="146">
                        ARTICULO 146.
                    </a>
                    En el Congreso pleno, en las Cámaras y en sus comisiones permanentes, las decisiones se tomarán por la mayoría de los votos de los asistentes, salvo que la Constitución exija expresamente una mayoría especial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="147">
                        ARTICULO 147.
                    </a>
                    Las mesas directivas de las cámaras y de sus comisiones permanentes serán renovadas cada año, para la legislatura que se inicia el 20 de julio, y ninguno de sus miembros podrá ser reelegido dentro del mismo cuatrienio constitucional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="148">
                        ARTICULO 148.
                    </a>
                    Las normas sobre quórum y mayorías decisorias regirán también para las demás corporaciones públicas de elección popular.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="149">
                        ARTICULO 149.
                    </a>
                    Toda reunión de miembros del Congreso que, con el propósito de ejercer funciones propias de la rama legislativa del poder público, se efectúe fuera de las condiciones constitucionales, carecerá de validez; a los actos que realice no podrá dárseles efecto alguno, y quienes participen en las deliberaciones, serán sancionados conforme a las leyes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5 y 67
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel023">
                        CAPITULO 3.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS LEYES
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="150">
                        ARTICULO 150.
                    </a>
                    Corresponde al Congreso hacer las leyes. Por medio de ellas ejerce las siguientes funciones:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Interpretar, reformar y derogar las leyes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Expedir códigos en todos los ramos de la legislación y reformar sus disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Aprobar el plan nacional de desarrollo y de inversiones públicas que hayan de emprenderse o continuarse, con la determinación de los recursos y apropiaciones que se autoricen para su ejecución, y las medidas necesarias para impulsar el cumplimiento de los mismos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Definir la división general del territorio con arreglo a lo previsto en esta Constitución, fijar las bases y condiciones para crear, eliminar, modificar o fusionar entidades territoriales y establecer sus competencias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Conferir atribuciones especiales a las asambleas departamentales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Variar, en circunstancias extraordinarias y por graves motivos de conveniencia pública, la actual residencia de los altos poderes nacionales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. Determinar la estructura de la administración nacional y crear, suprimir o fusionar ministerios, departamentos administrativos, superintendencias, establecimientos públicos y otras entidades del orden nacional, señalando sus objetivos y estructura orgánica; reglamentar la creación y funcionamiento de las Corporaciones Autónomas Regionales dentro de un régimen de autonomía; así mismo, crear o autorizar la constitución de empresas industriales y comerciales del estado y sociedades de economía mixta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8. Expedir las normas a las cuales debe sujetarse el Gobierno para el ejercicio de las funciones de inspección y vigilancia que le señala la Constitución.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    9. Conceder autorizaciones al Gobierno para celebrar contratos, negociar empréstitos y enajenar bienes nacionales. El Gobierno rendirá periódicamente informes al Congreso sobre el ejercicio de estas autorizaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    10. Revestir, hasta por seis meses, al Presidente de la República de precisas facultades extraordinarias, para expedir normas con fuerza de ley cuando la necesidad lo exija o la conveniencia pública lo aconseje. Tales facultades deberán ser solicitadas expresamente por el Gobierno y su aprobación requerirá la mayoría absoluta de los miembros de una y otra Cámara.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Congreso podrá, en todo tiempo y por iniciativa propia, modificar los decretos leyes dictados por el Gobierno en uso de facultades extraordinarias.
                </p>
                <p>
                    Estas facultades no se podrán conferir para expedir códigos, leyes estatutarias, orgánicas, ni las previstas en el numeral 20 &lt;ver Notas del Editor&gt; del presente artículo, ni para decretar impuestos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    11. Establecer las rentas nacionales y fijar los gastos de la administración.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    12. Establecer contribuciones fiscales y, excepcionalmente, contribuciones parafiscales en los casos y bajo las condiciones que establezca la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    13. Determinar la moneda legal, la convertibilidad y el alcance de su poder liberatorio, y arreglar el sistema de pesas y medidas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    14. Aprobar o improbar los contratos o convenios que, por razones de evidente necesidad nacional, hubiere celebrado el Presidente de la República, con particulares, compañías o entidades públicas, sin autorización previa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    15. Decretar honores a los ciudadanos que hayan prestado servicios a la patria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    16. Aprobar o improbar los tratados que el Gobierno celebre con otros Estados o con entidades de derecho internacional. Por medio de dichos tratados podrá el Estado, sobre bases de equidad, reciprocidad y conveniencia nacional, transferir parcialmente determinadas atribuciones a organismos internacionales, que tengan por objeto promover o consolidar la integración económica con otros Estados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    17. Conceder, por mayoría de los dos tercios de los votos de los miembros de una y otra Cámara y por graves motivos de conveniencia pública, amnistías o indultos generales por delitos políticos. En caso de que los favorecidos fueren eximidos de la responsabilidad civil respecto de particulares, el Estado quedará obligado a las indemnizaciones a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2019.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Legislativo 2 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En ningún caso el delito de secuestro, ni los delitos relacionados con la fabricación, el tráfico o el porte de estupefacientes, serán considerados como delitos políticos o como conductas conexas a estos, ni como dirigidas a promover, facilitar, apoyar, financiar, u ocultar cualquier delito que atente contra el régimen constitucional y legal. Por lo tanto, no podrá existir respecto de ellos, amnistía o indulto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2019.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Legislativo 2 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las disposiciones del inciso segundo del numeral 17 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    de la Constitución Política, en ningún caso afectarán las disposiciones de acuerdos de paz anteriores, ni sus respectivas disposiciones y serán aplicadas a conductas cometidas con posterioridad a la entrada en vigencia del presente acto legislativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    18. Dictar las normas sobre apropiación o adjudicación y recuperación de tierras baldías.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    19. Dictar las normas generales, y señalar en ellas los objetivos y criterios a los cuales debe sujetarse el Gobierno para los siguientes efectos:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    a) Organizar el crédito público;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) Regular el comercio exterior y señalar el régimen de cambio internacional, en concordancia con las funciones que la Constitución consagra para la Junta Directiva del Banco de la República;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) Modificar, por razones de política comercial los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d) Regular las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Estas funciones en lo pertinente a prestaciones sociales son indelegables en las corporaciones públicas territoriales y éstas no podrán arrogárselas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Nota Aclaratoria&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General de la Asamblea Nacional Constituyente en aclaración del 6 de septiembre de 1991, publicada en la Gaceta Constitucional No. 125, del 25 de septiembre de 1991, informó lo sucedido con el tenor original del literal f) publicado en la Gaceta No. 114, el cual establecía: "f) Regular la educación".
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    20. Crear los servicios administrativos y técnicos de las Cámaras.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    21. Expedir las leyes de intervención económica, previstas en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#334">
                        334
                    </a>
                    , las cuales deberán precisar sus fines y alcances y los límites a la libertad económica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    22. Expedir las leyes relacionadas con el Banco de la República y con las funciones que compete desempeñar a su Junta Directiva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    23. Expedir las leyes que regirán el ejercicio de las funciones públicas y la prestación de los servicios públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    24. Regular el régimen de propiedad industrial, patentes y marcas y las otras formas de propiedad intelectual.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    25. Unificar las normas sobre policía de tránsito en todo el territorio de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Compete al Congreso expedir el estatuto general de contratación de la administración pública y en especial de la administración nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 7, 9, 20, 24, 25, 27, 28, 30, 33, 34, 51, 52, 55, 59, 66, 71, 74, 80 y 103
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="151">
                        ARTICULO 151.
                    </a>
                    El Congreso expedirá leyes orgánicas a las cuales estará sujeto el ejercicio de la actividad legislativa. Por medio de ellas se establecerán los reglamentos del Congreso y de cada una de las Cámaras, las normas sobre preparación, aprobación y ejecución del presupuesto de rentas y ley de apropiaciones y del plan general de desarrollo, y las relativas a la asignación de competencias normativas a las entidades territoriales. Las leyes orgánicas requerirán, para su aprobación, la mayoría absoluta de los votos de los miembros de una y otra Cámara.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 5, 25 y 51
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="152">
                        ARTICULO 152.
                    </a>
                    Mediante las leyes estatutarias, el Congreso de la República regulará las siguientes materias:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    a) Derechos y deberes fundamentales de las personas y los procedimientos y recursos para su protección;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) Administración de justicia;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) Organización y régimen de los partidos y movimientos políticos; estatuto de la oposición y funciones electorales;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d) Instituciones y mecanismos de participación ciudadana.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e) Estados de excepción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f) &lt;Literal adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2004.html#4">
                        4
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La igualdad electoral entre los candidatos a la Presidencia de la República que reúnan los requisitos que determine la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    j) &lt;sic. g)&gt; &lt;Literal adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2012.html#2">
                        2
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2012. INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2004.html#4">
                        4
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Gobierno Nacional o los miembros del Congreso presentarán, antes del 1o. de marzo de 2005, un Proyecto de Ley Estatutaria que desarrolle el literal f) del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#152">
                        152
                    </a>
                    de la Constitución y regule además, entre otras, las siguientes materias: Garantías a la oposición, participación en política de servidores públicos, derecho al acceso equitativo a los medios de comunicación que hagan uso del espectro electromagnético, financiación preponderantemente estatal de las campañas presidenciales, derecho de réplica en condiciones de equidad cuando el Presidente de la República sea candidato y normas sobre inhabilidades para candidatos a la Presidencia de la República.
                </p>
                <p>
                    El proyecto tendrá mensaje de urgencia y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. El Congreso de la República expedirá la Ley Estatutaria antes del 20 de junio de 2005. Se reducen a la mitad los términos para la revisión previa de exequibilidad del Proyecto de Ley Estatutaria, por parte de la Corte Constitucional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso INEXEQUIBLE&gt;
                    <s>
                        <span>
                            Si el Congreso no expidiere la ley en el término señalado o el proyecto fuere declarado inexequible por la Corte Constitucional, el Consejo de Estado, en un plazo de dos (2) meses reglamentará transitoriamente la materia
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr003.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>