<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CONSTITUCION_POLITICA_1991_PR014]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr013.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr015.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO VIIT">
                        CAPITULO 7.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 43">
                        ARTICULO TRANSITORIO 43.
                    </a>
                    Para financiar el funcionamiento de las nuevas instituciones y atender las obligaciones derivadas de la reforma constitucional que no hayan sido compensadas por disminución de gastos o traslados de responsabilidades, el Congreso podrá, por una sola vez disponer ajustes tributarios cuyo producto se destine exclusivamente a la Nación.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso corresponde al publicado en la Gaceta 114&gt; Si en un plazo de dieciocho meses, contados a partir de la instalación del Congreso, éste no ha efectuado tales ajustes fiscales y es evidente que los esfuerzos de la administración para hacer más eficiente el recaudo y para disminuir el gasto público a nivel nacional no han sido suficientes para cubrir los nuevos gastos, el Gobierno Nacional podrá, por una sola vez, mediante decreto con fuerza de ley, realizar dichos ajustes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Nota Aclaratoria&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Inciso corregido por la Aclaración de la Secretaría General de la Asamblea Nacional Constituyente del 6 de septiembre de 1991, publicada en la Gaceta Constitucional No. 125, del 25 de septiembre de 1991. En el cual se aclara que el texto aprobado corresponde al publicado en la Gaceta No. 114.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Redacción Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 44">
                        ARTICULO TRANSITORIO 44.
                    </a>
                    El situado fiscal para el año de 1992 no será inferior al de 1991 en pesos constantes.
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 45">
                        ARTICULO TRANSITORIO 45.
                    </a>
                    Los distritos y municipios percibirán como mínimo, durante la vigencia fiscal de 1992, las participaciones en el impuesto al valor agregado IVA establecidas en la ley 12 de 1986. A partir de 1993 entrará a regir lo dispuesto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#357">
                        357
                    </a>
                    de la Constitución, sobre participación de los municipios en los ingresos corrientes de la Nación.
                </p>
                <p>
                    La ley, sin embargo, establecerá un régimen gradual y progresivo de transición a partir de 1993 y por un período de tres años, al cabo del cual entrarán en vigencia los nuevos criterios de distribución señalados en el citado artículo. Durante el período de transición el valor que reciban los distritos y municipios por concepto de participaciones no será inferior, en ningún caso, al percibido en 1992, en pesos constantes.
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 46">
                        ARTICULO TRANSITORIO 46.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional pondrá en funcionamiento, por un período de cinco años, un fondo de solidaridad y emergencia social, adscrito a la Presidencia de la República. Este fondo financiará proyectos de apoyo a los sectores más vulnerables de la población colombiana.
                </p>
                <p>
                    El fondo deberá buscar, además, recursos de cooperación nacional e internacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="TRANSITORIO 47">
                            ARTICULO TRANSITORIO 47.
                        </a>
                    </span>
                    La ley organizará para las zonas afectadas por aguda violencia, un plan de seguridad social de emergencia, que cubrirá un período de tres años.
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 48">
                        ARTICULO TRANSITORIO 48.
                    </a>
                    Dentro de los tres meses siguientes a la instalación del Congreso de la República el Gobierno presentará los proyectos de ley relativos al régimen jurídico de los servicios públicos; a la fijación de competencias y criterios generales que regirán la prestación de los servicios públicos domiciliarios, así como su financiamiento y régimen tarifario; al régimen de participación de los representantes de los municipios atendidos y de los usuarios en la gestión y fiscalización de las empresas estatales que presten los servicios, así como los relativos a la protección, deberes y derechos de aquellos y al señalamiento de las políticas generales de administración y control de eficiencia de los servicios públicos domiciliarios.
                </p>
                <p>
                    Si al término de las dos siguientes legislaturas no se expidieren las leyes correspondientes, el Presidente de la República pondrá en vigencia los proyectos mediante decretos con fuerza de ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 85
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 49">
                        ARTICULO TRANSITORIO 49.
                    </a>
                    En la primera legislatura posterior a la entrada en vigencia de esta Constitución, el Gobierno presentará al Congreso los proyectos de ley de que tratan los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    numeral 19 literal d,
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    numeral 24 y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#335">
                        335
                    </a>
                    , relacionados con las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de recursos captados del público.
                </p>
                <p>
                    Si al término de las dos legislaturas ordinarias siguientes, este último no los expide, el Presidente de la Republica &lt;sic&gt; pondrá en vigencia los proyectos, mediante decretos con fuerza de ley.
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 50">
                        ARTICULO TRANSITORIO 50.
                    </a>
                    Mientras se dictan las normas generales a las cuales debe sujetarse el Gobierno para regular la actividad financiera, bursátil, aseguradora y cualquier otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público, el Presidente de la República ejercerá, como atribución constitucional propia, la intervención en estas actividades.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 74
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 51">
                        ARTICULO TRANSITORIO 51.
                    </a>
                    Mientras se dicten las leyes correspondientes, la nueva Junta del Banco de la República que nombrará provisionalmente el Presidente dentro del mes siguiente a la entrada en vigencia de esta Constitución, asumirá las funciones que actualmente corresponden a la Junta Monetaria, las cuales cumplirá conforme a lo previsto en la Constitución.
                </p>
                <p>
                    La ley determinará las entidades a las cuales se trasladarán los fondos de fomento administrados por el Banco, el cual, entre tanto, continuará cumpliendo esta función.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno presentará al Congreso, al mes siguiente de su instalación, el proyecto de ley relativo al ejercicio de las funciones del Banco y a las normas con sujeción a las cuales el Gobierno expedirá sus estatutos de conformidad con el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#372">
                        372
                    </a>
                    de la Constitución.
                </p>
                <p>
                    Si cumplido un año de la presentación de este proyecto no se ha expedido la ley correspondiente, el Presidente de la República lo pondrá en vigencia mediante Decreto con fuerza de ley.
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 52">
                        ARTICULO TRANSITORIO 52.
                    </a>
                    A partir de la entrada en vigencia de esta Constitución, la Comisión Nacional de Valores tendrá el carácter de Superintendencia. El Gobierno Nacional dispondrá lo necesario para la adecuación de dicha institución a su nueva naturaleza, sin perjuicio de lo que al respecto podrá disponer el Gobierno en desarrollo de lo establecido en el artículo transitorio
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr013.html#TRANSITORIO 20">
                        20
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 53">
                        ARTICULO TRANSITORIO 53.
                    </a>
                    El Gobierno tomará las decisiones administrativas y hará los traslados presupuestales que fueren necesarios para asegurar el normal funcionamiento de la Corte Constitucional.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO VIIIT">
                        CAPITULO 8.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 54">
                        ARTICULO TRANSITORIO 54.
                    </a>
                    Adóptanse, para todos los efectos constitucionales y legales, los resultados del Censo Nacional de Población y Vivienda realizado el 15 de octubre de 1985.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 55">
                        ARTICULO TRANSITORIO 55.
                    </a>
                    Dentro de los dos años siguientes a la entrada en vigencia de la presente Constitución, el Congreso expedirá, previo estudio por parte de una comisión especial que el Gobierno creará para tal efecto, una ley que les reconozca a las comunidades negras que han venido ocupando tierras baldías en las zonas rurales ribereñas de los ríos de la Cuenca del Pacífico, de acuerdo con sus prácticas tradicionales de producción, el derecho a la propiedad colectiva sobre las áreas que habrá de demarcar la misma ley.
                </p>
                <p>
                    En la comisión especial de que trata el inciso anterior tendrán participación en cada caso representantes elegidos por las comunidades involucradas.
                </p>
                <p>
                    La propiedad así reconocida sólo será enajenable en los términos que señale la ley.
                </p>
                <p>
                    La misma ley establecerá mecanismos para la protección de la identidad cultural y los derechos de estas comunidades, y para el fomento de su desarrollo económico y social.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Lo dispuesto en el presente artículo podrá aplicarse a otras zonas del país que presenten similares condiciones, por el mismo procedimiento y previos estudio y concepto favorable de la comisión especial aquí prevista.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Si al vencimiento del término señalado en este artículo el Congreso no hubiere expedido la ley a la que él se refiere, el Gobierno procederá a hacerlo dentro de los seis meses siguientes, mediante norma con fuerza de ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 56">
                        ARTICULO TRANSITORIO 56.
                    </a>
                    Mientras se expide la ley a que se refiere el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr010.html#329">
                        329
                    </a>
                    , el Gobierno podrá dictar las normas fiscales necesarias y las demás relativas al funcionamiento de los territorios indígenas y su coordinación con las demás entidades territoriales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 57">
                        ARTICULO TRANSITORIO 57.
                    </a>
                    El Gobierno formará una comisión integrada por representantes del Gobierno, los sindicatos, los gremios económicos, los movimientos políticos y sociales, los campesinos y los trabajadores informales, para que en un plazo de ciento ochenta días a partir de la entrada en vigencia de esta Constitución, elabore una propuesta que desarrolle las normas sobre seguridad social.
                </p>
                <p>
                    Esta propuesta servirá de base al Gobierno para la preparación de los proyectos de ley que sobre la materia deberá presentar a consideración del Congreso.
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 58">
                        ARTICULO TRANSITORIO 58.
                    </a>
                    Autorízase al Gobierno Nacional para ratificar los tratados o convenios celebrados que hubiesen sido aprobados, al menos, por una de las Cámaras del Congreso de la República.
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 59">
                        ARTICULO TRANSITORIO 59.
                    </a>
                    La presente Constitución y los demás actos promulgados por esta Asamblea Constituyente no están sujetos a control jurisdiccional alguno.
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO FINAL">
                        ARTICULO TRANSITORIO.
                    </a>
                    &lt;FINAL -Del texto original&gt; La Comisión Especial creada por el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr013.html#TRANSITORIO 38">
                        38
                    </a>
                    transitorio también sesionará entre el 1o. y el 30 de noviembre de 1991, fecha en la cual cesará en sus funciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NOTA:
                    </span>
                    Se hace referencia al artículo 38 transitorio de la Comisión Codificadora o
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#6">
                        6
                    </a>
                    de la Constitución.
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 60">
                        ARTICULO TRANSITORIO 60.
                    </a>
                    &lt;Artículo transitorio adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_1993.html#1">
                        1
                    </a>
                    o. del Acto Legislativo No. 2 de 1993&gt; Para los efectos de la aplicación de los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#346">
                        346
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#355">
                        355
                    </a>
                    constitucionales y normas concordantes, el Plan Nacional de Desarrollo para los años 1993 y 1994 y hasta cuando entre en vigencia el aprobado por el Congreso de la República, en los términos y condiciones establecidos en la actual Constitución Política, será el que corresponda a las leyes anuales del Presupuesto de Rentas y de Apropiaciones de la Nación. El proyecto de ley respectivo presentado por el Gobierno desarrollará los programas, proyectos y planes aprobados por el Consejo Nacional de Política Económica y Social, Conpes.
                </p>
                <p>
                    Tratándose de Planes de Desarrollo Departamentales, Distritales y Municipales serán considerados los aprobados por la respectiva Corporación Pública Territorial.
                </p>
                <p>
                    Si presentado el Proyecto del Plan de Desarrollo por el respectivo Jefe de Administración de la entidad territorial, no fuere expedido por la Corporación Pública antes del vencimiento del siguiente período de sesiones ordinarias a la vigencia de este Acto legislativo, aquél por medio de Decreto le impartirá su validez legal. Dicho Plan regirá por el término establecido en la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="TRANSITORIO 61">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2002.html#7">
                        7
                    </a>
                    del Acto Legislativo No. 2 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Todos los Alcaldes y Gobernadores que inicien sus períodos entre la vigencia del presente Acto Legislativo y el 31 de diciembre del año 2003, ejercerán sus funciones por un período equivalente a la mitad del tiempo que haga falta para llegar al 31 de diciembre del año 2007. Sus sucesores se elegirán para un período que terminará el mismo 31 de diciembre del año 2007.
                </p>
                <p>
                    Todos los Gobernadores y Alcaldes elegidos con posterioridad al 29 de octubre del año 2000 y antes de la vigencia del presente acto legislativo, ejercerán sus funciones por un período de tres años. Sus sucesores se elegirán para un período que termina el 31 de diciembre de año 2007.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el último domingo del mes de octubre del año 2007, se elegirán alcaldes y Gobernadores para todos los Municipios, Distritos y Departamentos del país, para períodos institucionales de cuatro años, que se iniciarán el 1o. de enero del año 2008.
                </p>
                <p>
                    El período de cuatro años de los miembros de las Asambleas Departamentales, Concejos Distritales y Municipales y Ediles se iniciará el 1o. de enero del año 2004.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 62">
                        ARTÍCULO NUEVO.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2009.html#14">
                        14
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Dentro del año siguiente a la entrada en vigencia de la presente reforma constitucional, el Congreso expedirá, previo estudio por parte de una comisión especial que el Gobierno creará para tal efecto, una ley que contemple un “Régimen Especial en lo económico, lo político, lo social y lo administrativo, para territorios que comprenden las ecorregiones de la Sierra Nevada de Santa Marta, la Ciénaga de Zapatosa, la Serranía del Perijá, los Llanos Orientales, Amazonía, Región del Catatumbo, Orinoquia, Chocó Biogeográfico, los Montes de María, la Mojana, y los pueblos polifitos del Magdalena y el Pacífico, con el objetivo de reducir los desequilibrios que frente a su desarrollo existen con el resto del país.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 63">
                        ARTÍCULO TRANSITORIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2011.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Dentro de los seis meses siguientes a la entrada de vigencia del presente acto legislativo, el Congreso expedirá las normas mediante las cuales se defina la distribución de competencias entre las entidades del Estado que tendrán a su cargo la formulación de planes, la regulación, la dirección, la gestión y el control de los servicios de televisión. Mientras se dicten las leyes correspondientes, la Comisión Nacional de Televisión continuará ejerciendo las funciones que le han sido atribuidas por la legislación vigente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 64">
                        ARTÍCULO TRANSITORIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 66">
                        ARTÍCULO TRANSITORIO 66.
                    </a>
                    &lt;Artículo Transitorio adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2012.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los instrumentos de justicia transicional serán excepcionales y tendrán como finalidad prevalente facilitar la terminación del conflicto armado interno y el logro de la paz estable y duradera, con garantías de no repetición y de seguridad para todos los colombianos; y garantizarán en el mayor nivel posible, los derechos de las víctimas a la verdad, la justicia y la reparación. Una ley estatutaria podrá autorizar que, en el marco de un acuerdo de paz, se dé un tratamiento diferenciado para los distintos grupos armados al margen de la ley que hayan sido parte en el conflicto armado interno y también para los agentes del Estado, en relación con su participación en el mismo.
                </p>
                <p>
                    Mediante una ley estatutaria se establecerán instrumentos de justicia transicional de carácter judicial o extrajudicial que permitan garantizar los deberes estatales de investigación y sanción. En cualquier caso se aplicarán mecanismos de carácter extrajudicial para el esclarecimiento de la verdad y la reparación de las víctimas.
                </p>
                <p>
                    Una ley deberá crear una Comisión de la Verdad y definir su objeto, composición, atribuciones y funciones. El mandato de la comisión podrá incluir la formulación de recomendaciones para la aplicación de los instrumentos de justicia transicional, incluyendo la aplicación de los criterios de selección.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Tanto los criterios de priorización como los de selección son inherentes a los instrumentos de justicia transicional. El Fiscal General de la Nación determinará criterios de priorización para el ejercicio de la acción penal, salvo en los asuntos que sean de competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz. Sin perjuicio del deber general del Estado de investigar y sancionar las graves violaciones a los Derechos Humanos y al Derecho Internacional Humanitario, en el marco de la justicia transicional, el Congreso de la República, por iniciativa del Gobierno nacional, podrá mediante ley estatutaria determinar criterios de selección que permitan centrar los esfuerzos en la investigación penal de los máximos responsables de todos los delitos que adquieran la connotación de crímenes de lesa humanidad, genocidio, o crímenes de guerra cometidos de manera sistemática; establecer los casos, requisitos y condiciones en los que procedería la suspensión de la ejecución de la pena; establecer los casos en los que proceda la aplicación de sanciones extrajudiciales, de penas alternativas, o de modalidades especiales de ejecución y cumplimiento de la pena; y autorizar la renuncia condicionada a la persecución judicial penal de todos los casos no seleccionados, siempre sin alterar lo establecido en el Acuerdo de creación de la JEP y en sus normas de desarrollo. La ley estatutaria tendrá en cuenta la gravedad y representatividad de los casos para determinar los criterios de selección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En cualquier caso, el tratamiento penal especial mediante la aplicación de instrumentos constitucionales como los anteriores estará sujeto al cumplimiento de condiciones tales como la dejación de las armas, el reconocimiento de responsabilidad, la contribución al esclarecimiento de la verdad y a la reparación integral de las víctimas, la liberación de los secuestrados, y la desvinculación de los menores de edad reclutados ilícitamente que se encuentren en poder de los grupos armados al margen de la ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En los casos de la aplicación de instrumentos de justicia transicional a grupos armados al margen de la ley que hayan participado en las hostilidades, esta se limitará a quienes se desmovilicen colectivamente en el marco de un acuerdo de paz o a quienes se desmovilicen de manera individual de conformidad con los procedimientos establecidos y con la autorización del Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En ningún caso se podrán aplicar instrumentos de justicia transicional a grupos armados al margen de la ley que no hayan sido parte en el conflicto armado interno, ni a cualquier miembro de un grupo armado que una vez desmovilizado siga delinquiendo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO 67">
                        ARTÍCULO TRANSITORIO 67.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#4">
                        4
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO ACL01016-1">
                        ARTÍCULO TRANSITORIO. PROCEDIMIENTO LEGISLATIVO ESPECIAL PARA LA PAZ.
                    </a>
                    &lt;Artículo Transitorio adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Con el propósito de agilizar y garantizar la implementación del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera (Acuerdo Final) y ofrecer garantías de cumplimiento y fin del conflicto, de manera excepcional y transitoria se pondrá en marcha el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz, por un período de seis meses, contados a partir de la entrada en vigencia del presente acto legislativo.
                    <u>
                        Este procedimiento podrá ser prorrogado por un período adicional de hasta seis meses mediante comunicación formal del Gobierno nacional ante el Congreso de la República.
                    </u>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Procedimiento Legislativo Especial para la Paz se regirá por las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    a) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz serán de iniciativa exclusiva del Gobierno nacional, y su contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y duradera;
                </p>
                <p>
                    b) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el procedimiento legislativo especial para la Paz tendrán trámite preferencial. En consecuencia, tendrán absoluta prelación en el Orden del Día sobre cualquier otro asunto, hasta tanto la respectiva Cámara o Comisión decida sobre él;
                </p>
                <p>
                    c) El título de las leyes y los actos legislativos a los que se refiere este artículo, deberá corresponder precisamente a su contenido y a su texto procederá esta fórmula: “
                    <span>
                        El Congreso de Colombia, en virtud del Procedimiento Legislativo Especial para la Paz, DECRETA”;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    d) El primer debate de los proyectos de ley se surtirá en sesión conjunta de las Comisiones Constitucionales Permanentes respectivas, sin que medie para ello solicitud del Gobierno nacional. El segundo debate en las plenarias de cada una de las Cámaras;
                </p>
                <p>
                    e) Los proyectos de ley serán aprobados con las mayorías previstas en la Constitución y la ley, según su naturaleza;
                </p>
                <p>
                    f) Los actos legislativos serán tramitados en una sola vuelta de cuatro debates. El tránsito del proyecto entre una y otra Cámara será de 8 días.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    g) Los proyectos de acto legislativo serán aprobados por mayoría absoluta;
                </p>
                <p>
                    <span>
                        l0005_92+44&lt;Doctrina Concordante&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    h) &lt;Literal INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    i) Todos los proyectos y de acto legislativo podrán tramitarse en sesiones extraordinarias;
                </p>
                <p>
                    j) &lt;Literal INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    k) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz tendrán control automático y único de constitucionalidad, posterior a su entrada en vigencia. Las Leyes Estatuarias tendrán control previo, de conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#153">
                        153
                    </a>
                    de la Constitución. El control de constitucionalidad de los actos legislativos se hará solo por vicios de procedimiento en su formación. Los términos de esta revisión para leyes y actos legislativos se reducirán a la tercera parte de los del procedimiento ordinario y no podrán ser prorrogados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En lo no establecido en este procedimiento especial, se aplicará el reglamento del Congreso de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO ACL01016-2">
                        ARTÍCULO TRANSITORIO. FACULTADES PRESIDENCIALES PARA LA PAZ.
                    </a>
                    &lt;Artículo Transitorio adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#2">
                        2
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Dentro de los 180 días siguientes a la entrada en vigencia del presente acto legislativo, facúltase al Presidente de la República para expedir los decretos con fuerza de ley cuyo contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las anteriores facultades no podrán ser utilizadas para expedir actos legislativos, leyes estatutarias, leyes orgánicas, leyes códigos, leyes que necesitan mayorías calificada o absoluta para su aprobación, ni para decretar impuestos.
                </p>
                <p>
                    Los decretos con fuerza de ley que se dicten en desarrollo de este artículo tendrán control de constitucionalidad automático posterior a su entrada en vigencia. El procedimiento de revisión de constitucionalidad de estas disposiciones deberá surtirse por parte de la Corte Constitucional dentro de los dos meses siguientes a su expedición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01016-3">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO.
                            <span>
                                PLAN DE INVERSIONES PARA LA PAZ.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo Transitorio adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Gobierno nacional durante los próximos veinte años incluirá en el Plan Plurianual de Inversiones del Plan Nacional de Desarrollo, un componente específico para la paz priorizando los ciudadanos y las entidades territoriales más afectadas por la pobreza rural, las economías ilegales, la debilidad institucional y el conflicto armado. Estos recursos serán adicionales a las inversiones ya programadas por las entidades públicas del orden nacional y territorial y se orientarán a cerrar las brechas sociales, económicas e institucionales en dichas entidades territoriales. El Gobierno podrá efectuar los ajustes institucionales y normativos necesarios para ejecutar el componente de paz del Plan Plurianual de Inversiones.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades departamentales, municipales y distritales tendrán la facultad de hacer los ajustes necesarios a sus planes de desarrollo para adecuarlos al Plan de Inversiones para la Paz durante los seis meses siguientes a la adopción de este.
                </p>
                <p>
                    Al inicio de cada legislatura el Presidente de la República, la Procuraduría General de la Nación, la Contraloría General de la República y la Defensoría del Pueblo presentarán al Congreso un informe detallado sobre la ejecución de los recursos y cumplimiento de las metas del componente para la paz del Plan Plurianual de Inversiones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="TRANSITORIO ACL01016-4">
                        ARTÍCULO TRANSITORIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2017.html#2">
                        2
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO TRANSITO ACL01017">
                        TÍTULO TRANSITORIO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS NORMAS PARA LA TERMINACIÓN DEL CONFLICTO ARMADO Y LA CONSTRUCCIÓN DE UNA PAZ ESTABLE Y DURADERA.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I_ACL01017">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SISTEMA INTEGRAL DE VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-1">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 1o.
                            <span>
                                SISTEMA INTEGRAL DE VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN (SIVJRNR).
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Sistema Integral estará compuesto por los siguientes mecanismos y medidas: la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición; la Unidad para la Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado; la Jurisdicción Especial para la Paz; las medidas de reparación integral para la construcción de paz y las garantías de no repetición.
                </p>
                <p>
                    El Sistema Integral parte del principio de reconocimiento de las víctimas como ciudadanos con derechos; del reconocimiento de que debe existir verdad plena sobre lo ocurrido; del principio de reconocimiento de responsabilidad por parte de todos quienes participaron de manera directa o indirecta en el conflicto y se vieron involucrados de alguna manera en graves violaciones a los derechos humanos y graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario; del principio de satisfacción de los derechos de las víctimas a la verdad, la justicia, la reparación y la no repetición.
                </p>
                <p>
                    El Sistema es integral, para que las medidas logren un máximo de justicia y de rendición de cuentas sobre las violaciones a los derechos humanos e infracciones al DIH ocurridas a lo largo del conflicto. La integralidad del Sistema contribuye también al esclarecimiento de la verdad del conflicto y la construcción de la memoria histórica.
                </p>
                <p>
                    El Sistema Integral hará especial énfasis en medidas restaurativas y reparadoras, y pretende alcanzar justicia no solo con sanciones retributivas. Uno de los paradigmas orientadores de la JEP será la aplicación de una justicia restaurativa que preferentemente busca la restauración del daño causado y la reparación de las víctimas afectadas por el conflicto, especialmente para acabar la situación de exclusión social que les haya provocado la victimización. La justicia restaurativa atiende prioritariamente las necesidades y la dignidad de las víctimas y se aplica con un enfoque integral que garantiza la justicia, la verdad y la no repetición de lo ocurrido.
                </p>
                <p>
                    Los distintos mecanismos y medidas de verdad, justicia, reparación y no repetición, en tanto parte de un sistema que busca una respuesta integral a las víctimas, no pueden entenderse de manera aislada. Estarán interconectados a través de relaciones de condicionalidad y de incentivos para acceder y mantener cualquier tratamiento especial de justicia, siempre fundados en el reconocimiento de verdad y responsabilidades. El cumplimiento de estas condicionalidades será verificado por la Jurisdicción Especial para la Paz.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Sistema Integral tendrá un enfoque territorial, diferencial y de género, que corresponde a las características particulares de la victimización en cada territorio y cada población y en especial a la protección y atención prioritaria de las mujeres y de los niños y niñas víctimas del conflicto armado. El enfoque de género y diferencial se aplicará a todas las fases y procedimientos del Sistema, en especial respecto a todas las mujeres que han padecido o participado en el conflicto.
                </p>
                <p>
                    La conformación de todos los componentes del Sistema Integral deberá tener en cuenta la participación equitativa entre hombres y mujeres con respeto a la diversidad étnica y cultural y los principios de publicidad, transparencia, participación ciudadana, idoneidad ética y criterios de cualificación para su selección.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Estado, por intermedio del Gobierno nacional, garantizará la autonomía administrativa y la suficiencia y autonomía presupuestal del SIVJRNR y en especial del componente de justicia, para lo cual podrá hacer uso del Plan de Inversiones para la Paz contenido en el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2016.html#3">
                        3
                    </a>
                    o del Acto Legislativo número 01 de 2016.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II_ACL01017">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMISIÓN PARA EL ESCLARECIMIENTO DE LA VERDAD, LA CONVIVENCIA Y LA NO REPETICIÓN Y UNIDAD DE BÚSQUEDA DE PERSONAS DADAS POR DESAPARECIDAS EN EL CONTEXTO Y EN RAZÓN DEL CONFLICTO ARMADO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-2">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 2o.
                            <span>
                                LA COMISIÓN PARA EL ESCLARECIMIENTO DE LA VERDAD, LA CONVIVENCIA Y LA NO REPETICIÓN.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición será un ente autónomo del orden nacional con personería jurídica, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica, sujeta a un régimen legal propio.
                </p>
                <p>
                    La Comisión será un órgano temporal y de carácter extrajudicial, que busca conocer la verdad de lo ocurrido en el marco del conflicto y contribuir al esclarecimiento de las violaciones e infracciones cometidas en el mismo y ofrecer una explicación amplia de su complejidad a toda la sociedad; promover el reconocimiento de las víctimas y el reconocimiento voluntario de las responsabilidades individuales o colectivas de quienes participaron directa e indirectamente en el conflicto armado; y promover la convivencia en los territorios para garantizar la no repetición. La ley reglamentará el mandato, funciones, composición, y funcionamiento conforme a los principios orientadores dispuestos en el subpunto 5.1.1.1. del Acuerdo Final, incluyendo los mecanismos de rendición de cuentas sobre su gestión, siempre que ellos no menoscaben la autonomía de la Comisión.
                </p>
                <p>
                    Las actividades de la Comisión no tendrán carácter judicial, ni podrán implicar la imputación penal de quienes comparezcan ante ella.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-3">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 3o.
                            <span>
                                UNIDAD DE BÚSQUEDA DE PERSONAS DADAS POR DESAPARECIDAS EN EL CONTEXTO Y EN RAZÓN DEL CONFLICTO ARMADO.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado será un ente del orden nacional con personería jurídica y con autonomía administrativa, presupuestal y técnica. La Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado tendrá carácter humanitario y extrajudicial y dirigirá, coordinará y contribuirá a la implementación de acciones humanitarias encaminadas a la búsqueda y localización de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado que se encuentren con vida y en los casos de fallecimiento, cuando sea posible, la identificación y entrega digna de sus restos. La ley reglamentará la naturaleza jurídica, el mandato, funciones, composición, y funcionamiento de la Unidad, incluyendo los mecanismos de rendición de cuentas sobre su gestión, siempre que ellos no menoscaben su autonomía. La ley establecerá las atribuciones necesarias con las que contará la UBPD para cumplir efectivamente su mandato de búsqueda humanitaria y extrajudicial. En todo caso, las actividades de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado no podrán sustituir ni impedir las investigaciones de carácter judicial a las que haya lugar en cumplimiento de las obligaciones que tiene el Estado.
                </p>
                <p>
                    Los órganos del Estado brindarán toda la colaboración que requiera la Unidad. Se deberá promover la participación de las víctimas y sus organizaciones en todas las fases del proceso de búsqueda, localización, recuperación, identificación y entrega digna de restos de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-4">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 4o.
                            <span>
                                EXCEPCIÓN AL DEBER DE DENUNCIA.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para garantizar el adecuado funcionamiento de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición y de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto, sus funcionarios y el personal que les preste servicios estarán exentos del deber de denuncia y no podrán ser obligados a declarar en procesos judiciales, siempre y cuando el conocimiento de tales hechos haya sido en desarrollo de sus respectivas funciones misionales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    De ser requeridos por la Jurisdicción Especial para la Paz, por otras autoridades competentes o por la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición, quienes en desarrollo de las funciones propias de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado hayan realizado los informes técnico forenses deberán ratificar y explicar lo concerniente a esos informes y los elementos materiales asociados al cadáver.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III_ACL01017">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JURISDICCIÓN ESPECIAL PARA LA PAZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-5">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 5o.
                            <span>
                                JURISDICCIÓN ESPECIAL PARA LA PAZ.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Ver alcance en Jurisprudencia Vigencia&gt; &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Jurisdicción Especial para la Paz (JEP) estará sujeta a un régimen legal propio, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica; administrará justicia de manera transitoria y autónoma y conocerá de manera preferente sobre todas las demás jurisdicciones y de forma exclusiva de las conductas cometidas con anterioridad al 1o. de diciembre de 2016, por causa, con ocasión o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, por quienes participaron en el mismo, en especial respecto a conductas consideradas graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario o graves violaciones de los derechos humanos. Sus objetivos son satisfacer el derecho de las víctimas a la justicia; ofrecer verdad a la sociedad colombiana; proteger los derechos de las víctimas; contribuir al logro de una paz estable y duradera; y adoptar decisiones que otorguen plena seguridad jurídica a quienes participaron de manera directa o indirecta en el conflicto armado interno mediante la comisión de las mencionadas conductas. Respecto de los combatientes de los grupos armados al margen de la ley, el componente de justicia del Sistema solo se aplicará a quienes suscriban un acuerdo final de paz con el Gobierno Nacional. La pertenencia al grupo rebelde será determinada, previa entrega de listados por dicho grupo tras la llegada a las Zonas Veredales Transitorias de Normalización (ZVNT) y a los Puntos Transitorios de Normalización (PTN), a través de un delegado expresamente designado para ello. Estas listas serán recibidas por el Gobierno nacional de buena fe, de conformidad con el principio de confianza legítima, sin perjuicio de las verificaciones correspondientes. La JEP también ejercerá su competencia respecto de las personas que en providencias judiciales hayan sido condenados, procesadas o investigadas por la pertenencia a las FARC-EP, dictadas antes del 1o. de diciembre de 2016, aunque no estuvieren en el listado de dicho grupo. En relación con los integrantes de organizaciones que suscriban acuerdos de paz con el Gobierno, el tratamiento especial de justicia se aplicará también respecto a conductas estrechamente vinculadas al proceso de dejación de armas desarrollado desde el primero de diciembre de 2016 hasta el momento en el que finalice el proceso de extracción de las armas por parte de Naciones Unidas, conforme a lo dispuesto en el Acuerdo Final. La ley definirá las conductas delictivas que se considerarán estrechamente vinculadas al proceso de dejación de armas conforme a lo establecido en el punto 5.1.2 del Acuerdo Final, y la JEP evaluará en cada caso ese vínculo de acuerdo con los parámetros trazados por esa ley.
                </p>
                <p>
                    La ley reglamentará el tratamiento penal diferenciado a que se refiere el numeral 4.1.3.4. del Acuerdo Final en lo relativo a la erradicación voluntaria de cultivos ilícitos, y determinará, conforme a lo establecido en el Acuerdo Final, en qué casos y bajo qué circunstancias corresponde a la jurisdicción ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de conservación y financiamiento de plantaciones (artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr014.html#375">
                        375
                    </a>
                    del Código Penal), tráfico, fabricación o porte de estupefacientes (artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr014.html#376">
                        376
                    </a>
                    del Código Penal) y destinación ilícita de muebles o inmuebles (artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr014.html#377">
                        377
                    </a>
                    del Código Penal) cometidos por las personas respecto de quienes la JEP tendría competencia.
                </p>
                <p>
                    Si con posterioridad a la entrada en vigencia de este Acto Legislativo y a la finalización del proceso de dejación de armas alguna de las personas sujetas a la jurisdicción de la JEP cometiera un nuevo delito, este será de conocimiento de la justicia ordinaria. Adicionalmente, en esos casos la JEP evaluará si esta nueva conducta, cuando corresponda con las que serían de su competencia, implica un incumplimiento de las condiciones del Sistema, que amerite no aplicarle las sanciones propias o alternativas a las que tendría derecho por los delitos de competencia de la JEP, sino las ordinarias contempladas en la misma JEP, que deberán ser cumplidas en los sitios ordinarios de reclusión.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de delitos de ejecución permanente atribuibles a cualquiera de las personas sobre las que la JEP tiene competencia, cuya comisión haya comenzado antes del primero de diciembre de 2016, la JEP mantendrá su competencia respecto de ellos si con posterioridad a esa fecha no han cesado sus efectos, e inaplicará las sanciones propias y alternativas si concluye que se incumplieron las condiciones del Sistema. En todo caso, corresponderá a la Jurisdicción Ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de que trata el Libro Segundo, Capítulo Quinto, Título Décimo del Código Penal, cuando ellos se cometan sobre bienes o activos que no hayan sido incluidos en el inventario definitivo acordado y elaborado durante el tiempo que las FARC-EP permanezcan en las Zonas Veredales Transitorias de Normalización en el proceso de Dejación de Armas, y siempre que se hayan realizado actos de ejecución después de la entrega definitiva de ese inventario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Corresponderá a la Jurisdicción Ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de que trata el Libro Segundo, Capítulo Quinto, Título Décimo del Código Penal, cuando ellos se cometan por no combatientes, financiadores o agentes del Estado respecto de bienes inmuebles que hayan sido adquiridos mediante despojo o abandono forzado, siempre que por parte de aquellos se hayan realizado actos de ejecución después de la entrada en vigencia del presente Acto Legislativo.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La JEP al adoptar sus resoluciones o sentencias hará una calificación jurídica propia del Sistema respecto a las conductas objeto del mismo, calificación que se basará en el Código Penal colombiano y/o en las normas de Derecho Internacional en materia de Derechos Humanos (DIDH), Derecho Internacional Humanitario (DIH) o Derecho Penal Internacional (DPI), siempre con aplicación obligatoria del principio de favorabilidad.
                </p>
                <p>
                    Para acceder al tratamiento especial previsto en el componente de Justicia del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición (SIVJRNR) es necesario aportar verdad plena, reparar a las víctimas y garantizar la no repetición. Aportar verdad plena significa relatar, cuando se disponga de los elementos para ello, de manera exhaustiva y detallada las conductas cometidas y las circunstancias de su comisión, así como las informaciones necesarias y suficientes para atribuir responsabilidades, para así garantizar la satisfacción de los derechos de las víctimas a la reparación y a la no repetición. El deber de aportar verdad no implica la obligación de aceptar responsabilidades. Quien aporte de manera dolosa información falsa, o incumpla cualquiera de las condiciones del Sistema, perderá el tratamiento especial de justicia.
                </p>
                <p>
                    La ley regulará entre otros los principios, organización, competencias entre ellas por el factor personal, procedimientos, participación de las víctimas y régimen de sanciones conforme a lo definido en el Acuerdo de Jurisdicción Especial para la Paz.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; La creación y el funcionamiento de la Jurisdicción Especial para la Paz no modificarán las normas vigentes aplicables a las personas que hayan ejercido la Presidencia de la República, de conformidad con lo establecido en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#174">
                        174
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia. En caso de que ante la JEP obre una información que comprometa a una persona que haya ejercido la Presidencia de la República, dicha información se remitirá a la Cámara de Representantes para lo de su competencia,
                    <s>
                        <span>
                            remisión que se efectuará en el momento que se considere adecuado por la JEP, después de haber realizado las verificaciones pertinentes
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Con el fin de garantizar el funcionamiento y la autonomía administrativa, presupuestal y técnica de la jurisdicción especial para la paz, el Secretario Ejecutivo y el Presidente o la instancia de gobierno de la JEP que los magistrados de la misma definan, ejercerán de manera exclusiva, y solo durante el tiempo de vigencia de la misma, todas las funciones asignadas a la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura establecidas en el Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#INICIO">
                        02
                    </a>
                    de 2015 y en la Ley
                    <a href="ley_0270_1996.html#INICIO">
                        270
                    </a>
                    de 1996 respecto al gobierno y administración de esta Jurisdicción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-6">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 6o.
                            <span>
                                COMPETENCIA PREVALENTE
                            </span>
                            .
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El componente de justicia del SIVJRNR, conforme a lo establecido en el Acuerdo Final, prevalecerá sobre las actuaciones penales, disciplinarias o administrativas por conductas cometidas con ocasión, por causa o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, al absorber la competencia exclusiva sobre dichas conductas.
                </p>
                <p>
                    Respecto a las sanciones o investigaciones disciplinarias o administrativas, incluidas las pecuniarias impuestas a personas naturales en cualquier jurisdicción, la competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz se limitará bien a anular o extinguir la responsabilidad o la sanción disciplinaria o administrativa impuesta por conductas cometidas con ocasión, por causa o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, o bien a revisar dichas sanciones, todo ello a solicitud del sancionado o investigado. En todo caso la solicitud no podrá llevar aparejada la reapertura de una investigación penal por los mismos hechos. En caso de que se solicite la revisión de la sanción impuesta o la extinción de la sanción y responsabilidad, será competente la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz. Respecto a los investigados, será competente la Sala de definición de situaciones jurídicas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-7">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 7o.
                            <span>
                                CONFORMACIÓN
                            </span>
                            .
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Jurisdicción estará compuesta por la Sala de Reconocimiento de Verdad, de Responsabilidad y de Determinación de los Hechos y Conductas, la Sala de Definición de las situaciones jurídicas, salas que desarrollarán su trabajo conforme a criterios de priorización elaborados a partir de la gravedad y representatividad de los delitos y del grado de responsabilidad en los mismos; la Sala de Amnistía o Indulto; el Tribunal para la Paz; la Unidad de Investigación y Acusación, y la Secretaría Ejecutiva. La Jurisdicción contará además con un Presidente.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; El Tribunal para la Paz es el órgano de cierre y la máxima instancia de la Jurisdicción Especial para la Paz. Estará conformado por dos secciones de primera instancia, una Sección de Revisión de Sentencias, una Sección de Apelación y la Sección de Estabilidad y Eficacia. El Tribunal para la Paz estará conformado por un mínimo de 20 magistrados colombianos titulares. Además, se contará con 4 juristas expertos extranjeros que intervendrán. Excepcionalmente, a solicitud de las personas sometidas a su jurisdicción o de oficio, la Sección que vaya a conocer el caso pedirá la intervención, como amicus curiae, de hasta 2 juristas extranjeros de reconocido prestigio. Estos últimos actuarán con la única finalidad de aportar un concepto o amicus curiae sobre la materia del caso bajo estudio, con el fin de obtener elementos de juicio o informaciones relevantes al caso.
                    <s>
                        <span>
                            Cuando se requiera la intervención de los juristas extranjeros, estos participarán en los debates de la Sección en la que se hubiera requerido su intervención, en las mismas condiciones que los magistrados, pero sin derecho de voto
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Las Salas de reconocimiento de verdad, de responsabilidad y de determinación de los hechos y conductas; de definición de las situaciones jurídicas; y de amnistía o indulto estarán conformadas por un total de 18 magistrados colombianos. Además, se contará con 6 juristas expertos extranjeros. Excepcionalmente, a solicitud de las personas sometidas a su jurisdicción o de oficio, la Sala que vaya a conocer el caso pedirá la intervención, como amicus curiae, de hasta 2 juristas extranjeros de reconocido prestigio, con el fin de emitir un concepto o amicus curiae sobre la materia del caso bajo estudio, con el fin de obtener elementos de juicio o informaciones relevantes al caso.
                    <s>
                        <span>
                            Cuando se requiera la intervención de los juristas extranjeros, estos participarán en los debates de la Sala en la que hubiera requerido su intervención, en las mismas condiciones que los magistrados, pero sin derecho de voto.
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    Además, estarán a disposición de la JEP 13 magistrados colombianos adicionales en calidad de magistrados suplentes o sustitutos, y 4 juristas expertos extranjeros para intervenir como amicus curiae suplentes o sustitutos. En caso de que se requiera, el pleno de magistrados de la Jurisdicción hará los nombramientos necesarios de la lista de magistrados suplentes o sustitutos o de la lista de juristas extranjeros suplentes o sustitutos, seleccionados por el Comité de Escogencia.
                </p>
                <p>
                    La Unidad de Investigación y Acusación realizará las investigaciones correspondientes y adelantará el ejercicio de la acción penal ante el Tribunal para la Paz, para lo cual podrá solicitar la colaboración de la Fiscalía General de la Nación y establecer acuerdos de cooperación con esta. Igualmente podrá solicitar a otros órganos competentes del Estado o a organizaciones de Derechos Humanos y de víctimas, que informen respecto de hechos sobre los cuales no se cuente con información suficiente. La Unidad contará con un equipo de investigación especial para casos de violencia sexual. El Director de la Unidad será escogido por el Comité de Escogencia señalado en el parágrafo de este artículo. La Unidad estará integrada por un mínimo de 16 fiscales colombianos. Los fiscales serán nombrados y posesionados por el Director de la Unidad, quien tendrá plena autonomía para seleccionarlos y nombrarlos, así como a los demás profesionales que requiera para hacer parte de la Unidad.
                </p>
                <p>
                    Los magistrados y fiscales no tendrán que ser funcionarios de carrera y no se les aplicará ninguna limitación de edad como requisito para su designación o permanencia en el cargo. Igualmente, no se les aplicará el sistema de carrera ni tendrán que pertenecer a la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    Para ser elegido Magistrado del Tribunal para la Paz deberán reunirse los requisitos señalados en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#232">
                        232
                    </a>
                    de la Constitución Política, salvo en lo relacionado con el límite de edad.
                </p>
                <p>
                    Para ser elegido Magistrado de Sala deberán reunirse los mismos requisitos que se requieren para ser Magistrado de Tribunal Superior de Distrito Judicial.
                </p>
                <p>
                    La Secretaría Ejecutiva se encargará de la administración, gestión y ejecución de los recursos de la Jurisdicción Especial para la Paz. El Secretario Ejecutivo podrá adoptar medidas cautelares anticipadas para preservar documentos relacionados con el conflicto armado, conforme a la ley.
                </p>
                <p>
                    Todas las sentencias del Tribunal para la Paz, así como las resoluciones de las Salas de la JEP que definan situaciones jurídicas, harán tránsito a cosa juzgada cuando estén en firme y se garantizará su inmutabilidad.
                </p>
                <p>
                    La Jurisdicción deberá ser conformada con criterios de participación equitativa entre hombres y mujeres, garantías de no discriminación y respeto a la diversidad étnica y cultural.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los magistrados de la JEP, el director de la Unidad de Investigación y Acusación, los juristas expertos extranjeros que actuarán en calidad de amicus curiae, el Secretario Ejecutivo de la JEP, el Presidente o Presidenta inicial de la JEP, los comisionados de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición, y el director de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado serán seleccionados por un Comité de Escogencia que gozará de autonomía e independencia y que será conformado por reglamento expedido por el Gobierno nacional. El Secretario Ejecutivo de la JEP será designado por el Responsable del Mecanismo de Monitoreo y Verificación de la Organización de Naciones Unidas y confirmado por el Comité de Escogencia.
                </p>
                <p>
                    Los miembros del Comité de Escogencia no asumirán ninguna responsabilidad personal por la selección de los magistrados, comisionados y demás funcionarios que deben escoger en virtud de este artículo transitorio. En relación con los funcionarios de la JEP, el Secretario Ejecutivo nominará a las personas seleccionadas por el Comité, quienes se posesionarán ante el Presidente de la República.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Mientras se cumple el procedimiento previsto para el nombramiento definitivo del Secretario Ejecutivo de la JEP la función de verificación del cumplimiento de los requisitos para la libertad transitoria, anticipada y condicionada o la privación de la libertad en Unidad Militar o Policial de los miembros de la Fuerza Pública, será cumplida por la persona que ha sido designada como Secretario Ejecutivo de la Jurisdicción Especial para la Paz por el responsable del Mecanismo de Monitoreo y Verificación de la Organización de Naciones Unidas (ONU), según comunicación del 26 de enero de 2017. Estas funciones de Secretario Ejecutivo comenzarán a desarrollarse por esta persona desde la entrada en vigencia del presente acto legislativo, sin necesidad de que entre en funcionamiento la JEP.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-8">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 8o.
                            <span>
                                ACCIONES DE TUTELA CONTRA ACCIONES U OMISIONES DE LA JEP.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La acción de tutela procederá contra las acciones u omisiones de los órganos de la Jurisdicción Especial para la Paz, que hayan violado, violen o amenacen los derechos fundamentales.
                </p>
                <p>
                    La acción de tutela en contra de las providencias judiciales que profiera la JEP procederá solo por una manifiesta vía de hecho o cuando la afectación del derecho fundamental sea consecuencia directa por deducirse de su parte resolutiva y se hubieran agotado todos los recursos al interior de la Jurisdicción Especial para la Paz, no existiendo mecanismo idóneo para reclamar la protección del derecho vulnerado o amenazado. En el caso de violaciones que se realicen por afectación al debido proceso, deberá interponerse tras haber agotado el recurso procedente ante los órganos de la JEP.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Las peticiones de acción de tutela deberán ser presentadas ante el Tribunal para la Paz, único competente para conocer de ellas. La primera instancia será decidida por la Sección de Revisión. La segunda por la Sección de Apelaciones. El fallo de tutela podrá ser revisado por la Corte Constitucional
                    <s>
                        <span>
                            de conformidad con las siguientes reglas
                        </span>
                    </s>
                    <span>
                        :
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Las sentencias de revisión serán proferidas por la Sala Plena de la Corte Constitucional.
                    <s>
                        <span>
                            Si esta encuentra que el derecho invocado ha sido vulnerado, así lo declarará precisando en qué consiste la violación, sin anular, invalidar o dejar sin efectos la decisión del órgano de la Jurisdicción Especial para la Paz ni tampoco excluirse los hechos y conductas analizados en la acción de tutela de la competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz. La sentencia será remitida al Tribunal para la Paz para que adopte la decisión que corresponda respetando el derecho amparado. La providencia, resolución o acto del órgano de la JEP expedido en cumplimento de la sentencia de la Corte Constitucional no podrá ser objeto de una nueva acción de tutela.
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-9">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 9o.
                            <span>
                                ASUNTOS DE COMPETENCIA.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-10">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 10.
                            <span>
                                REVISIÓN DE SENTENCIAS Y PROVIDENCIAS.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A petición del condenado la JEP podrá revisar las decisiones sancionatorias de la Procuraduría General de la Nación o de la Contraloría General de la República y las sentencias proferidas por otra jurisdicción por: variación de la calificación jurídica conforme al artículo transitorio
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#TRANSITORIO ACL01017-5">
                        5
                    </a>
                    o y al inciso primero del artículo transitorio
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#TRANSITORIO ACL01017-22">
                        22
                    </a>
                    ; por aparición de nuevos hechos que no pudieron ser tenidos en cuenta con anterioridad; o cuando surjan pruebas no conocidas o sobrevinientes no conocidas al tiempo de la condena, todo lo anterior por conductas cometidas por causa, con ocasión o en relación directa o indirecta con el conflicto, o con la protesta social, siempre que se cumplan las condiciones del Sistema.
                </p>
                <p>
                    La revisión de sentencias por la JEP no tendrá nunca como consecuencia la exigencia de responsabilidad de ningún tipo a los jueces que las hubieran proferido como consecuencia del contenido de las mismas, sin perjuicio de la responsabilidad a la que haya lugar por favorecer indebidamente intereses propios o ajenos.
                </p>
                <p>
                    La Corte Suprema de Justicia será la competente para la revisión de las sentencias que haya proferido. Únicamente para quienes hubieran sido condenados teniendo en cuenta su condición de combatientes podrá solicitarse la revisión de las anteriores sentencias ante la Sección de Revisión de la JEP. Para los solos efectos de la revisión de sentencias por parte de la Sección de Revisión de la JEP, se entenderá por combatiente a todos los miembros de la Fuerza Pública y a los miembros de las FARC-EP conforme a los listados entregados por dicho grupo y verificados según lo establecido en el Acuerdo Final o a quien haya sido señalado como tal en una sentencia en firme.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-11">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 11.
                            <span>
                                SUSTITUCIÓN DE LA SANCIÓN PENAL.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando no proceda la renuncia a la persecución penal, la Sala de Revisión del Tribunal para la Paz, a solicitud de la Sala de Definición de Situaciones Jurídicas, decidirá sobre la sustitución de la sanción penal proferida por la justicia ordinaria, imponiendo las sanciones propias o alternativas de la Jurisdicción Especial para la Paz, siempre y cuando el condenado reconozca verdad completa, detallada y exhaustiva, dependiendo del momento en el que efectúe tal reconocimiento, y siempre que cumpla las demás condiciones del sistema respecto a la satisfacción de los derechos de las víctimas a la reparación y a la no repetición. Dicha sustitución nunca podrá agravar la sanción previamente impuesta.
                </p>
                <p>
                    Cuando la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz verifique que el componente de restricción de libertades y derechos que habría de imponerse ya se ha cumplido, así lo declarará en la providencia de sustitución. De lo contrario, ordenará la ejecución de la sanción propia o alternativa del Sistema. En todo caso, la Sección de Revisión ordenará la ejecución del componente restaurativo de la sanción en caso de que proceda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-12">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 12.
                            <span>
                                PROCEDIMIENTO Y REGLAMENTO.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los magistrados que integran la JEP estarán facultados para elaborar las normas procesales que regirán esta jurisdicción y que deberán ser presentadas por el Gobierno nacional al Congreso de la República, incluido el régimen disciplinario aplicable a sus funcionarios que no sean magistrados. Estas normas deberán garantizar los principios de imparcialidad, independencia judicial, debida motivación, publicidad, debido, proceso, contradicción, derecho a la defensa, presunción de inocencia, favorabilidad, libertad de escoger abogado acreditado para ejercer en cualquier país, participación de las víctimas como intervinientes según los estándares nacionales e internacionales y los parámetros establecidos en el Acuerdo Final y doble instancia en el marco de un modelo adversarial. También regularán los parámetros que deberán ser utilizados por la JEP para evaluar si se han presentado o no incumplimientos de las condiciones del sistema, así como la forma de graduar en cada caso las consecuencias que tales incumplimientos acarrean, siempre dentro de los parámetros fijados en el Acuerdo Final.
                </p>
                <p>
                    &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; El Procurador General de la Nación, por sí o por sus delegados y agentes,
                    <s>
                        <span>
                            a solicitud de alguno de los magistrados de la sección que conozca del caso
                        </span>
                    </s>
                    , podrá intervenir en las diligencias
                    <s>
                        <span>
                            que el magistrado establezca
                        </span>
                    </s>
                    , para la defensa de los derechos fundamentales de las víctimas en los procesos que se sigan ante la Jurisdicción Especial para la Paz.
                </p>
                <p>
                    En los supuestos en los que la Sala de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad solicite a la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz que haga comparecer a una persona respecto de la cual hubiere fundamentos claros y suficientes que hagan presumir su participación determinante en una de las conductas que trata el numeral 40 del Punto 5.1.2 del Acuerdo Final, la Sala no podrá fundamentar su solicitud, ni la sección podrá ordenarles comparecer con base exclusivamente en los informes recibidos por la JEP, sino que deberán corroborarlos a través de otras pruebas.
                </p>
                <p>
                    Cuando un testigo declare contra alguna persona por conductas de competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz a cambio de obtener beneficios procesales o punitivos de cualquier naturaleza, el valor probatorio de su testimonio estará supeditado a que el contenido del mismo sea corroborado por otras pruebas.
                </p>
                <p>
                    En las actuaciones que adelanten los órganos de la Jurisdicción Especial para la Paz no se podrá presumir el carácter masivo o sistemático de las conductas punibles investigadas, ni que el hecho ha sido cometido como parte de un plan o política o como parte de la comisión en gran escala de tales crímenes; todo ello deberá acreditarse de conformidad con prueba legalmente producida.
                </p>
                <p>
                    Sin incluir normas procesales, los magistrados de la JEP adoptarán, en el ejercicio de su autonomía, el reglamento de funcionamiento y organización de la JEP, respetando los principios de imparcialidad, independencia y las garantías del debido proceso, evitando cualquier nueva victimización y prestando el debido apoyo a las víctimas conforme a lo establecido en los estándares internacionales pertinentes. El reglamento precisará las funciones del Presidente y del Secretario Ejecutivo, así como las relaciones entre ellos y los demás órganos de la JEP, establecerá un mecanismo para la integración de la Sección del Tribunal para la Paz que garantice la estabilidad, eficacia y cumplimiento de las resoluciones y sentencias de la JEP, fijará el procedimiento que esta deba aplicar para el desarrollo de sus funciones y señalará los mecanismos de rendición de cuentas sobre la gestión de la JEP, a cargo de su Secretaría Ejecutiva, siempre que no menoscaben su autonomía.
                </p>
                <p>
                    La ley determinará qué actuaciones procesales de las que corresponde desarrollar a las Salas de la JEP deben estar protegidas por la reserva con el fin de garantizar los derechos fundamentales al buen nombre y a la intimidad de todos aquellos cuyas conductas sean competencia de la JEP.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las normas que regirán la Jurisdicción Especial de Paz, incluirán garantías procesales, sustanciales, probatorias y de acceso, encaminadas a que las víctimas puedan satisfacer sus derechos a la verdad, justicia y reparación en el marco de la JEP con medidas diferenciales y especiales para quienes se consideren sujetos de especial protección constitucional. Igualmente, deberán garantizar los principios de tratamiento penal especial condicionado a la garantía de los derechos de las víctimas, centralidad de las víctimas, integralidad, debido proceso, no regresividad en el reconocimiento de derechos y enfoque diferencial y de género.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-13">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 13.
                            <span>
                                SANCIONES
                            </span>
                            .
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las sanciones que imponga la JEP tendrán como finalidad esencial satisfacer los derechos de las víctimas y consolidar la paz. Deberán tener la mayor función restaurativa y reparadora del daño causado, siempre en relación con el grado de reconocimiento de verdad y responsabilidad. Las sanciones podrán ser propias, alternativas u ordinarias y en todos los casos se impondrán en los términos previstos en los numerales 60, 61, 62 y en el listado de sanciones del subpunto 5.1.2 del Acuerdo Final.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-14">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 14.
                            <span>
                                RÉGIMEN SANCIONATORIO DE LOS MAGISTRADOS DE LA JEP
                            </span>
                            .
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los magistrados de la JEP estarán sometidos al mismo régimen especial penal previsto para los magistrados de la Corte Suprema de Justicia, así como al régimen disciplinario previsto por la ley para jueces y magistrados de las otras jurisdicciones. En todo caso, no podrá exigírseles en ningún tiempo responsabilidad por los votos y opiniones emitidas en sus providencias judiciales, proferidas en ejercicio de su independencia funcional, sin perjuicio de la responsabilidad a la que haya lugar por favorecer indebidamente intereses propios o ajenos.
                    <s>
                        <b>
                            Una comisión integrada por un magistrado de cada Sala y un magistrado de cada Sección del Tribunal para la Paz que será elegida conforme al reglamento de la JEP, adoptará las medidas disciplinarias que correspondan conforme a la ley
                        </b>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    Los magistrados de la Jurisdicción Especial para la Paz estarán sometidos a las causales de impedimentos definidas por la ley procesal penal vigente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-15">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 15.
                            <span>
                                ENTRADA EN FUNCIONAMIENTO Y PLAZO PARA LA CONCLUSIÓN DE LAS FUNCIONES DE LA JEP.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La JEP entrará en funcionamiento a partir de la aprobación de este Acto Legislativo sin necesidad de ninguna norma de desarrollo, sin perjuicio de la aprobación posterior de las normas de procedimiento y lo que establezca el reglamento de dicha jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    El plazo para la conclusión de las funciones de la JEP consistentes en la presentación de acusaciones por la Unidad de Investigación y Acusación, de oficio o como consecuencia de las resoluciones de la Sala de Reconocimiento de Verdad, de Responsabilidad y Determinación de los Hechos y las Conductas, será de 10 años contados a partir de la entrada efectiva en funcionamiento de la totalidad de salas y secciones de la JEP, y un plazo posterior de 5 años más para concluir su actividad jurisdiccional, plazo este último que de ser necesario podrá ser prorrogado mediante ley, para concluir su actividad, a solicitud de los magistrados de la JEP. El plazo para recibir informes por la Sala de Reconocimiento de Verdad, de Responsabilidad y Determinación de los Hechos y las conductas será de 2 años desde que se haya constituido la totalidad de las salas y secciones de la JEP y podrá prorrogarse por la misma Sala hasta completar un periodo máximo de 3 años, salvo causa excepcional debidamente motivada en la que el plazo podrá ser moderadamente extendido por la Sala de Reconocimiento de Verdad, de Responsabilidad y Determinación de los Hechos y las Conductas.
                </p>
                <p>
                    En todo caso y sin limitación temporal alguna podrá constituirse, en cualquier momento en que resulte necesaria, la Sección de estabilidad y eficacia de resoluciones y sentencias, de conformidad con lo dispuesto en el inciso 2o. del artículo 7o. transitorio y en el inciso final del artículo 12 transitorio de este Acto Legislativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-16">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 16.
                            <span>
                                COMPETENCIA SOBRE TERCEROS.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas que sin formar parte de las organizaciones o grupos armados, hubieren contribuido de manera directa o indirecta a la comisión de delitos en el marco del conflicto, podrán acogerse a la JEP y recibir el tratamiento especial que las normas determinen, siempre que cumplan con las condiciones establecidas de contribución a la verdad, reparación y no repetición.
                </p>
                <p>
                    &lt;Incisos 2 y 3 INEXEQUIBLES&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-17">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 17.
                            <span>
                                TRATAMIENTO DIFERENCIADO PARA AGENTES DEL ESTADO.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El componente de Justicia del SIVJRNR también se aplicará respecto de los Agentes del Estado que hubieren cometido delitos relacionados con el conflicto armado y con ocasión de este, aplicación que se hará de forma diferenciada, otorgando un tratamiento equitativo, equilibrado, simultáneo y simétrico. En dicho tratamiento deberá tenerse en cuenta la calidad de garantes de derecho por parte del Estado.
                </p>
                <p>
                    Se entiende por Agentes del Estado a efectos de la Jurisdicción Especial para la Paz toda persona que al momento de la comisión de la presunta conducta criminal estuviere ejerciendo como Miembro de las Corporaciones Públicas, como empleado o trabajador del Estado o de sus Entidades Descentralizadas Territorialmente y por Servicios, que hayan participado en el diseño o ejecución de conductas delictivas, relacionadas directa o indirectamente con el conflicto armado. Para que tales conductas puedan ser consideradas como susceptibles de conocimiento por parte de la Jurisdicción Especial para la Paz, estas debieron realizarse mediante acciones u omisiones cometidas en el marco y con ocasión del conflicto armado interno, y sin ánimo de enriquecimiento personal ilícito, o en caso de que existiera, sin ser este el determinante de la conducta delictiva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV_ACL01017">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPARACIÓN INTEGRAL EN EL SISTEMA INTEGRAL DE VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-18">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 18.
                            <span>
                                REPARACIÓN INTEGRAL EN EL SISTEMA INTEGRAL DE VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En el marco del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición, el Estado garantizará el derecho a la reparación a las víctimas de graves violaciones a los derechos humanos e infracciones al Derecho Internacional Humanitario que hayan sufrido daños, individual o colectivamente con ocasión del conflicto armado. La reparación será garantizada por el Estado de manera integral, adecuada, diferenciada y efectiva, priorizando la distribución de las medidas de reparación entre las víctimas teniendo en cuenta el universo de víctimas del conflicto armado y buscando la igualdad en el acceso y la equidad en la distribución de los recursos disponibles, y dando preferencia en la atención a los sujetos de especial protección constitucional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los casos en que se aplique amnistía, indulto o renuncia a la persecución penal, no procederán acciones judiciales contra los beneficiarios de tales medidas para la indemnización de las víctimas. En todo caso, deberán contribuir al esclarecimiento de la verdad, a la reparación de las víctimas y garantizar la no repetición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO V_ACL01017">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXTRADICIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="TRANSITORIO ACL01017-19">
                            ARTÍCULO TRANSITORIO 19.
                            <span>
                                SOBRE LA EXTRADICIÓN.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; No se podrán conceder la extradición ni tomar medidas de aseguramiento con fines de extradición respecto de hechos o conductas objeto de este Sistema y en particular de la Jurisdicción Especial para la Paz, ocasionados u ocurridos durante el conflicto armado interno o con ocasión de este hasta la finalización del mismo, trátese de delitos amnistiables o de delitos no amnistiables, y en especial por ningún delito político, de rebelión o conexo con los anteriores, ya hubieran sido cometidos dentro o fuera de Colombia.
                </p>
                <p>
                    Dicha garantía de no extradición alcanza a todos los integrantes de las FARC-EP y a personas acusadas de formar parte de dicha organización, por cualquier conducta realizada con anterioridad a la firma del acuerdo final, para aquellas personas que se sometan al SIVJRNR.
                </p>
                <p>
                    Cuando se alegue, respecto de un integrante de las FARC-EP o de una persona acusada de ser integrante de dicha organización, que la conducta atribuida en la solicitud de extradición hubiere ocurrido con posterioridad a la firma del Acuerdo Final, la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz evaluará la conducta atribuida para determinar la fecha precisa de su realización y decidir el procedimiento apropiado. En el evento de que la conducta hubiere ocurrido con anterioridad a la firma del Acuerdo Final o cuando se trate de una conducta estrechamente vinculada al proceso de dejación de armas y que hubiere tenido lugar antes de concluir este, la remitirán a la Sala de Reconocimiento para lo de su competencia, en este supuesto excluyendo siempre la extradición. En caso de que la ejecución de la conducta haya comenzado con posterioridad a la firma del Acuerdo Final y no esté estrechamente vinculada al proceso de dejación de armas, la remitirá a la autoridad judicial competente para que sea investigada y juzgada en Colombia, sin excluir la posibilidad de extradición.
                </p>
                <p>
                    Únicamente respecto de conductas cometidas con anterioridad a la firma del acuerdo final, cuando exista una solicitud de extradición respecto de familiares hasta el segundo grado de consanguinidad o primero de afinidad, de integrantes de las FARC-EP o de una persona acusada o señalada en una solicitud de extradición de ser integrante de dicha organización, este supuesto podrá ser sometido a la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz para que decida si la solicitud obedece a hechos o conductas relacionados con la pertenencia, o acusación de pertenencia, a las FARC-EP del familiar del solicitado en extradición. De obedecer a esta causa, por tratarse de un señalamiento o acusación por conductas que nunca antes han sido objeto de solicitudes de extradición ni reúnen las condiciones para ello, la Sección podrá denegar la extradición y en ese caso decidir si el hecho o la conducta es competencia del SIVJRNR o si debe ser investigada o juzgada por la jurisdicción penal ordinaria colombiana. El anterior supuesto deberá ser sometido a la Sección de Revisión por cualquiera de los antiguos integrantes de las FARC-EP que hubieren suscrito el Acuerdo Final de Paz.
                </p>
                <p>
                    La JEP deberá resolver las cuestiones que se le planteen referidas a la extradición en un plazo no superior a 120 días, salvo en casos justificados que dependan de la colaboración de otras instituciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VI_ACL01017">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARTICIPACIÓN EN POLÍTICA.
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr013.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr015.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>