<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CONSTITUCION_POLITICA_1991]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            Constitución Política de la República de Colombia
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Esta versión corresponde a la segunda edición corregida de la Constitución Política de Colombia, publicada en la Gaceta Constitucional No. 116 de 20 de julio de 1991&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PREÁMBULO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El pueblo de Colombia,
                </p>
                <p>
                    en ejercicio de su poder soberano, representado por sus delegatarios a la Asamblea Nacional Constituyente, invocando la protección de Dios, y con el fin de fortalecer la unidad de la Nación y asegurar a sus integrantes la vida, la convivencia, el trabajo, la justicia, la igualdad, el conocimiento, la libertad y la paz, dentro de un marco jurídico, democrático y participativo que garantice un orden político, económico y social justo, y comprometido a impulsar la integración de la comunidad latinoamericana, decreta, sanciona y promulga la siguiente:
                </p>
                <p>
                    Constitución Política de Colombia
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 8, 12, 13, 21, 23, 24, 25, 26A, 28, 34, 35, 39, 62, 83, 84, 87, 90, 112 y 119
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel001">
                        TITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS PRINCIPIOS FUNDAMENTALES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTICULO 1o.
                    </a>
                    Colombia es un Estado social de derecho, organizado en forma de República unitaria, descentralizada, con autonomía de sus entidades territoriales, democrática, participativa y pluralista, fundada en el respeto de la dignidad humana, en el trabajo y la solidaridad de las personas que la integran y en la prevalencia del interés general.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 8, 9, 10, 12, 13, 21, 23, 24, 25, 26A, 27, 29, 31, 34, 37, 43, 46, 60, 62, 63, 69, 71, 75, 83, 84, 87, 107 y 112
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTICULO 2o.
                    </a>
                    Son fines esenciales del Estado: servir a la comunidad, promover la prosperidad general y garantizar la efectividad de los principios, derechos y deberes consagrados en la Constitución; facilitar la participación de todos en las decisiones que los afectan y en la vida económica, política, administrativa y cultural de la Nación; defender la independencia nacional, mantener la integridad territorial y asegurar la convivencia pacífica y la vigencia de un orden justo.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades de la República están instituidas para proteger a todas las personas residentes en Colombia, en su vida, honra, bienes, creencias, y demás derechos y libertades, y para asegurar el cumplimiento de los deberes sociales del Estado y de los particulares.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7, 8, 9, 12, 14, 21, 24, 27, 29, 30, 51, 53, 78 y 107
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTICULO 3o.
                    </a>
                    La soberanía reside exclusivamente en el pueblo, del cual emana el poder público. El pueblo la ejerce en forma directa o por medio de sus representantes, en los términos que la Constitución establece.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 7, 9, 10, 12, 23, 24, 26A, 30, 31, 34, 37, 46, 52, 60, 62, 63, 69, 71, 84 y 87
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTICULO 4o.
                    </a>
                    La Constitución es norma de normas. En todo caso de incompatibilidad entre la Constitución y la ley u otra norma jurídica, se aplicarán las disposiciones constitucionales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Es deber de los nacionales y de los extranjeros en Colombia acatar la Constitución y las leyes, y respetar y obedecer a las autoridades.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 8, 9, 23, 27, 62, 74, 77 y 85
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTICULO 5o.
                    </a>
                    El Estado reconoce, sin discriminación alguna, la primacía de los derechos inalienables de la persona y ampara a la familia como institución básica de la sociedad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 85
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTICULO 6o.
                    </a>
                    Los particulares sólo son responsables ante las autoridades por infringir la Constitución y las leyes. Los servidores públicos lo son por la misma causa y por omisión o extralimitación en el ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 9, 19, 30, 62, 70, 83, 84 y 87
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTICULO 7o.
                    </a>
                    El Estado reconoce y protege la diversidad étnica y cultural de la Nación colombiana.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 28, 62 y 67
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTICULO 8o.
                    </a>
                    Es obligación del Estado y de las personas proteger las riquezas culturales y naturales de la Nación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 83, 84 y 87
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTICULO 9o.
                    </a>
                    Las relaciones exteriores del Estado se fundamentan en la soberanía nacional, en el respeto a la autodeterminación de los pueblos y en el reconocimiento de los principios del derecho internacional aceptados por Colombia.
                </p>
                <p>
                    De igual manera, la política exterior de Colombia se orientará hacia la integración latinoamericana y del Caribe.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 62, 68, 75, 78, 83, 84, 88 y 112
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTICULO 10.
                    </a>
                    El castellano es el idioma oficial de Colombia. Las lenguas y dialectos de los grupos étnicos son también oficiales en sus territorios. La enseñanza que se imparta en las comunidades con tradiciones lingüísticas propias será bilingüe.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 8, 10, 40, 62, 67, 75, 84 y 87
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        TITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS DERECHOS, LAS GARANTIAS Y LOS DEBERES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel003">
                        CAPITULO 1.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS DERECHOS FUNDAMENTALES
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTICULO 11.
                    </a>
                    El derecho a la vida es inviolable. No habrá pena de muerte.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 10, 20, 21, 22, 23, 26, 26A, 27, 30, 35, 37, 51, 60, 63, 65, 82 y 112
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTICULO 12.
                    </a>
                    Nadie será sometido a desaparición forzada, a torturas ni a tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 6, 9, 10, 22 y 24
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTICULO 13.
                    </a>
                    Todas las personas nacen libres e iguales ante la ley, recibirán la misma protección y trato de las autoridades y gozarán de los mismos derechos, libertades y oportunidades sin ninguna discriminación por razones de sexo, raza, origen nacional o familiar, lengua, religión, opinión política o filosófica.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 6, 7, 9, 10, 20, 22, 24, 26, 27, 29, 34, 37, 51, 60, 63, 69, 82 y 87
                </p>
                <p>
                    El Estado promoverá las condiciones para que la igualdad sea real y efectiva y adoptará medidas en favor de grupos discriminados o marginados.
                </p>
                <p>
                    El Estado protegerá especialmente a aquellas personas que por su condición económica, física o mental, se encuentren en circunstancia de debilidad manifiesta y sancionará los abusos o maltratos que contra ellas se cometan.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTICULO 14.
                    </a>
                    Toda persona tiene derecho al reconocimiento de su personalidad jurídica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15.
                    </a>
                    Todas las personas tienen derecho a su intimidad personal y familiar y a su buen nombre, y el Estado debe respetarlos y hacerlos respetar. De igual modo, tienen derecho a conocer, actualizar y rectificar las informaciones que se hayan recogido sobre ellas en bancos de datos y en archivos de entidades públicas y privadas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En la recolección, tratamiento y circulación de datos se respetarán la libertad y demás garantías consagradas en la Constitución.
                </p>
                <p>
                    La correspondencia y demás formas de comunicación privada son inviolables. Sólo pueden ser interceptadas o registradas mediante orden judicial, en los casos y con las formalidades que establezca la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para efectos tributarios o judiciales y para los casos de inspección, vigilancia e intervención del Estado podrá exigirse la presentación de libros de contabilidad y demás documentos privados, en los términos que señale la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 22, 23, 30, 60, 63, 82 y 83
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTICULO 16.
                    </a>
                    Todas las personas tienen derecho al libre desarrollo de su personalidad sin más limitaciones que las que imponen los derechos de los demás y el orden jurídico.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 9, 10 y 51
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTICULO 17.
                    </a>
                    Se prohíben la esclavitud, la servidumbre y la trata de seres humanos en todas sus formas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Antecedentes&gt;
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5 y 5
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTICULO 18.
                    </a>
                    Se garantiza la libertad de conciencia. Nadie será molestado por razón de sus convicciones o creencias ni compelido a revelarlas ni obligado a actuar contra su conciencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 9, 12, 24, 26A, 27, 30, 31, 35, 51 y 78
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTICULO 19.
                    </a>
                    Se garantiza la libertad de cultos. Toda persona tiene derecho a profesar libremente su religión y a difundirla en forma individual o colectiva.
                </p>
                <p>
                    Todas las confesiones religiosas e iglesias son igualmente libres ante la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTICULO 20.
                    </a>
                    Se garantiza a toda persona la libertad de expresar y difundir su pensamiento y opiniones, la de informar y recibir información veraz e imparcial, y la de fundar medios masivos de comunicación.
                </p>
                <p>
                    Estos son libres y tienen responsabilidad social. Se garantiza el derecho a la rectificación en condiciones de equidad. No habrá censura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 5, 9, 10, 21, 22, 24, 25, 26A, 27, 29, 34, 60, 96, 110 y 112
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTICULO 21.
                    </a>
                    Se garantiza el derecho a la honra. La ley señalará la forma de su protección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 83
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTICULO 22.
                    </a>
                    La paz es un derecho y un deber de obligatorio cumplimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 25, 31, 51, 75, 82 y 87
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="22A">
                            ARTÍCULO 22A.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_05_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 5 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Como una garantía de No Repetición y con el fin de contribuir a asegurar el monopolio legítimo de la fuerza y del uso de las armas por parte del Estado, y en particular de la Fuerza Pública, en todo el territorio, se prohíbe la creación, promoción, instigación, organización, instrucción, apoyo, tolerancia, encubrimiento o favorecimiento, financiación o empleo oficial y/o privado de grupos civiles armados organizados con fines ilegales de cualquier tipo, incluyendo los denominados autodefensas, paramilitares, así como sus redes de apoyo, estructuras o prácticas, grupos de seguridad con fines ilegales u otras denominaciones equivalentes.
                </p>
                <p>
                    La ley regulará los tipos penales relacionados con estas conductas, así como las sanciones disciplinarias y administrativas correspondientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTICULO 23.
                    </a>
                    Toda persona tiene derecho a presentar peticiones respetuosas a las autoridades por motivos de interés general o particular y a obtener pronta resolución. El legislador podrá reglamentar su ejercicio ante organizaciones privadas para garantizar los derechos fundamentales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 9, 10, 12, 26A, 27, 34, 51 y 52
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTICULO 24.
                    </a>
                    Todo colombiano, con las limitaciones que establezca la ley, tiene derecho a circular libremente por el territorio nacional, a entrar y salir de él, y a permanecer y residenciarse en Colombia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 24, 31 y 51
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTICULO 25.
                    </a>
                    El trabajo es un derecho y una obligación social y goza, en todas sus modalidades, de la especial protección del Estado. Toda persona tiene derecho a un trabajo en condiciones dignas y justas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 6, 9, 11, 12, 18, 21, 22, 23, 24, 26, 26A, 29, 30, 31 45, 51, 60, 63, 72, 85, 99 y 101
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTICULO 26.
                    </a>
                    Toda persona es libre de escoger profesión u oficio. La ley podrá exigir títulos de idoneidad. Las autoridades competentes inspeccionarán y vigilarán el ejercicio de las profesiones. Las ocupaciones, artes y oficios que no exijan formación académica son de libre ejercicio, salvo aquellas que impliquen un riesgo social.
                </p>
                <p>
                    Las profesiones legalmente reconocidas pueden organizarse en colegios. La estructura interna y el funcionamiento de éstos deberán ser democráticos.
                </p>
                <p>
                    La ley podrá asignarles funciones públicas y establecer los debidos controles.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 6, 12, 25, 34, 71 y 99
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTICULO 27.
                    </a>
                    El Estado garantiza las libertades de enseñanza, aprendizaje, investigación y cátedra.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 5, 12, 21, 23 y 34
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTICULO 28.
                    </a>
                    Toda persona es libre. Nadie puede ser molestado en su persona o familia, ni reducido a prisión o arresto, ni detenido, ni su domicilio registrado, sino en virtud de mandamiento escrito de autoridad judicial competente, con las formalidades legales y por motivo previamente definido en la ley.
                </p>
                <p>
                    La persona detenida preventivamente será puesta a disposición del juez competente dentro de las treinta y seis horas siguientes, para que éste adopte la decisión correspondiente en el término que establezca la ley.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso podrá haber detención, prisión ni arresto por deudas, ni penas y medidas de seguridad imprescriptibles.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 6, 9, 12, 22, 29, 34, 51 y 60
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTICULO 29.
                    </a>
                    El debido proceso se aplicará a toda clase de actuaciones judiciales y administrativas.
                </p>
                <p>
                    Nadie podrá ser juzgado sino conforme a leyes preexistentes al acto que se le imputa, ante juez o tribunal competente y con observancia de la plenitud de las formas propias de cada juicio.
                </p>
                <p>
                    En materia penal, la ley permisiva o favorable, aun cuando sea posterior, se aplicará de preferencia a la restrictiva o desfavorable.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Toda persona se presume inocente mientras no se la haya declarado judicialmente culpable. Quien sea sindicado tiene derecho a la defensa y a la asistencia de un abogado escogido por él, o de oficio, durante la investigación y el juzgamiento; a un debido proceso público sin dilaciones injustificadas; a presentar pruebas y a controvertir las que se alleguen en su contra; a impugnar la sentencia condenatoria, y a no ser juzgado dos veces por el mismo hecho.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Es nula, de pleno derecho, la prueba obtenida con violación del debido proceso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 10, 12, 20, 23, 24, 25, 26, 27, 29, 30, 34, 51, 60, 65, 74, 75, 82 y 83
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTICULO 30.
                    </a>
                    Quien estuviere privado de su libertad, y creyere estarlo ilegalmente, tiene derecho a invocar ante cualquier autoridad judicial, en todo tiempo, por sí o por interpuesta persona, el Habeas Corpus, el cual debe resolverse en el término de treinta y seis horas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 6, 12, 26A, 51, 60, 74, 82 y 83
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTICULO 31.
                    </a>
                    Toda sentencia judicial podrá ser apelada o consultada, salvo las excepciones que consagre la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El superior no podrá agravar la pena impuesta cuando el condenado sea apelante único.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 65
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTICULO 32.
                    </a>
                    El delincuente sorprendido en flagrancia podrá ser aprehendido y llevado ante el juez por cualquier persona. Si los agentes de la autoridad lo persiguieren y se refugiare en su propio domicilio, podrán penetrar en él, para el acto de la aprehensión; si se acogiere a domicilio ajeno, deberá preceder requerimiento al morador.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 12, 20 y 65
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>