<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CONSTITUCION_POLITICA_1991_PR006]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="184">
                        ARTICULO 184.
                    </a>
                    La pérdida de la investidura será decretada por el Consejo de Estado de acuerdo con la ley y en un término no mayor de veinte días hábiles, contados a partir de la fecha de la solicitud formulada por la mesa directiva de la cámara correspondiente o por cualquier ciudadano.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 8
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="185">
                        ARTICULO 185.
                    </a>
                    Los congresistas serán inviolables por las opiniones y los votos que emitan en el ejercicio del cargo, sin perjuicio de las normas disciplinarias contenidas en el reglamento respectivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="186">
                        ARTICULO 186.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2018.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Acto Legislativo 1 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; De los delitos que cometan los Congresistas, conocerá en forma privativa la Corte Suprema de Justicia, única autoridad que podrá ordenar su detención. En caso de flagrante delito deberán ser aprehendidos y puestos inmediatamente a disposición de la misma corporación.
                </p>
                <p>
                    Corresponderá a la Sala Especial de Instrucción de la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia investigar y acusar ante la Sala Especial de Primera Instancia de la misma Sala Penal a los miembros del Congreso por los delitos cometidos.
                </p>
                <p>
                    Contra las sentencias que profiera la Sala Especial de Primera Instancia de la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia procederá el recurso de apelación. Su conocimiento corresponderá a la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia.
                </p>
                <p>
                    La primera condena podrá ser impugnada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 7
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="187">
                        ARTICULO 187.
                    </a>
                    La asignación de los miembros del Congreso se reajustará cada año en proporción igual al promedio ponderado de los cambios ocurridos en la remuneración de los servidores de la administración central, según certificación que para el efecto expida el Contralor General de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5 y 9
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel027">
                        TITULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA RAMA EJECUTIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel028">
                        CAPITULO 1.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL PRESIDENTE DE LA REPUBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Nota Aclaratoria&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los epígrafes tanto del Título VII, como del Capítulo I, fueros corregidos por Aclaración de la Secretaría General de la Asamblea Nacional Constituyente del 6 de septiembre de 1991, publicada en la Gaceta Constitucional No. 125, del 25 de septiembre de 1991.
                </p>
                <p>
                    Los epígrafes correspondientes a los publicados en la Gaceta No. 116, son los siguientes:
                </p>
                <p>
                    TITULO VII. "LA RAMA EJECUTIVA" CAPITULO I. "EL PRESIDENTE DE LA REPUBLICA".
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="188">
                        ARTICULO 188.
                    </a>
                    El Presidente de la República simboliza la unidad nacional y al jurar el cumplimiento de la Constitución y de las leyes, se obliga a garantizar los derechos y libertades de todos los colombianos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 8, 21, 24, 31, 78 y 105
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="189">
                        ARTICULO 189.
                    </a>
                    Corresponde al Presidente de la República como Jefe de Estado, Jefe del Gobierno y Suprema Autoridad Administrativa:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Nombrar y separar libremente a los Ministros del Despacho y a los Directores de Departamentos Administrativos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Dirigir las relaciones internacionales. Nombrar a los agentes diplomáticos y consulares, recibir a los agentes respectivos y celebrar con otros Estados y entidades de derecho internacional tratados o convenios que se someterán a la aprobación del Congreso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Dirigir la fuerza pública y disponer de ella como Comandante Supremo de las Fuerzas Armadas de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Conservar en todo el territorio el orden público y restablecerlo donde fuere turbado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Dirigir las operaciones de guerra cuando lo estime conveniente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Proveer a la seguridad exterior de la República, defendiendo la independencia y la honra de la Nación y la inviolabilidad del territorio; declarar la guerra con permiso del Senado, o hacerla sin tal autorización para repeler una agresión extranjera; y convenir y ratificar los tratados de paz, de todo lo cual dará cuenta inmediata al Congreso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. Permitir, en receso del Senado, previo dictamen del Consejo de Estado, el tránsito de tropas extranjeras por el territorio de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8. Instalar y clausurar las sesiones del Congreso en cada legislatura.
                </p>
                <p>
                    9. Sancionar las leyes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    10. Promulgar las leyes, obedecerlas y velar por su estricto cumplimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    11. Ejercer la potestad reglamentaria, mediante la expedición de los decretos, resoluciones y órdenes necesarios para la cumplida ejecución de las leyes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    12. Presentar un informe al Congreso, al iniciarse cada legislatura, sobre los actos de la Administración, sobre la ejecución de los planes y programas de desarrollo económico y social, y sobre los proyectos que el Gobierno se proponga adelantar durante la vigencia de la nueva legislatura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    13. Nombrar a los presidentes, directores o gerentes de los establecimientos públicos nacionales y a las personas que deban desempeñar empleos nacionales cuya provisión no sea por concurso o no corresponda a otros funcionarios o corporaciones, según la Constitución o la ley.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el Gobierno tiene la facultad de nombrar y remover libremente a sus agentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    14. Crear, fusionar o suprimir, conforme a la ley, los empleos que demande la administración central, señalar sus funciones especiales y fijar sus dotaciones y emolumentos. El Gobierno no podrá crear, con cargo al Tesoro, obligaciones que excedan el monto global fijado para el respectivo servicio en la ley de apropiaciones iniciales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    15. Suprimir o fusionar entidades u organismos administrativos nacionales de conformidad con la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    16. Modificar la estructura de los Ministerios, Departamentos Administrativos y demás entidades u organismos administrativos nacionales, con sujeción a los principios y reglas generales que defina la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    17. Distribuir los negocios según su naturaleza, entre Ministerios, Departamentos Administrativos y Establecimientos Públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    18. Conceder permiso a los empleados públicos nacionales que lo soliciten, para aceptar, con carácter temporal, cargos o mercedes de gobiernos extranjeros.
                </p>
                <p>
                    19. Conferir grados a los miembros de la fuerza pública y someter para aprobación del Senado los que correspondan de acuerdo con el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#173">
                        173
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    20. Velar por la estricta recaudación y administración de las rentas y caudales públicos y decretar su inversión de acuerdo con las leyes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    21. Ejercer la inspección y vigilancia de la enseñanza conforme a la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    22. Ejercer la inspección y vigilancia de la prestación de los servicios públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    23. Celebrar los contratos que le correspondan con sujeción a la Constitución y la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    24. Ejercer, de acuerdo con la ley, la inspección, vigilancia y control sobre las personas que realicen actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquier otra relacionada con el manejo, aprovechamiento o inversión de recursos captados del público. Así mismo, sobre las entidades cooperativas y las sociedades mercantiles.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    25. Organizar el Crédito Público; reconocer la deuda nacional y arreglar su servicio; modificar los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas; regular el comercio exterior; y ejercer la intervención en las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquier otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de recursos provenientes del ahorro de terceros de acuerdo con la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    26. Ejercer la inspección y vigilancia sobre instituciones de utilidad común para que sus rentas se conserven y sean debidamente aplicadas y para que en todo lo esencial se cumpla con la voluntad de los fundadores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    27. Conceder patente de privilegio temporal a los autores de invenciones o perfeccionamientos útiles, con arreglo a la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    28. Expedir cartas de naturalización, conforme a la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 7, 8, 9, 10, 20, 22, 23, 24, 27, 28, 30, 62, 63, 68, 70, 78 y 105
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="190">
                        ARTICULO 190.
                    </a>
                    El Presidente de la República será elegido para un período de cuatro años, por la mitad más uno de los votos que, de manera secreta y directa, depositen los ciudadanos en la fecha y con las formalidades que determine la ley. Si ningún candidato obtiene dicha mayoría, se celebrará una nueva votación que tendrá lugar tres semanas más tarde, en la que sólo participarán los dos candidatos que hubieren obtenido las más altas votaciones. Será declarado Presidente quien obtenga el mayor número de votos.
                </p>
                <p>
                    En caso de muerte o incapacidad física permanente de alguno de los dos candidatos con mayoría de votos, su partido o movimiento político podrá inscribir un nuevo candidato para la segunda vuelta. Si no lo hace o si la falta obedece a otra causa, lo reemplazará quien hubiese obtenido la tercera votación; y así en forma sucesiva y en orden descendente.
                </p>
                <p>
                    Si la falta se produjese con antelación menor a dos semanas de la segunda vuelta, ésta se aplazará por quince días.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5, 8, 23, 27, 30, 34, 73, 78 y 105
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="191">
                        ARTICULO 191.
                    </a>
                    Para ser Presidente de la República se requiere ser colombiano por nacimiento, ciudadano en ejercicio y mayor de treinta años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7, 8, 9 y 27
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="192">
                        ARTICULO 192.
                    </a>
                    El Presidente de la República tomará posesión de su destino ante el Congreso, y prestará juramento en estos términos: "Juro a Dios y prometo al pueblo cumplir fielmente la Constitución y las leyes de Colombia".
                </p>
                <p>
                    Si por cualquier motivo el Presidente de la República no pudiere tomar posesión ante el Congreso, lo hará ante la Corte Suprema de Justicia o, en defecto de ésta, ante dos testigos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5 y 8
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="193">
                        ARTICULO 193.
                    </a>
                    Corresponde al Senado conceder licencia al Presidente de la República para separarse temporalmente del cargo.
                </p>
                <p>
                    Por motivo de enfermedad, el Presidente de la República puede dejar de ejercer el cargo, por el tiempo necesario, mediante aviso al Senado o, en receso de éste, a la Corte Suprema de Justicia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="194">
                        ARTICULO 194.
                    </a>
                    Son faltas absolutas del Presidente de la República su muerte, su renuncia aceptada, la destitución decretada por sentencia, la incapacidad física permanente y el abandono del cargo, declarados éstos dos últimos por el Senado.
                </p>
                <p>
                    Son faltas temporales la licencia y la enfermedad, de conformidad con el artículo precedente y la suspensión en el ejercicio del cargo decretada por el Senado, previa admisión pública de la acusación en el caso previsto en el numeral primero del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#175">
                        175
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7, 9, 24, 40 y 76
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="195">
                        ARTICULO 195.
                    </a>
                    El encargado del Ejecutivo tendrá la misma preeminencia y las mismas atribuciones que el Presidente, cuyas veces hace.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 76
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="196">
                        ARTICULO 196.
                    </a>
                    El Presidente de la República, o quien haga sus veces, no podrá trasladarse a territorio extranjero durante el ejercicio de su cargo, sin previo aviso al Senado o, en receso de éste, a la Corte Suprema de Justicia.
                </p>
                <p>
                    La infracción de esta disposición implica abandono del cargo.
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la República, o quien haya ocupado la Presidencia a título de encargado, no podrá salir del país dentro del año siguiente a la fecha en que cesó en el ejercicio de sus funciones, sin permiso previo del Senado.
                </p>
                <p>
                    Cuando el Presidente de la República se traslade a territorio extranjero en ejercicio de su cargo, el Ministro a quien corresponda, según el orden de precedencia legal, ejercerá bajo su propia responsabilidad las funciones constitucionales que el Presidente le delegue, tanto aquellas que le son propias como las que ejerce en su calidad de Jefe del Gobierno. El Ministro Delegatario pertenecerá al mismo partido o movimiento político del Presidente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7 y 34
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="197">
                        ARTICULO 197.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#9">
                        9
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015. El nuevo texto es el siguiente:&gt; No podrá ser elegido Presidente de la República el ciudadano que a cualquier título hubiere ejercido la Presidencia. Esta prohibición no cobija al Vicepresidente cuando la ha ejercido por menos de tres meses, en forma continua o discontinua, durante el cuatrienio. La prohibición de la reelección solo podrá ser reformada o derogada mediante referendo de iniciativa popular o asamblea constituyente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    No podrá ser elegido Presidente de la República o Vicepresidente quien hubiere incurrido en alguna de las causales de inhabilidad consagradas en los numerales 1, 4 y 7 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#179">
                        179
                    </a>
                    , ni el ciudadano que un año antes de la elección haya tenido la investidura de Vicepresidente o ejercido cualquiera de los siguientes cargos:
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Ministro, Director de Departamento Administrativo, Magistrado de la Corte Suprema de Justicia, de la Corte Constitucional, del Consejo de Estado, Comisión Nacional de Disciplina Judicial,
                    <s>
                        <span>
                            Miembro de la Comisión de Aforados
                        </span>
                    </s>
                    o del Consejo Nacional Electoral, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República, Fiscal General de la Nación, Registrador Nacional del Estado Civil, Comandantes de las Fuerzas Militares, Auditor General de la República, Director General de la Policía, Gobernador de departamento o Alcalde.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7, 8, 24 y 78
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="198">
                        ARTICULO 198.
                    </a>
                    El Presidente de la República, o quien haga sus veces, será responsable de sus actos u omisiones que violen la Constitución o las leyes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 76
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="199">
                        ARTICULO 199.
                    </a>
                    El Presidente de la República, durante el período para el que sea elegido, o quien se halle encargado de la Presidencia, no podrá ser perseguido ni juzgado por delitos, sino en virtud de acusación de la Cámara de Representantes y cuando el Senado haya declarado que hay lugar a formación de causa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 76
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel029">
                        CAPITULO 2.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL GOBIERNO
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="200">
                        ARTICULO 200.
                    </a>
                    Corresponde al Gobierno, en relación con el Congreso:
                </p>
                <p>
                    1. Concurrir a la formación de las leyes, presentando proyectos por intermedio de los ministros, ejerciendo el derecho de objetarlos y cumpliendo el deber de sancionarlos con arreglo a la Constitución.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Convocarlo a sesiones extraordinarias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Presentar el plan nacional de desarrollo y de inversiones públicas, conforme a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Enviar a la Cámara de Representantes el proyecto de presupuesto de rentas y gastos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Rendir a las cámaras los informes que éstas soliciten sobre negocios que no demanden reserva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Prestar eficaz apoyo a las cámaras cuando ellas lo soliciten poniendo a su disposición la fuerza pública, si fuere necesario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 7, 8, 62 y 108
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="201">
                        ARTICULO 201.
                    </a>
                    Corresponde al Gobierno, en relación con la Rama Judicial:
                </p>
                <p>
                    1. Prestar a los funcionarios judiciales, con arreglo a las leyes, los auxilios necesarios para hacer efectivas sus providencias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Conceder indultos por delitos políticos, con arreglo a la ley, e informar al Congreso sobre el ejercicio de esta facultad. En ningún caso estos indultos podrán comprender la responsabilidad que tengan los favorecidos respecto de los particulares.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5, 7, 8, 62 y 78
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel030">
                        CAPITULO 3.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL VICEPRESIDENTE
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="202">
                        ARTICULO 202.
                    </a>
                    El Vicepresidente de la República será elegido por votación popular el mismo día y en la misma fórmula con el Presidente de la República.
                </p>
                <p>
                    Los candidatos para la segunda votación, si la hubiere, deberán ser en cada fórmula quienes la integraron en la primera.
                </p>
                <p>
                    El Vicepresidente tendrá el mismo período del Presidente y lo reemplazará en sus faltas temporales o absolutas, aun en el caso de que éstas se presenten antes de su posesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En las faltas temporales del Presidente de la República bastará con que el Vicepresidente tome posesión del cargo en la primera oportunidad, para que pueda ejercerlo cuantas veces fuere necesario. En caso de falta absoluta del Presidente de la República, el Vicepresidente asumirá el cargo hasta el final del período.
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la República podrá confiar al Vicepresidente misiones o encargos especiales y designarlo en cualquier cargo de la rama ejecutiva.
                </p>
                <p>
                    El Vicepresidente no podrá asumir funciones de Ministro Delegatario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 8, 9, 31, 40, 41, 76, 78, 102 y 105
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="203">
                        ARTICULO 203.
                    </a>
                    A falta del Vicepresidente cuando estuviera ejerciendo la Presidencia, ésta será asumida por un Ministro en el orden que establezca la ley.
                </p>
                <p>
                    La persona que de conformidad con este artículo reemplace al Presidente, pertenecerá a su mismo partido o movimiento y ejercerá la Presidencia hasta cuando el Congreso, por derecho propio, dentro de los treinta días siguientes a la fecha en que se produzca la vacancia presidencial, elija al Vicepresidente, quien tomará posesión de la Presidencia de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 9 y 76
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="204">
                        ARTICULO 204.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2004.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para ser elegido Vicepresidente se requieren las mismas calidades que para ser Presidente de la República.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso derogado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#10">
                        10
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso derogado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#10">
                        10
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5 y 76
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="205">
                        ARTICULO 205.
                    </a>
                    En caso de falta absoluta del Vicepresidente, el Congreso se reunirá por derecho propio, o por convocatoria del Presidente de la República, a fin de elegir a quien haya de remplazarlo para el resto del período. Son faltas absolutas del Vicepresidente: su muerte, su renuncia aceptada y la incapacidad física permanente reconocida por el Congreso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 76 y 78
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel031">
                        CAPITULO 4.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS MINISTROS Y DIRECTORES DE LOS DEPARTAMENTOS ADMINISTRATIVOS
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="206">
                        ARTICULO 206.
                    </a>
                    El número, denominación y orden de precedencia de los ministerios y departamentos administrativos serán determinados por la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="207">
                        ARTICULO 207.
                    </a>
                    Para ser ministro o director de departamento administrativo se requieren las mismas calidades que para ser representante a la Cámara.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 5
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="208">
                        ARTICULO 208.
                    </a>
                    Los ministros y los directores de departamentos administrativos son los jefes de la administración en su respectiva dependencia. Bajo la dirección del Presidente de la República, les corresponde formular las políticas atinentes a su despacho, dirigir la actividad administrativa y ejecutar la ley.
                </p>
                <p>
                    Los ministros, en relación con el Congreso, son voceros del Gobierno, presentan a las cámaras proyectos de ley, atienden las citaciones que aquellas les hagan y toman parte en los debates directamente o por conducto de los viceministros.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los ministros y los directores de departamentos administrativos presentarán al Congreso, dentro de los primeros quince días de cada legislatura, informe sobre el estado de los negocios adscritos a su ministerio o departamento administrativo, y sobre las reformas que consideren convenientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las cámaras pueden requerir la asistencia de los ministros. Las comisiones permanentes, además, la de los viceministros, los directores de departamentos administrativos, el Gerente del Banco de la República, los presidentes, directores o gerentes de las entidades descentralizadas del orden nacional y la de otros funcionarios de la rama ejecutiva del poder público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 5 y 78
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel032">
                        CAPITULO 5.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA FUNCION ADMINISTRATIVA
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="209">
                        ARTICULO 209.
                    </a>
                    La función administrativa está al servicio de los intereses generales y se desarrolla con fundamento en los principios de igualdad, moralidad, eficacia, economía, celeridad, imparcialidad y publicidad, mediante la descentralización, la delegación y la desconcentración de funciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las autoridades administrativas deben coordinar sus actuaciones para el adecuado cumplimiento de los fines del Estado. La administración pública, en todos sus órdenes, tendrá un control interno que se ejercerá en los términos que señale la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Cuarta, Sentencia de Unificación Jurisprudencial, Expediente No. 11001-03-28-000-2013-00006-00(IJ) de 15 de julio de 2014, C.P. Dra. Stella Conto Díaz Del Castillo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 4, 34, 37, 62, 64 y 65
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="210">
                        ARTICULO 210.
                    </a>
                    Las entidades del orden nacional descentralizadas por servicios sólo pueden ser creadas por ley o por autorización de ésta, con fundamento en los principios que orientan la actividad administrativa.
                </p>
                <p>
                    Los particulares pueden cumplir funciones administrativas en las condiciones que señale la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La ley establecerá el régimen jurídico de las entidades descentralizadas y la responsabilidad de sus presidentes, directores o gerentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 62 y 78
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="211">
                        ARTICULO 211.
                    </a>
                    La ley señalará las funciones que el Presidente de la República podrá delegar en los ministros, directores de departamentos administrativos, representantes legales de entidades descentralizadas, superintendentes, gobernadores, alcaldes y agencias del Estado que la misma ley determine. Igualmente, fijará las condiciones para que las autoridades administrativas puedan delegar en sus subalternos o en otras autoridades.
                </p>
                <p>
                    La delegación exime de responsabilidad al delegante, la cual corresponderá exclusivamente al delegatario, cuyos actos o resoluciones podrá siempre reformar o revocar aquel, reasumiendo la responsabilidad consiguiente.
                </p>
                <p>
                    La ley establecerá los recursos que se pueden interponer contra los actos de los delegatarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Concordancias
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Concordante
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Antecedentes&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Gacetas Asamblea Constituyente de 1991: 62
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel033">
                        CAPITULO 6.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS ESTADOS DE EXCEPCION
                    </span>
                </p>
                <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>