<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_SUSTANTIVO_TRABAJO_PR007]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr006.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr008.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="201">
                        ARTICULO 201. TABLA DE ENFERMEDADES PROFESIONALES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                </p>
                <p>
                    1. Se adopta la siguiente tabla de enfermedades profesionales:
                </p>
                <p>
                    &lt;Tabla (Decreto 2566 de 2009) derogada por el artículo 5 del Decreto 1477 de 2014&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Esta tabla puede ser modificada o adicionada, en cualquier tiempo, por el Gobierno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="202">
                        ARTICULO 202. PRESUNCION DE ENFERMEDAD PROFESIONAL.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Ver Jurisprudencia Vigencia&gt; Solamente las enfermedades contempladas en la Tabla adoptada en el artículo anterior se presumen profesionales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="203">
                        ARTICULO 203. CONSECUENCIAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_1295_1994_pr002.html#98">
                        98
                    </a>
                    del Decreto 1295 de 1994.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="204">
                        ARTICULO 204. PRESTACIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_1295_1994_pr002.html#98">
                        98
                    </a>
                    del Decreto 1295 de 1994.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="205">
                        ARTICULO 205. PRIMEROS AUXILIOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. El {empleador} debe prestar al accidentado los primeros auxilios, aun cuando el accidente sea debido a provocación deliberada o culpa grave de la víctima.
                </p>
                <p>
                    2. Todo {empleador} debe tener en su establecimiento los medicamentos necesarios para las atenciones de urgencias en casos de accidentes o ataque súbito de enfermedad, de acuerdo con la reglamentación que dicte la Oficina Nacional de Medicina e Higiene Industrial (Hoy División de Salud Ocupacional).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="206">
                        ARTICULO 206. ASISTENCIA INMEDIATA.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El {empleador} debe proporcionar sin demora al trabajador accidentado o que padezca enfermedad profesional, la asistencia médica y farmacéutica necesaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="207">
                        ARTICULO 207. CONTRATACION DE LA ASISTENCIA.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                </p>
                <p>
                    1. El {empleador} puede contratar libremente la asistencia médica que debe suministrar según lo dispuesto en este Capítulo, pero, en todo caso, con un médico graduado o facultado legalmente para ejercer su profesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. &lt;Numeral modificado por el artículo 5o. de la Ley 11 de 1984. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En caso de que con peligro para la vida del lesionado o enfermo o por culpa del {empleador} se retrase el suministro de la asistencia médica, farmacéutica, hospitalaria o quirúrgica del trabajador, aquél está obligado a pagar a éste una multa equivalente a cinco (5) veces el salario mínimo diario más alto, por cada día de retardo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="208">
                        ARTICULO 208. OPOSICION DEL TRABAJADOR A LA ASISTENCIA.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El trabajador que sin justa causa se niegue a recibir la atención médica que le otorga el {empleador}, pierde el derecho a la prestación en dinero por la incapacidad que sobrevenga a consecuencia de esa negativa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="209">
                        ARTICULO 209. VALUACION DE INCAPACIDADES PERMANENTES DE ACCIDENTES DE TRABAJO.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor. Derógado tácitamente&gt; &lt;Subrogado por el artículo 1 del Decreto 776 de 1987. Dada la extención del texto, no se transcribe a continuación.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="210">
                        ARTICULO 210. APLICACION DE LA TABLA.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor. Derógado tácitamente&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="211">
                        ARTICULO 211. CASOS NO COMPRENDIDOS EN LA TABLA.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor. Derógado tácitamente&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="212">
                        ARTICULO 212. PAGO DE LA PRESTACION POR MUERTE.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                </p>
                <p>
                    1. La calidad de beneficiario de la prestación establecida en el ordinal e) del artículo
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#204">
                        204
                    </a>
                    se demuestra mediante la prestacion de las copias de las partidas eclesiásticas o registros civiles o de las pruebas supletorias que admite la ley, más una información sumaria de testigos que acrediten quienes son los únicos beneficiarios, declarándolos por su número y nombres precisos y la razón de serlo. Comprobada así dicha calidad y hecho el pago a quienes resulten beneficiarios, el {empleador} respectivo se considera exonerado de su obligación, y en caso de que posteriormente aparecieren otros beneficiarios, aquellos que hubieren recibido el valor de la prestación están solidariamente obligados a satisfacer a los nuevos beneficiarios las cuotas que les correspondan.
                </p>
                <p>
                    2. Antes de hacerse el pago de la prestación el {empleador} que la hubiera reconocido debe dar aviso público, con treinta (30) días de anticipación, indicando el nombre del fallecido y de las personas que se hubieren acreditado como beneficiarios. Tal aviso debe darse en la prensa del lugar por dos (2) veces a lo menos, y en donde no existieren publicaciones periódicas, por medio de una nota al Alcalde del Municipio, quien la dará a conocer por bando en dos días de concurso. Este aviso tiene por objeto permitir que todo posible beneficiario se presente a reclamar.
                </p>
                <p>
                    3. En el caso del último inciso del ordinal e) del artículo
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#204">
                        204
                    </a>
                    , la dependencia económica se acredita por los medios probatorios ordinarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="213">
                        ARTICULO 213. MUERTE POSTERIOR AL ACCIDENTE O ENFERMEDAD.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                </p>
                <p>
                    1. Cuando la muerte del trabajador ocurriere como consecuencia y efecto natural del accidente de trabajo o de la enfermedad profesional, dentro de los dos (2) años siguientes a la ocurrencia del accidente o al diagnóstico de la enfermedad, el {empleador} a cuyo servicio se realizó el riesgo debe pagar la prestación por muerte, pero las sumas que se hubieren pagado por razón de la incapacidad permanente, total o parcial, se descontarán de la prestación por muerte.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando el trabajador hubiere recibido indemnización por gran invalidez, no habrá lugar al pago de la prestación por muerte.
                </p>
                <p>
                    3. No se aplica el inciso 1o., cuando el trabajador falleciere estando asegurado por cuenta de otra empresa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="214">
                        ARTICULO 214. SEGURO DE VIDA COMO PRESTACION POR MUERTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_1295_1994_pr002.html#98">
                        98
                    </a>
                    del Decreto 1295 de 1994.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="215">
                        ARTICULO 215. ESTADO ANTERIOR DE SALUD.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; La existencia de una entidad patológica anterior (idiosincrasia, taras, discrasias, intoxicaciones, enfermedades crónicas, etc.), no es causa para la disminución de la prestación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="216">
                        ARTICULO 216. CULPA DEL EMPLEADOR.
                    </a>
                    Cuando exista culpa suficiente comprobada del {empleador} en la ocurrencia del accidente de trabajo o de la enfermedad profesional, está obligado a la indemnización total y ordinaria por perjuicios pero del monto de ella debe descontarse el valor de las prestaciones en dinero pagadas en razón de las normas consagradas en este Capítulo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="217">
                        ARTICULO 217. CALIFICACION DE INCAPACIDADES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                </p>
                <p>
                    1. Los facultativos contratados por los {empleadores} están obligados:
                </p>
                <p>
                    a). Al realizarse el accidente, o al diagnosticarse la enfermedad profesional, a certificar si el trabajador queda o no incapacitado para continuar desempeñando sus labores, y
                </p>
                <p>
                    b). Al terminar la atención médica, a calificar la incapacidad que pueda resultar.
                </p>
                <p>
                    c). En caso de la muerte, a expedir el certificado de defunción dictaminado en él sobre la relación de casualidad entre la enfermedad profesional o accidente y la muerte.
                </p>
                <p>
                    2. Si el {empleador}, el trabajador, o las personas beneficiarias de la prestación no aceptaren la certificación médica de que se trata en el presente artículo, puede solicitar, sobre los puntos que rechazan, el dictamen de los médicos de la Oficina Nacional de Medicina e Higiene Industrial, o, en su defecto, de los médicos legistas. Tal dictamen es de obligatoria aceptación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="218">
                        ARTICULO 218. SALARIO BASE PARA LAS PRESTACIONES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                </p>
                <p>
                    1. Para el pago de las prestaciones en dinero establecida en este Capítulo, debe tomarse en cuenta el salario que tenga asignado el trabajador en el momento de realizarse el accidente o de diagnosticarse la enfermedad.
                </p>
                <p>
                    2. Si el salario no fuere fijo, se toma en cuenta el promedio de lo devengado por el trabajador en el año de servicios anterior al accidente o la enfermedad, o todo el tiempo de trabajo si fuere menor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="219">
                        ARTICULO 219. SEGURO POR RIESGOS PROFESIONALES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El {empleador} puede asegurar, íntegramente a su cargo, en una compañía de seguros, los riesgos por accidentes de trabajo y enfermedad profesional de sus trabajadores; pero en todo caso, el {empleador} es quien debe al trabajador o a sus beneficiarios las prestaciones que en este Capítulo se establecen.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="220">
                        ARTICULO 220. AVISO AL JUEZ SOBRE LA OCURRENCIA DEL ACCIDENTE.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt;
                </p>
                <p>
                    1. Para los efectos de información en la controversia a que pueda dar lugar el accidente, cualquiera que sean sus consecuencias, el {empleador} debe dar un aviso suscrito por él o quien lo represente, al juez del trabajo del lugar, o en su defecto al juez municipal, donde conste el día, hora y lugar del accidente, como se produjo, quienes lo presenciaron, el nombre de la víctima, el salario que devengaba el día del accidente y la descripción de la lesión o perturbación, firmada por el facultativo que asista al trabajador.
                </p>
                <p>
                    2. La información de que se trata este artículo debe darse dentro de los ocho (8) días siguientes al de la ocurrencia del accidente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="221">
                        ARTICULO 221. AVISO QUE DEBE DAR EL ACCIDENTADO.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                </p>
                <p>
                    Todo trabajador que sufra un accidente de trabajo esta en la obligación de dar inmediatamente aviso al {empleador} o a su representante. El {empleador} no es responsable de la agravación de que se presente en las lesiones o perturbaciones, por razón de no haber dado el trabajador este aviso o haberlo demorado sin justa causa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="222">
                        ARTICULO 222. REVISION DE LA CALIFICACION.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Dentro de los tres (3) años subsiguientes a la ocurrencia del accidente o al diagnóstico de la enfermedad profesional, y en caso de incapacidad permanente parcial, el trabajador puede solicitar la revisión de la calificación de la incapacidad si ésta se ha agravado, a efecto de obtener el aumento de la prestación que corresponda al grado de agravación de la incapacidad primitivamente fijada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="223">
                        ARTICULO 223. EXONERACION DE PAGO.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor y Jurisprudencia Vigencia del literal b) del Numeral 1.&gt;
                </p>
                <p>
                    1. Las normas de este capítulo no se aplican:
                </p>
                <p>
                    a). A la industria puramente familiar, que es aquella en la cual solo trabajan el jefe de familia, su cónyuge y sus descendientes.
                </p>
                <p>
                    b). &lt;Literal derogado con la entrada en vigencia del Decreto 1295 de 1994, según lo dispone la Corte Constitucional en la Sentencia
                    <a href="c-823_2006.html#1">
                        C-823-06
                    </a>
                    .&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c). A los talleres de artesanos que, trabajando personalmente en su establecimiento, no ocupen más de cinco (5) trabajadores extraños a su familia. Si son seis (6) o más los trabajadores extraños a la familia del artesano, el taller entra en la clasificación de los artículos
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#224">
                        224
                    </a>
                    a
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#226">
                        226
                    </a>
                    , según su capital.
                </p>
                <p>
                    d). Al servicio doméstico.
                </p>
                <p>
                    2. En las actividades mencionadas en el presente artículo, los {empleadores} sólo están en la obligación de prestar los primeros auxilios y suministrar el tratamiento y las medicinas de urgencia en caso de accidente de trabajo o ataque súbito de enfermedad profesional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="224">
                        ARTICULO 224. EMPRESAS DE CAPITAL INFERIOR A DIEZ MIL PESOS ($10,000).
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las empresas de capital inferior a diez mil pesos ($ 10.000), no están obligadas por las normas de este Capítulo; pero en caso de accidente de trabajo o ataque súbito de enfermedad profesional, están en la obligación de prestar los primeros auxilios y suministrar el tratamiento y medicinas de urgencia, así como los medios necesarios para el traslado del trabajador al puesto de socorro, hospital o servicio médico más cercano. También están en la obligación de pagar las dos terceras (2/3) partes del salario en los casos de incapacidad temporal, hasta por tres (3) meses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="225">
                        ARTICULO 225. EMPRESAS DE CAPITAL MAYOR DE DIEZ MIL PESOS ($10,000) Y MENOS DE CINCUENTA MIL PESOS ($50,000).
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las empresas de capital igual o superior a diez mil pesos ($ 10.000) y menor de cincuenta mil pesos ($ 50.000) no están obligadas por las normas de este Capítulo, pero en caso de accidente de trabajo o enfermedad profesional tienen las obligaciones establecidas en el artículo anterior y la de suministrar la asistencia de que trata el ordinal 1o. del artículo
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#206">
                        206
                    </a>
                    , hasta por seis (6) meses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="226">
                        ARTICULO 226. EMPRESAS DE CAPITAL MAYOR DE CINCUENTA MIL PESOS ($50,000) Y MENOR DE CIENTO VEITICINCO MIL PESOS ($125,000).
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las empresas cuyo capital sea o exceda de cincuenta mil pesos ($ 50.000), sin pasar de ciento veinticinco mil pesos ($ 125.000), están obligadas a las prestaciones completas de que tratan los ordinales 1o. y 2o., letra a) del artículo
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#206">
                        206
                    </a>
                    y a las establecidas en el ordinal 2o., letras b) a e) del mismo artículo, pero disminuidas en un cincuenta por ciento (50%). Esta disminución se aplica también en el caso del artículo
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#216">
                        216
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III-8-1">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AUXILIO MONETARIO POR ENFERMEDAD NO PROFESIONAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="227">
                        ARTICULO 227. VALOR DE AUXILIO.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; En caso de incapacidad comprobada para desempeñar sus labores, ocasionada por enfermedad no profesional, el trabajador tiene derecho a que el {empleador} le pague un auxilio monetario hasta por ciento ochenta (180) días, así: las dos terceras (2/3) partes del salario durante los primeros noventa (90) días y la mitad del salario por el tiempo restante.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="228">
                        ARTICULO 228. SALARIO VARIABLE.
                    </a>
                    En caso del que el trabajador no devengue salario fijo, para pagar el auxilio por enfermedad a que se refiere este Capítulo se tiene como base el promedio de lo devengado en el año de servicio anterior a la fecha en cual empezó la incapacidad, o en todo el tiempo de servicios si no alcanzare a un (1) año.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="229">
                        ARTICULO 229. EXCEPCIONES.
                    </a>
                    Las normas de este Capítulo no se aplican:
                </p>
                <p>
                    a). A la industria puramente familiar.
                </p>
                <p>
                    b). &lt;Literal derogado según lo expresa la Corte Constitucional en la Sentencia
                    <a href="c-823_2006.html#1">
                        C-823-06
                    </a>
                    &gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c). A los artesanos que, trabajando personalmente en su establecimiento, no ocupen más de cinco (5) trabajadores permanentes extraños a su familia,
                </p>
                <p>
                    d). &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; A los criados* domésticos, los cuales tienen derecho a la asistencia médica y farmacéutica corriente en caso de cualquier enfermedad
                    <s>
                        <span>
                            y al pago íntegro de su salario en caso de incapacidad para desempeñar sus labores a consecuencia de enfermedad, todo hasta por un (1) mes
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV-8-1">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CALZADO Y OBEROLES PARA TRABAJADORES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="230">
                        ARTICULO 230. SUMINISTRO DE CALZADO Y VESTIDO DE LABOR.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo 7o. de la Ley 11 de 1984. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Todo {empleador} que habitualmente ocupe uno (1) o más trabajadores permanentes, deberá suministrar cada cuatro (4) meses, en forma gratuita, un (1) par de zapatos y un (1) vestido de labor al trabajador, cuya remuneración mensual sea hasta dos (2) meses el salario mínimo más alto vigente. Tiene derecho a esta prestación el trabajador que en las fechas de entrega de calzado y vestido haya cumplido más de tres (3) meses al servicio del empleador.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="231">
                        ARTICULO 231. CONSIDERACION DE HIJOS Y OTRAS PERSONAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 9o. de la Ley 11 de 1984&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="232">
                        ARTICULO 232. FECHA DE ENTREGA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo 8o. de la Ley 11 de 1984. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los {empleadores} obligados a suministrar permanente calzado y vestido de labor a sus trabajadores harán entrega de dichos elementos en las siguientes fechas del calendario: 30 de abril, 31 de agosto y 20 de diciembre.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="233">
                        ARTICULO 233. USO DEL CALZADO Y VESTIDO DE LABOR.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo 10 de la Ley 11 de 1984. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El trabajador queda obligado a destinar a su uso en las labores contratadas el calzado y vestido que le suministre el {empleador}, y en el caso de que así no lo hiciere éste quedara eximido de hacerle el suministro en el período siguiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr006.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr008.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>