<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [ACTO_LEGISLATIVO_05_2019]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            ACTO LEGISLATIVO 5 DE 2019
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 26)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.178 de 26 de diciembre 2019
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política y se dictan otras disposiciones sobre el Régimen de Regalías y Compensaciones.
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 26 diciembre de 2019
                </p>
                <p>
                    Señor doctor
                </p>
                <p>
                    RAFAEL OCTAVIO VILLAMARÍN ABRIL
                </p>
                <p>
                    Gerente General
                </p>
                <p>
                    IMPRENTA NACIONAL DE COLOMBIA
                </p>
                <p>
                    Ciudad
                </p>
                <p>
                    Asunto: Acto Legislativo 05 del 26 de diciembre de 2019
                </p>
                <p>
                    Apreciado señor Gerente General de la Imprenta Nacional de Colombia:
                </p>
                <p>
                    Por precisas instrucciones del señor Presidente de la República, teniendo en cuenta la solicitud del señor Secretario General de la Cámara de Representantes, doctor Jorge Humberto Mantilla Serrano y de conformidad con las Sentencias C -
                    <a href="c-222_1997.html#INICIO">
                        222
                    </a>
                    del 29 de abril de 1997
                    <a href="acto_legislativo_05_2019.html#NF1">
                        <span>
                            <sup>
                                [1]
                            </sup>
                        </span>
                    </a>
                    <span>
                        <sup/>
                    </span>
                    , C -
                    <a href="c-543_1998.html#INICIO">
                        543
                    </a>
                    del 1o de octubre de 1998
                    <a href="acto_legislativo_05_2019.html#NF2">
                        <span>
                            <sup>
                                [2]
                            </sup>
                        </span>
                    </a>
                    <span>
                        <sup/>
                    </span>
                    , C -
                    <a href="c-1000_2004.html#INICIO">
                        1000
                    </a>
                    del 12 de octubre de 2004
                    <a href="acto_legislativo_05_2019.html#NF3">
                        <span>
                            <sup>
                                [3]
                            </sup>
                        </span>
                    </a>
                    <span>
                        <sup/>
                    </span>
                    , proferidas por la honorable Corte Constitucional y la Sentencia del 16 de septiembre de 2014
                    <a href="acto_legislativo_05_2019.html#NF4">
                        <span>
                            <sup>
                                [4]
                            </sup>
                        </span>
                    </a>
                    <span>
                        <sup/>
                    </span>
                    de la Sala Plena de lo Contencioso Administrativo del honorable Consejo de Estado, de manera atenta me permito remitir a usted, para publicación en el
                    <span>
                        Diario Oficial
                    </span>
                    , el texto del Proyecto de Acto Legislativo número 343 de 2019 Cámara, acumulado con el Proyecto de Acto Legislativo número 365 de 2019 Cámara, 040 de 2019 Senado, “por el cual se modifica el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política y se dictan otras disposiciones sobre el Régimen de Regalías y Compensaciones”.
                </p>
                <p>
                    ANEXOS:
                </p>
                <p>
                    1. Copia simple del Acto Legislativo 05 del 26 de diciembre de 2019, en dos (2) folios y dos (2) folios vueltos.
                </p>
                <p>
                    2. Copia simple del oficio remisorio S.G.2-2388/2019 firmado por el Secretario General de la honorable Cámara de Representantes, dirigido al señor Presidente de la República, en un (1) folio.
                </p>
                <p>
                    De usted, con el debido respeto,
                </p>
                <p>
                    La Secretaria Jurídica de la Presidencia de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Clara María González Zabala.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    C.C. 51796941 de Bogotá
                </p>
                <p>
                    Tarjeta profesional 47.133 del Consejo Superior de la Judicatura
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., diciembre 18 de 2019
                </p>
                <p>
                    S.G.2-2388/2019
                </p>
                <p>
                    Doctor
                </p>
                <p>
                    IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                </p>
                <p>
                    Presidente de la República
                </p>
                <p>
                    Ciudad
                </p>
                <p>
                    Respetado señor Presidente:
                </p>
                <p>
                    Por instrucciones del señor Presidente de esta Corporación, doctor Carlos Alberto Cuenca Chaux y en cumplimiento a lo ordenado en los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#157">
                        157
                    </a>
                    numeral 4, 165 y 166 de la Constitución Política y
                    <a href="ley_0005_1992_pr005.html#196">
                        196
                    </a>
                    de la Ley 5a de 1992, comedidamente me permito remitir el Proyecto de Acto Legislativo número 343 de 2019 Cámara, acumulado con el Proyecto de Acto Legislativo número 365 de 2019 Cámara, 040 de 2019 Senado, “por el cual se modifica el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la constitución política y se dictan otras disposiciones sobre el Régimen de Regalías y Compensaciones”.
                </p>
                <p>
                    El proyecto de Acto Legislativo en mención fue debatido y aprobado por el Congreso de la República en las siguientes fechas:
                </p>
                <p/>
                <p>
                    Se anexa hoja de ruta con toda la información del Proyecto de Acto Legislativo referido; así mismo y de acuerdo con la política de cero papel, las gacetas podrán ser consultadas en el link
                    <u>
                        http://svrpubindc.imprenta.gov.co/senado/
                    </u>
                    , consultar por número de la Gaceta (digitar la Gaceta solicitada y el año).
                </p>
                <p>
                    Cordialmente,
                </p>
                <p>
                    El Secretario General,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            ACTO LEGISLATIVO 5 DE 2019
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 26)
                </p>
                <p>
                    Por el cual se modifica el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política y se dictan otras disposiciones sobre el Régimen de Regalías y Compensaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    . Los ingresos corrientes del Sistema General de Regalías se destinarán a la financiación de proyectos de inversión que contribuyan al desarrollo social, económico, y ambiental de las entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    Los ingresos a los que se refieren el inciso anterior, se distribuirán de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    20% para los departamentos y municipios en cuyo territorio se adelante la explotación de recursos naturales no renovables, así como para los municipios con puertos marítimos y fluviales por donde se transporten dichos recursos o productos derivados de los mismos. Los municipios donde se exploten recursos naturales no renovables tendrán además una participación adicional del 5% que podrán ser anticipados en los términos que defina la ley que desarrolle el Sistema.
                </p>
                <p>
                    15% para los municipios más pobres de país, con criterios de necesidades básicas insatisfechas y población, de los cuales, mínimo dos (2) puntos porcentuales se destinarán a proyectos relacionados o con incidencia sobre el ambiente y el desarrollo sostenible, que serán invertidos de acuerdo con una estrategia nacional de protección de áreas ambientales estratégicas por los municipios.
                </p>
                <p>
                    34% para los proyectos de inversión regional de los departamentos, municipios y distritos, con criterios de necesidades básicas insatisfechas, población y desempleo, priorizando proyectos de alto impacto regional.
                </p>
                <p>
                    1% para la conservación de las áreas ambientales estratégicas y la lucha nacional contra la deforestación.
                </p>
                <p>
                    10% para la inversión en ciencia, tecnología e innovación, a través de convocatorias públicas, abiertas, y competitivas, en los términos que defina la ley que desarrolle el Sistema, de los cuales, mínimo dos (2) puntos porcentuales se destinarán a investigación o inversión de proyectos de ciencia, tecnología e innovación en asuntos relacionados o con incidencia sobre el ambiente y el desarrollo sostenible.
                </p>
                <p>
                    2% para el funcionamiento, la operatividad y administración del sistema, para la fiscalización de la exploración y explotación de los yacimientos y conocimiento y cartografía geológica del subsuelo, la evaluación y el monitoreo del licenciamiento ambiental a los proyectos de exploración y explotación de recursos naturales no renovables, para el incentivo a la exploración y a la producción.
                </p>
                <p>
                    1% para la operatividad del Sistema de Seguimiento, Evaluación y Control que velará por el uso eficiente y eficaz de los recursos, fortaleciendo la transparencia, la participación ciudadana y el Buen Gobierno; de este, la mitad se destinará a la Contraloría General de la República.
                </p>
                <p>
                    El remanente se destinará al ahorro para el pasivo pensional y al ahorro para la estabilización de la inversión.
                </p>
                <p>
                    El mayor recaudo generado, con respecto al presupuesto bienal de regalías, se destinará en un 20% para mejorar los ingresos de las entidades territoriales donde se exploren y exploten recursos naturales no renovables, así como para los municipios con puertos marítimos o fluviales por donde se transporten dichos recursos o productos derivados de los mismos, un 10% para los municipios más pobres de país, con criterios de necesidades básicas insatisfechas y población, un 20% para la conservación de las áreas ambientales estratégicas, y la lucha nacional contra la deforestación, un 5% para proyectos de emprendimiento y generación de empleo que permita de manera progresiva la ocupación de la mano de obra local en actividades económicas diferentes a la explotación de recursos naturales no renovables, y el 45% restante se destinará para el ahorro de los departamentos, municipios y distritos.
                </p>
                <p>
                    La ley a la que se refiere el inciso segundo del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#360">
                        360
                    </a>
                    de la Constitución Política reglamentará todo lo contenido en este artículo, de manera que los proyectos de inversión guarden concordancia con el Plan Nacional de Desarrollo y los planes de desarrollo de las entidades territoriales. De igual manera, esta ley determinará las condiciones para la priorización de las Inversiones en agua potable y saneamiento básico, infraestructura educativa, generación de empleo formal y demás sectores de inversión, así como en las zonas costeras, fronterizas y de periferia. Así mismo, regulará los procesos e instancias de decisión que participarán en la definición de los proyectos de inversión, la cual deberá atender el principio de planeación con enfoque participativo, democrático y de concertación. En dichas instancias podrá participar el Gobierno nacional, propendiendo por el acceso de las entidades territoriales a los recursos de Sistema General de Regalías.
                </p>
                <p>
                    El Sistema General de Regalías tendrá un sistema presupuestal propio de iniciativa del Gobierno nacional, que se regirá por normas orgánicas en los términos del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#151">
                        151
                    </a>
                    de la Constitución Política, el presupuesto será bienal y no hará parte del Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En ningún caso los porcentajes que actualmente reciben los departamentos, municipios y distritos por los fondos de Desarrollo Regional y Compensación Regional se disminuirán, como lo dispone el porcentaje de inversión regional establecido en este artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    <span>
                        1o TRANSITORIO.
                    </span>
                    El parágrafo 4o del artículo
                    <a href="acto_legislativo_05_2019.html#1">
                        1
                    </a>
                    o y los parágrafos transitorios 7o, 9o y 10 del artículo
                    <a href="acto_legislativo_05_2019.html#2">
                        2
                    </a>
                    o adicionados al presente artículo mediante el Acto legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_04_2017.html#04">
                        04
                    </a>
                    de 2017 mantienen su vigencia, salvo lo relacionado con el inciso 3o del parágrafo 7o transitorio del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política, modificado por dicho Acto Legislativo. En todo caso y en desarrollo del Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_02_2017.html#INICIO">
                        02
                    </a>
                    de 2017, el Gobierno nacional debe garantizar la intangibilidad de los recursos de que trata este parágrafo transitorio, para cumplir con los mandatos relacionados con el Acuerdo Final para la terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    <span>
                        2o TRANSITORIO.
                    </span>
                    El Gobierno nacional radicará a más tardar el 30 de marzo de 2020 el proyecto de ley que ajuste el Sistema General de Regalías. Hasta tanto se promulgue la ley, seguirá vigente el régimen de regalías contemplado en los Actos Legislativos
                    <a href="acto_legislativo_05_2011.html#INICIO">
                        05
                    </a>
                    de 2011 y
                    <a href="acto_legislativo_04_2017.html#INICIO">
                        04
                    </a>
                    de 2017 y las normas que lo desarrollen.
                </p>
                <p>
                    Si al 30 de agosto de 2020 el Congreso de la República no ha expedido la ley a que se refiere el inciso anterior, se faculta por un (1) mes al Presidente de la República para expedir decretos con fuerza de Ley que garanticen la operación del Sistema según el nuevo marco constitucional, incluido el presupuesto para el 2021.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    <span>
                        3o TRANSITORIO.
                    </span>
                    El Gobierno nacional deberá, por medio del Sistema General de Regalías, adelantar los recursos que sean necesarios para la Paz, definidos en el Acto Legislativo
                    <a href="acto_legislativo_04_2017.html#2">
                        04
                    </a>
                    de 2017 a los que hace referencia el parágrafo transitorio 7o de este artículo, correspondientes al 7% de las regalías para el OCAD Paz, previstos para la vigencia del Acuerdo. Dichos recursos serán invertidos exclusivamente en la implementación de los Planes de Desarrollo con Enfoque Territorial (PDET) o, en su momento, la Hoja de Ruta que los incorpore, durante los años 2020, 2021 y 2022.
                </p>
                <p>
                    En el caso en que los recursos de la asignación Paz sean efectivamente menores a los proyectados en el momento de adelantar los recursos, el Sistema General de Regalías, garantizará el pago de las obligaciones con cargo a los recursos de ahorro para la estabilización de la inversión.
                </p>
                <p>
                    Para el efecto y con cargo a los mimos recursos, las entidades que ejerzan administración del OCAD Paz correspondiente coordinarán la estrategia de estructuración de los proyectos.
                </p>
                <a href="acto_legislativo_05_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. VIGENCIAS Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    El presente acto legislativo rige a partir de la promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Lidio Arturo García Turbay.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Carlos Alberto Cuenca Chaux.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="NF">
                            &lt;NOTAS DE PIE DE PÁGINA&gt;.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span/>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NF1">
                                1.
                            </a>
                            Colombia, Corte Constitucional, Sala Plena, Sentencia C-
                            <a href="c-222_1997.html#INICIO">
                                222
                            </a>
                            del 29 de abril de 1997, magistrado ponente José Gregorio Hernández Galindo, Expediente: D-1465.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NF2">
                                2.
                            </a>
                            Colombia, Corte Constitucional, Sala Plena. Sentencia C-
                            <a href="c-543_1998.html#INICIO">
                                543
                            </a>
                            del 1o de octubre de 1998. magistrado ponente Carlos Gaviria Díaz, Expedientes: D-1942, D-1948 y D-1957 (acumulados).
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NF3">
                                3.
                            </a>
                            Colombia, Corte Constitucional. Sala Plena, Sentencia C-
                            <a href="c-1000_2004.html#INICIO">
                                1000
                            </a>
                            del 12 de octubre de 2004, magistrado ponente Manuel José Cepeda Espinosa, Expediente: D-5143.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NF4">
                                4.
                            </a>
                            Colombia, Consejo de Estado, Sala Plena de lo Contencioso Administrativo, Sentencia del 16 de septiembre de 2014. consejera ponente María Claudia Rojas Lasso, radicación: 110010324000201200220 00.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <a href="acto_legislativo_05_2019.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>