<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [ESTATUTO_TRIBUTARIO_PR034]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="estatuto_tributario_pr035.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="842">
                        ARTICULO 842. PRESCRIPCIÓN DE LA ACCIÓN DE COBRO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr003.html#140">
                        140
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="843">
                        ARTICULO 843. COBRO ANTE LA JURISDICCIÓN ORDINARIA.
                    </a>
                    La Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    podrá demandar el pago de las deudas fiscales por la vía ejecutiva ante los jueces civiles del circuito. Para este efecto, el Ministro de Hacienda y Crédito Público, o la respectiva autoridad competente, podrán otorgar poderes a funcionarios abogados de la citada Dirección. Así mismo, el Gobierno podrá contratar apoderados especiales que sean abogados titulados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="843-1">
                        ARTICULO 843-1. AUXILIARES.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr002.html#90">
                        90
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para el nombramiento de auxiliares la Administración Tributaria podrá:
                </p>
                <p>
                    1. Elaborar listas propias
                </p>
                <p>
                    2. Contratar expertos
                </p>
                <p>
                    3. Utilizar la lista de auxiliares de la justicia
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La designación, remoción y responsabilidad de los auxiliares de la Administración Tributaria se regirá por las normas del Código de Procedimiento Civil, aplicables a los auxiliares de la justicia.
                </p>
                <p>
                    Los honorarios, se fijarán por el funcionario ejecutor de acuerdo a las tarifas que la Administración establezca.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="843-2">
                        ARTICULO 843-2. APLICACIÓN DE DEPOSITOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los títulos de depósito que se efectúen a favor de la Administración de Impuestos Nacionales y que correspondan a procesos administrativos de cobro, adelantados por dicha entidad, que no fueren reclamados por el contribuyente dentro del año siguiente a la terminación del proceso, así como aquellos de los cuales no se hubiere localizado su titular, ingresarán como recursos del Fondo de Gestión Tributaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO IX-5">
                        TITULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INTERVENCIÓN DE LA ADMINISTRACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="844">
                        ARTICULO 844. EN LOS PROCESOS DE SUCESIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). El texto con el nuevo término es el siguiente:&gt; Los funcionarios ante quienes se adelanten o tramiten sucesiones, cuando la cuantía de los bienes sea superior a 700 UVT deberán informar previamente a la partición el nombre del causante y el avalúo o valor de los bienes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si dentro de los veinte (20) días siguientes a la comunicación, la Administración de Impuestos no se ha hecho parte, el funcionario podrá continúar con los trámites correspondientes.
                </p>
                <p>
                    Los herederos, asignatarios o legatarios podrán solicitar acuerdo de pago por las deudas fiscales de la sucesión. En la Resolución que apruebe el acuerdo de pago se autorizará al funcionario para que proceda a tramitar la partición de los bienes, sin el requisito del pago total de las deudas.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="845">
                        ARTICULO 845. CONCORDATOS.
                    </a>
                    &lt;Notas del Editor - derogatoria Régimen de procesos concursales- de la Ley 222 de 1995&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr002.html#103">
                        103
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los trámites concordatarios obligatorios y potestativos, el funcionario competente para adelantarlos deberá notificar de inmediato, por correo certificado, al Jefe de la División de Cobranzas de la Administración ante la cual sea contribuyente el concursado, el auto que abre el trámite, anexando la relación prevista en el numeral 5 del artículo 4o del Decreto 350 de 1989, con el fin de que ésta se haga parte, sin perjuicio de lo dispuesto en los artículos 24 y 27 inciso 5o del Decreto 350 ibídem.
                </p>
                <p>
                    De igual manera deberá surtirse la notificación de los autos de calificación y graduación de los créditos, los que ordenen el traslado de los créditos, los que convoquen a audiencias concordatarias, los que declaren el cumplimiento del acuerdo celebrado y los que abren el incidente de su incumplimiento.
                </p>
                <p>
                    La no observancia de las notificaciones de que tratan los incisos 1 y 2 de este artículo generará la nulidad de la actuación que dependa de la providencia cuya notificación se omitió, salvo que la Administración de Impuestos haya actuado sin proponerla.
                </p>
                <p>
                    El representante de la Administración Tributaria intervendrá en las deliberaciones o asambleas de acreedores concordatarios, para garantizar el pago de las acreencias originadas por los diferentes conceptos administrados por la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <p>
                    Las decisiones tomadas con ocasión del concordato, no modifican ni afectan el monto de las deudas fiscales ni el de los intereses correspondientes. Igualmente, el plazo concedido en la fórmula concordataria para la cancelación de los créditos fiscales no podrá ser superior al estipulado por este Estatuto para las facilidades de pago.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La intervención de la Administración Tributaria en el concordato preventivo, potestativo u obligatorio, se regirá por las disposiciones contenidas en el Decreto 350 de 1989, sin perjuicio de lo dispuesto en este artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="846">
                        ARTICULO 846. EN OTROS PROCESOS.
                    </a>
                    En los procesos de
                    <span>
                        concurso de acreedores
                    </span>
                    ,
                    <s>
                        de quiebra
                    </s>
                    , de intervención, de liquidación judicial o administrativa, el Juez o funcionario informará dentro de los diez (10) días siguientes a la solicitud o al acto que inicie el proceso, a la oficina de cobranzas de la Administración del lugar que le corresponda, con el fin de que ésta se haga parte en el proceso y haga valer las deudas fiscales de plazo vencido, y las que surjan hasta el momento de la liquidación o terminación del respectivo proceso. Para este efecto, los jueces o funcionarios deberán respetar la prelación de los créditos fiscales señalada en la ley, al proceder a la cancelación de los pasivos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="847">
                        ARTICULO 847. EN LIQUIDACIÓN DE SOCIEDADES.
                    </a>
                    Cuando una sociedad comercial o civil entre en cualquiera de las causales de disolución contempladas en la ley, distintas a la declaratoria de
                    <s>
                        quiebra
                    </s>
                    o
                    <span>
                        concurso de acreedores
                    </span>
                    , deberá darle aviso, por medio de su representante legal, dentro de los diez (10) días siguientes a la fecha en que haya ocurrido el hecho que produjo la causal de disolución, a la oficina de cobranzas de la Administración de Impuestos Nacionales ante la cual sea contribuyente, responsable o agente retenedor, con el fin de que ésta le comunique sobre las deudas fiscales de plazo vencido a cargo de la sociedad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los liquidadores o quienes hagan sus veces deberán procurar el pago de las deudas de la sociedad, respetando la prelación de los créditos fiscales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Los representantes legales que omitan dar el aviso oportuno a la Administración y los liquidadores que desconozcan la prelación de los créditos fiscales, serán solidariamente responsables por las deudas insolutas que sean determinadas por la Administración, sin perjuicio de la señalada en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr032.html#794">
                        794
                    </a>
                    , entre los socios y accionistas y la sociedad.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="848">
                        ARTICULO 848. PERSONERIA DEL FUNCIONARIO DE COBRANZAS.
                    </a>
                    Para la intervención de la Administración en los casos señalados en los artículos anteriores, será suficiente que los funcionarios acrediten su personería mediante la exhibición del Auto Comisorio proferido por el superior respectivo.
                </p>
                <p>
                    En todos los casos contemplados, la Administración deberá presentar o remitir la liquidación de los impuestos, anticipos, retenciones, sanciones e intereses a cargo del deudor, dentro de los veinte (20) días siguientes al recibo de la respectiva comunicación o aviso. Si vencido este término no lo hiciere, el juez, funcionario o liquidador podrá continúar el proceso o diligencia, sin perjuicio de hacer valer las deudas fiscales u obligaciones tributarias pendientes, que se conozcan o deriven de dicho proceso y de las que se hagan valer antes de la respectiva sentencia, aprobación, liquidación u homologación.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="849">
                        ARTICULO 849. INDEPENDENCIA DE PROCESOS.
                    </a>
                    La intervención de la Administración en los procesos de sucesión,
                    <s>
                        quiebra
                    </s>
                    ,
                    <u>
                        concurso de acreedores
                    </u>
                    y liquidaciones, se hará sin perjuicio de la acción de cobro coactivo administrativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="849-1">
                        ARTICULO 849-1. IRREGULARIDADES EN EL PROCEDIMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr001.html#79">
                        79
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las irregularidades procesales que se presenten en el procedimiento administrativo de cobro deberán subsanarse en cualquier tiempo, de plano, antes de que se profiera la actuación que aprueba el remate de los bienes.
                </p>
                <p>
                    La irregularidad se considerará saneada cuando a pesar de ella el deudor actúa en el proceso y no la alega, y en todo caso cuando el acto cumplió su finalidad y no se violó el derecho de defensa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="849-2">
                        ARTICULO 849-2. PROVISION PARA EL PAGO DE IMPUESTOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr002.html#96">
                        96
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los procesos de sucesión, concordatarios,
                    <u>
                        concurso de acreedores
                    </u>
                    ,
                    <s>
                        quiebra
                    </s>
                    , intervención, liquidación voluntaria, judicial o administrativa, en los cuales intervenga la Administración de Impuestos, deberán efectuarse las reservas correspondientes constituyendo el respectivo depósito o garantía, en el caso de existir algún proceso de determinación o discusión en trámite.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="849-3">
                        ARTICULO 849-3. CLASIFICACIÓN DE LA CARTERA MOROSA.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr002.html#101">
                        101
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Con el objeto de garantizar la oportunidad en el proceso de cobro, el Comité de Coordinación de la Unidad Administrativa Especial Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , podrá clasificar la cartera pendiente de cobro en prioritaria y no prioritaria teniendo en cuenta criterios tales como cuantía de la obligación, solvencia de los contribuyentes, períodos gravables y antigüedad de la deuda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="849-4">
                        ARTICULO 849-4. RESERVA DEL EXPEDIENTE EN LA ETAPA DE COBRO.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr002.html#102">
                        102
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los expedientes de las Oficinas de Cobranzas solo podrán ser examinados por el contribuyente o su apoderado legalmente constituido, o abogados autorizados mediante memorial presentado personalmente por el contribuyente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO X-5">
                        TITULO X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEVOLUCIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="850">
                        ARTICULO 850. DEVOLUCIÓN DE SALDOS A FAVOR.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995.html#49">
                        49
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los contribuyentes o responsables que liquiden saldos a favor en sus declaraciones tributarias podrán solicitar su devolución.
                </p>
                <p>
                    La Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales deberá devolver oportunamente a los contribuyentes, los pagos en exceso o de lo no debido, que éstos hayan efectuado por concepto de obligaciones tributarias y aduaneras, cualquiera que fuere el concepto del pago, siguiendo el mismo procedimiento que se aplica para las devoluciones de los saldos a favor.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#114">
                        114
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando se trate de responsables del impuesto sobre las ventas, la devolución de saldos originados en la declaración del impuesto sobre las ventas solo podrá ser solicitada por aquellos responsables de los bienes y servicios de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#481">
                        481
                    </a>
                    de este Estatuto, por los productores de los bienes exentos a que se refiere el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#477">
                        477
                    </a>
                    de este Estatuto, y los productores y vendedores de que tratan los numerales 4 y 5 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#477">
                        477
                    </a>
                    de este Estatuto, por los responsables de los bienes y servicios de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr018.html#468-1">
                        468-1
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#468-3">
                        468-3
                    </a>
                    de este Estatuto y por aquellos que hayan sido objeto de retención.
                </p>
                <p>
                    En el caso de los productores de bienes exentos de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#477">
                        477
                    </a>
                    de este Estatuto, los productores y vendedores de que tratan los numerales 4 y 5 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#477">
                        477
                    </a>
                    de este Estatuto y los responsables de los bienes y servicios de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr018.html#468-1">
                        468-1
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#468-3">
                        468-3
                    </a>
                    de este Estatuto, los saldos a favor originados en la declaración del impuesto sobre las ventas por los excesos de impuesto descontable por diferencia de tarifa solo podrán ser solicitados en devolución una vez presentada la declaración del impuesto sobre la renta y complementarios correspondiente al período gravable en el que se originaron dichos saldos, salvo que el responsable ostente la calidad de operador económico autorizado en los términos del Decreto 3568 de 2011, o las normas que lo modifiquen o sustituyan, caso en el cual la devolución podrá ser solicitada bimestralmente, de conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#481">
                        481
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <p>
                    Adicionalmente, los productores de los bienes exentos de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#477">
                        477
                    </a>
                    de este Estatuto, los productores y vendedores de que tratan los numerales 4 y 5 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#477">
                        477
                    </a>
                    de este Estatuto podrán solicitar en devolución, previas las compensaciones que deban realizarse, los saldos a favor de IVA que se hayan generado durante los tres primeros bimestres del año a partir del mes de julio del mismo año o periodo gravable, siempre y cuando hubiere cumplido con la obligación de presentar la declaración de renta del periodo gravable anterior si hubiere lugar a ella.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1607_2012_pr001.html#66">
                        66
                    </a>
                    de la Ley 1607 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Tendrán derecho a la devolución o compensación del impuesto al valor agregado, IVA, pagado en la adquisición de materiales para la construcción de vivienda de interés social y prioritaria, los constructores que los desarrollen.
                </p>
                <p>
                    La devolución o compensación se hará en una proporción al cuatro por ciento (4%) del valor registrado en las escrituras de venta del inmueble nuevo, tal como lo adquiere su comprador o usuario final, cuyo valor no exceda el valor máximo de la vivienda de interés social, de acuerdo con las normas vigentes. El Gobierno Nacional reglamentará las condiciones de la devolución o compensación a que hace referencia el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    La DIAN podrá solicitar en los casos que considere necesario, los soportes que demuestren el pago del IVA en la construcción de las viviendas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr005.html#267">
                        267
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El exportador de oro podrá solicitar la devolución de los saldos originados en la declaración del impuesto sobre las ventas, únicamente cuando se certifique que el oro exportado proviene de una producción que se adelantó al amparo de un título minero vigente e inscrito en el Registro Minero Nacional y con el cumplimiento de los requisitos legales para su extracción, transporte y comercialización, y la debida licencia ambiental otorgada por las autoridades competentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2069_2020.html#28">
                        28
                    </a>
                    de la Ley 2069 de 2020, corregido por el artículo 2 del Decreto 296 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los saldos a favor generados en el impuesto sobre las ventas IVA por la venta de bienes exentos de manera transitorio en aplicación de los Decretos Legislativos
                    <a href="decreto_0438_2020.html#INICIO">
                        438
                    </a>
                    y
                    <s>
                        552*
                    </s>
                    <a href="decreto_0551_2020.html#inicio">
                        551
                    </a>
                    de 2020, podrán ser solicitados en devolución y/o compensación en proporción a los bienes vendidos, hasta por el término de duración de las emergencias sanitarias declaradas por el Ministerio de Salud y Protección Social, con ocasión de la pandemia derivada del Coronavirus COVID-19.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Una vez terminada las emergencias declaradas por el Ministerio de Salud y Protección Social, con ocasión de la pandemia derivada del Coronavirus COVID- 19 los saldos a favor en el impuesto sobre las ventas IVA que no hayan sido solicitados en devolución y/o compensación solo podrán ser imputados en las declaraciones de los periodos siguientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="850-1">
                        ARTÍCULO 850-1. DEVOLUCIÓN DEL IVA POR ADQUISICIONES CON TARJETAS DE CRÉDITO, DÉBITO O BANCA MÓVIL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1739_2014_pr001.html#77">
                        77
                    </a>
                    de la Ley 1739 de 2014&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="851">
                        ARTICULO 851. FACULTAD PARA FIJAR TRAMITES DE DEVOLUCIÓN DE IMPUESTOS.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 52/77 Art.
                    <a href="estatuto_tributario_pr003.html#83">
                        83
                    </a>
                    &gt; El Gobierno establecerá trámites especiales que agilicen la devolución de impuestos pagados y no causados o pagados en exceso.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_0383_1997.html#50">
                        50
                    </a>
                    de la Ley 383 de 1997. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales podrá establecer sistemas de devolución de saldos a favor de los contribuyentes, que opere de oficio, con posterioridad a la presentación de las respectivas declaraciones tributarias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0383_1997_pr001.html#70">
                        70
                    </a>
                    de la Ley 383 de 1997. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Dirección de Impuestos y Aduanas priorizará dentro del sistema de devolución automática previsto en este artículo, las devoluciones de las entidades sin ánimo de lucro.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="852">
                        ARTICULO 852. FACULTAD PARA DEVOLVER A ENTIDADES EXENTAS O NO CONTRIBUYENTES.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional podrá establecer sistemas de devolución de saldos a favor o sumas retenidas antes de presentar la respectiva declaración tributaria, cuando las retenciones en la fuente que establezcan las normas pertinentes, deban practicarse sobre los ingresos de las entidades exentas o no contribuyentes.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="853">
                        ARTICULO 853. COMPETENCIA FUNCIONAL DE LAS DEVOLUCIONES.
                    </a>
                    Corresponde al Jefe de la Unidad de Devoluciones o de la Unidad de Recaudo encargada de dicha función, proferir los actos para ordenar, rechazar o negar las devoluciones y las compensaciones de los saldos a favor de las declaraciones tributarias o pagos en exceso, de conformidad con lo dispuesto en este título.
                </p>
                <p>
                    Corresponde a los funcionarios de dichas unidades, previa autorización, comisión o reparto del Jefe de Devoluciones, estudiar, verificar las devoluciones y proyectar los fallos, y en general todas las actuaciones preparatorias y necesarias para proferir los actos de competencia del Jefe de la Unidad correspondiente.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="854">
                        ARTICULO 854. TERMINO PARA SOLICITAR LA DEVOLUCIÓN DE SALDOS A FAVOR.
                    </a>
                    La solicitud de devolución de impuestos deberá presentarse a más tardar dos años después de la fecha de vencimiento del término para declarar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando el saldo a favor de las declaraciones del impuesto sobre la renta y complementarios o sobre las ventas, haya sido modificado mediante una liquidación oficial y no se hubiere efectuado la devolución, la parte rechazada no podrá solicitarse aunque dicha liquidación haya sido impugnada, hasta tanto se resuelva definitivamente sobre la procedencia del saldo.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="855">
                        ARTICULO 855. TÉRMINO PARA EFECTUAR LA DEVOLUCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_1430_2010.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 1430 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Administración de Impuestos deberá devolver, previa las compensaciones a que haya lugar, los saldos a favor originados en los impuestos sobre la renta y complementarios y sobre las ventas, dentro de los cincuenta (50) días siguientes a la fecha de la solicitud de devolución presentada oportunamente y en debida forma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0962_2005.html#47">
                        47
                    </a>
                    de la Ley 962 de 2005. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El término previsto en el presente artículo aplica igualmente para la devolución de impuestos pagados y no causados o pagados en exceso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Parágrafo modificado por el artículo 41 de la Ley 49 de 1990. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En el evento de que la Contraloría General de la República efectúe algún control previo en relación con el pago de las devoluciones, el término para tal control no podrá ser superior a dos (2) días, en el caso de las devoluciones con garantía, o a cinco (5) días en los demás casos, términos estos que se entienden comprendidos dentro del término para devolver.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor a continúación del parágrafo 1o.&gt; La Contraloría General de la República no podrá objetar las resoluciones de la Administración de Impuestos Nacionales, por medio de las cuales se ordenen las devoluciones de impuestos, sino por errores aritméticos o por falta de comprobantes de pago de los gravámenes cuya devolución se ordene.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    V
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo 3o. modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr002.html#140">
                        140
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando la solicitud de devolución se formule dentro de los dos (2) meses siguientes a la presentación de la declaración o de su corrección, la Administración Tributaria dispondrá de un término adicional de un (1) mes para devolver.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1607_2012_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    de la Ley 1607 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para efectos de la devolución establecida en el parágrafo 1o del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#850">
                        850
                    </a>
                    de este Estatuto, para los productores de los bienes exentos a que se refiere el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#477">
                        477
                    </a>
                    de este Estatuto, para los responsables de los bienes y servicios de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr018.html#468-1">
                        468-1
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#468-3">
                        468-3
                    </a>
                    de este Estatuto y para los responsables del impuesto sobre las ventas de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#481">
                        481
                    </a>
                    de este Estatuto, que ostenten la calidad de operador económico autorizado de conformidad con el decreto 3568 de 2011, la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales deberá devolver previas las compensaciones a que haya lugar dentro de los treinta (30) días siguientes a la fecha de solicitud presentada oportunamente y en debida forma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#115">
                        115
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN) podrá devolver, de forma automática, los saldos a favor originados en el impuesto sobre la renta y sobre las ventas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El mecanismo de devolución automática de saldos a favor aplica para los contribuyentes y responsables que:
                </p>
                <p>
                    a) No representen un riesgo alto de conformidad con el sistema de análisis de riesgo de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN);
                </p>
                <p>
                    b) &lt;Literal modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0807_2020.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Decreto Legislativo 807 de 2020. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Hasta el veinticinco (25%) de los costos o gastos y/o impuestos sobre las ventas descontables provengan de proveedores que emitan sus facturas mediante el mecanismo de factura electrónica. Serán excluidos del cálculo del porcentaje mínimo que debe soportarse con factura electrónica de venta los costos y gastos que al momento del cálculo no sean susceptibles de ser soportados por el mecanismo de factura electrónica, tales como amortizaciones, depreciaciones y pagos de nómina. De igual forma las declaraciones de importación serán soporte de costos y/o.
                </p>
                <p>
                    A partir del primero (1o.) de enero de 2021, el porcentaje a aplicar será de más del ochenta y cinco por ciento (85%).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) &lt;Literal adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2155_2021.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 2155 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El mecanismo de devolución automática procederá para los productores de bienes exentos de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#477">
                        477
                    </a>
                    del Estatuto Tributario de forma bimestral en los términos establecidos en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#481">
                        481
                    </a>
                    , siempre y cuando el 100% de los impuestos descontables que originan el saldo a favor y los ingresos que generan la operación exenta se encuentren debidamente soportados mediante el sistema de facturación electrónica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Gobierno nacional reglamentará el mecanismo de devolución automática.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="856">
                        ARTICULO 856. VERIFICACIÓN DE LAS DEVOLUCIONES.
                    </a>
                    La Administración seleccionará de las solicitudes de devolución que presenten los contribuyentes o responsables, aquellas que deban ser objeto de verificación, la cual se llevará a cabo dentro del término previsto para devolver. En la etapa de verificación de las solicitudes seleccionadas, la Administración hará una constatación de la existencia de las retenciones, impuestos descontables o pagos en exceso que dan lugar al saldo a favor.
                </p>
                <p>
                    Para este fin bastará con que la Administración compruebe que existen uno o varios de los agentes retenedores señalados en la solicitud de devolución que se somete a verificación, y que el agente o agentes comprobados, efectivamente practicaron la retención denunciada por el solicitante, o que el pago o pagos en exceso que manifiesta haber realizado el contribuyente efectivamente fueron recibidos por la Administración de Impuestos.
                </p>
                <p>
                    En el impuesto sobre las ventas, la constatación se efectuará sobre la existencia del saldo a favor y el cumplimiento de los requisitos legales para la aceptación de los impuestos descontables, para lo cual bastará con que la Administración compruebe que existen uno o varios de los proveedores señalados en la solicitud de devolución que se somete a verificación, y que el proveedor o proveedores comprobados, efectivamente liquidaron el impuesto denunciado por el solicitante.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="857">
                        ARTICULO 857. RECHAZO E INADMISION DE LAS SOLICITUDES DE DEVOLUCIÓN O COMPENSACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr002.html#141">
                        141
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente&gt;: Las solicitudes de devolución o compensación se rechazarán en forma definitiva:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando fueren presentadas extemporáneamente.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando el saldo materia de la solicitud ya haya sido objeto de devolución, compensación o imputación anterior.
                </p>
                <p>
                    3. En el caso de los exportadores, cuando el saldo a favor objeto de solicitud corresponda a operaciones realizadas antes de cumplirse con el requisito de la inscripción en el Registro Nacional de Exportadores* previsto en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html#507">
                        507
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Cuando dentro del término de la investigación previa de la solicitud de devolución o compensación, como resultado de la corrección de la declaración efectuada por el contribuyente o responsable, se genera un saldo a pagar.
                </p>
                <p>
                    5. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1430_2010.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 1430 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando se compruebe que el proveedor de las Sociedades de Comercialización Internacional solicitante de devolución y/o compensación, a la fecha de presentación de la solicitud no ha cumplido con la obligación de efectuar la retención, consignar lo retenido y presentar las declaraciones de retención en la fuente con pago, de los períodos cuyo plazo para la presentación y pago se encuentren vencidos a la fecha de presentación de la solicitud.
                </p>
                <p>
                    En estos casos no será aplicable lo dispuesto en el inciso segundo del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr023.html#580-1">
                        580-1
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <p>
                    Cuando la retención en la fuente a título de impuesto sobre las ventas haya sido practicada y consignada directamente al Tesoro Nacional a través de las entidades financieras, conforme lo prevé el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr015.html#376-1">
                        376-1
                    </a>
                    de este Estatuto, se verificará el cumplimiento de la obligación de declarar los periodos cuyo plazo para la presentación se encuentren vencidos a la fecha de presentación de la solicitud.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las solicitudes de devolución o compensación deberán inadmitirse cuando dentro del proceso para resolverlas se dé alguna de las siguientes causales:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando la declaración objeto de la devolución o compensación se tenga como no presentada por las causales de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr023.html#580">
                        580
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#650-1">
                        650-1
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la solicitud se presente sin el lleno de los requisitos formales que exigen las normas pertinentes.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando la declaración objeto de la devolución o compensación presente error aritmético.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando se impute en la declaración objeto de solicitud de devolución o compensación, un saldo a favor del período anterior diferente al declarado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando se inadmita la solicitud, deberá presentarse dentro del mes siguiente una nueva solicitud en que se subsanen las causales que dieron lugar a su inadmisión.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término para solicitar la devolución o compensación la nueva solicitud se entenderá presentada oportunamente, siempre y cuando su presentación se efectúe dentro del plazo señalado en el inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, si para subsanar la solicitud debe corregirse la declaración tributaria, su corrección no podrá efectuarse fuera del término previsto en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#588">
                        588
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Cuando sobre la declaración que originó el saldo a favor exista requerimiento especial, la solicitud de devolución o compensación solo procederá sobre las sumas que no fueron materia de controversia. Las sumas sobre las cuales se produzca requerimiento especial serán objeto de rechazo provisional, mientras se resuelve sobre su procedencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="857-1">
                        ARTICULO 857-1. INVESTIGACIÓN PREVIA A LA DEVOLUCIÓN O COMPENSACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr002.html#142">
                        142
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente&gt;: El término para devolver o compensar se podrá suspender hasta por un máximo de noventa (90) días, para que la División de Fiscalización adelante la correspondiente investigación, cuando se produzca alguno de los siguientes hechos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando se verifique que alguna de las retenciones o pagos en exceso denunciados por el solicitante son inexistentes, ya sea porque la retención no fue practicada, o porque el agente retenedor no existe, o porque el pago en exceso que manifiesta haber realizado el contribuyente, distinto de retenciones, no fue recibido por la administración.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se verifique que alguno de los impuestos descontables denunciados por el solicitante no cumple los requisitos legales para su aceptación, o cuando sean inexistentes, ya sea porque el impuesto no fue liquidado, o porque el proveedor o la operación no existe por ser ficticios.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando a juicio del administrador exista un indicio de inexactitud en la declaración que genera el saldo a favor, en cuyo caso se dejará constancia escrita de las razones en que se fundamenta el indicio, o cuando no fuere posible confirmar la identidad, residencia o domicilio del contribuyente.
                </p>
                <p>
                    Terminada la investigación, si no se produce requerimiento especial, se procederá a la devolución o compensación del saldo a favor. Si se produjere requerimiento especial, sólo procederá la devolución o compensación sobre el saldo a favor que se plantee en el mismo, sin que se requiera de una nueva solicitud de devolución o compensación por parte del contribuyente. Este mismo tratamiento se aplicará en las demás etapas del proceso de determinación y discusión tanto en la vía gubernativa como jurisdiccional, en cuyo caso bastará conque el contribuyente presente la copia del acto o providencia respectiva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Tratándose de solicitudes de devolución con presentación de garantía a favor de la Nación, no procederá a la suspensión prevista en este artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="858">
                        ARTICULO 858. AUTO INADMISORIO.
                    </a>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr002.html#143">
                        143
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando la solicitud de devolución o compensación no cumpla con los requisitos, el auto inadmisorio deberá dictarse en un término máximo de quince (15) días.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando se trate de devoluciones con garantía el auto inadmisorio deberá dictarse dentro del mismo término para devolver.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="859">
                        ARTICULO 859. DEVOLUCIÓN DE RETENCIONES NO CONSIGNADAS.
                    </a>
                    La Administración de Impuestos deberá efectuar las devoluciones de impuestos, originadas en exceso de retenciones legalmente practicadas, cuando el retenido acredite o la Administración compruebe que las mismas fueron practicadas en cumplimiento de las normas correspondientes, aunque el agente retenedor no haya efectuado las consignaciones respectivas. En este caso, se adelantarán las investigaciones y sanciones sobre el agente retenedor.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0788_2002.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 788 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Lo dispuesto en este artículo no se aplica cuando se trate de autorretenciones, retenciones del IVA, retenciones para los eventos previstos en el artículo
                    <a href="ley_0550_1999_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 550 de 1999 y anticipos, frente a los cuales deberá acreditarse su pago.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="860">
                        ARTICULO 860. DEVOLUCIÓN CON PRESENTACIÓN DE GARANTÍA.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1430_2010.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1430 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando el contribuyente o responsable presente con la solicitud de devolución una garantía a favor de la Nación, otorgada por entidades bancarias o de compañías de seguros, por valor equivalente al monto objeto de devolución,
                    <s>
                        <span>
                            más las sanciones de que trata el artículo
                            <a href="estatuto_tributario_pr027.html#670">
                                670
                            </a>
                            de este Estatuto siempre que estas últimas no superen diez mil (10.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes
                        </span>
                    </s>
                    , la Administración de Impuestos, dentro de los veinte (20) días siguientes deberá hacer entrega del cheque, título o giro.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; La garantía de que trata este artículo tendrá una vigencia de dos (2) años. Si dentro de este lapso, la Administración Tributaria notifica el requerimiento especial o el contribuyente corrige la declaración, el garante será solidariamente responsable por las obligaciones garantizadas,
                    <s>
                        <span>
                            incluyendo el monto de las sanciones por improcedencia de la devolución
                        </span>
                    </s>
                    , las cuales se harán efectivas junto con los intereses correspondientes, una vez quede en firme en la vía gubernativa, o en la vía jurisdiccional cuando se interponga demanda ante la jurisdicción administrativa, el acto administrativo de liquidación oficial o de improcedencia de la devolución, aún si este se produce con posterioridad a los dos años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En el texto de toda garantía constituida a favor de la Nación –Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales–, deberá constar expresamente la mención de que la entidad bancaria o compañía de seguros renuncia al beneficio de excusión.
                </p>
                <p>
                    El Director de Impuestos y Aduanas Nacionales, previa evaluación de los factores de riesgo en las devoluciones, podrá prescribir mediante resolución motivada, los contribuyentes o sectores que se sujetarán al término general de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#855">
                        855
                    </a>
                    de este Estatuto, aunque la solicitud de devolución y/o compensación sea presentada con garantía, caso en el cual podrá ser suspendido el término para devolver y/o compensar hasta por un máximo de noventa (90) días conforme con lo previsto en el artículo 857-1.
                </p>
                <p>
                    En todos los casos en que el contribuyente o responsable corrija la declaración tributaria cuyo saldo a favor fue objeto de devolución y/o compensación, tramitada con o sin garantía, la Administración Tributaria impondrá las sanciones de que trata el artículo 670 de este Estatuto, previa formulación del pliego de cargos y dará traslado por el término de un (1) mes para responder, para tal efecto, el pliego de cargos debe proferirse dentro de los dos (2) años siguientes a la presentación de la declaración de corrección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Cuarta, Sentencia de Unificación, Expediente No. 25000-23-37-000-2013-00452-01(23018)CE-SUJ-4-011 de 14 de noviembre de 2019, C.P. Dr. Jorge Octavio Ramírez Ramírez.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="861">
                        ARTICULO 861. COMPENSACIÓN PREVIA A LA DEVOLUCIÓN.
                    </a>
                    En todos los casos, la devolución de saldos a favor se efectuará una vez compensadas las deudas y obligaciones de plazo vencido del contribuyente o responsable. En el mismo acto que ordene la devolución, se compensarán las deudas y obligaciones a cargo del contribuyente o responsable.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="862">
                        ARTICULO 862. MECANISMOS PARA EFECTUAR LA DEVOLUCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1430_2010.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la Ley 1430 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La devolución de saldos a favor podrá efectuarse mediante cheque, título o giro. La administración tributaria podrá efectuar devoluciones de saldos a favor superiores a un mil (1.000 UVT) mediante títulos de devolución de impuestos, los cuales solo servirán para cancelar impuestos o derechos administrados por las Direcciones de Impuestos y de Aduanas dentro del año calendario siguiente a la fecha de su expedición.
                </p>
                <p>
                    El valor de los títulos emitidos en cada año, no podrá exceder del diez por ciento (10%) del valor de los recaudos administrados por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales respecto al año anterior; se expedirán a nombre del beneficiario de la devolución y serán negociables.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El valor de los títulos emitidos en cada año, no podrá exceder del cinco por ciento (5%) del valor de los recaudos administrados por la Dirección General de Impuestos respecto al año anterior, se expedirán a nombre del beneficiario de la devolución y serán negociables.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="863">
                        ARTICULO 863. INTERESES A FAVOR DEL CONTRIBUYENTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1430_2010.html#12">
                        12
                    </a>
                    de la Ley 1430 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando hubiere un pago en exceso o en las declaraciones tributarias resulte un saldo a favor del contribuyente, sólo se causarán intereses comentes y moratorios, en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    Se causan intereses corrientes, cuando se hubiere presentado solicitud de devolución y el saldo a favor estuviere en discusión, desde la fecha de notificación del requerimiento especial o del acto que niegue la devolución, según el caso, hasta la ejecutoria del acto o providencia que confirme total o pa
                </p>
                <p>
                    rcialmente el saldo a favor.
                </p>
                <p>
                    Se causan intereses moratorios, a partir del vencimiento del término para devolver y hasta la fecha del giro del cheque, emisión del título o consignación.
                </p>
                <p>
                    En todos los casos en que el saldo a favor hubiere sido discutido, se causan intereses moratorios desde el día siguiente a la ejecutoria del acto o providencia que confirme total o parcialmente el saldo a favor, hasta la fecha del giro del cheque, emisión del título o consignación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="864">
                        ARTICULO 864. TASA DE INTERES PARA DEVOLUCIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr003.html#166">
                        166
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El interés a que se refiere el artículo anterior, será igual a la tasa de interes prevista en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#635">
                        635
                    </a>
                    del Estatuto Tributario.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1430_2010.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 1430 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los intereses corrientes se liquidarán a una tasa equivalente al interés bancario corriente certificado por la Superintendencia Financiera de Colombia; para la liquidación de los intereses moratorios, se descontará el término del plazo originario para devolver no utilizado por la administración a la fecha del rechazo total o parcial del saldo a favor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="865">
                        ARTICULO 865. EL GOBIERNO EFECTUARA LAS APROPIACIONES PRESUPUESTALES PARA LAS DEVOLUCIONES.
                    </a>
                    El Gobierno efectuará las apropiaciones presupuestales que sean necesarias para garantizar la devolución de los saldos a favor a que tengan derecho los contribuyentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO_XI">
                        TITULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTRAS DISPOSICIONES PROCEDIMENTALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr034.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="estatuto_tributario_pr035.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>