<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [ESTATUTO_TRIBUTARIO_PR021]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="estatuto_tributario_pr022.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="512-12">
                        ARTÍCULO 512-12. ESTABLECIMIENTOS QUE PRESTAN EL SERVICIO DE RESTAURANTE Y EL DE BARES Y SIMILARES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1607_2012_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    de la Ley 1607 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando dentro de un mismo establecimiento se presten independientemente y en recinto separado, el servicio de restaurante y el de bar, taberna o discoteca, se gravará como servicio integral a la tarifa del ocho por ciento (8%).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Igual tratamiento se aplicará cuando el mismo establecimiento alterne la prestación de estos servicios en diferentes horarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El servicio de restaurante y bar prestado en clubes sociales estará gravado con el impuesto nacional al consumo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="512-13">
                            ARTÍCULO 512-13. NO RESPONSABLES DEL IMPUESTO NACIONAL AL CONSUMO DE RESTAURANTES Y BARES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#28">
                        28
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; No serán responsables del Impuesto Nacional al Consumo de restaurantes y bares a que hace referencia el numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html#512-1">
                        512-1
                    </a>
                    de este Estatuto, las personas naturales que cumplan la totalidad de las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    a) Que en el año anterior hubieren obtenido ingresos brutos totales, provenientes de la actividad, inferiores a 3.500 UVT;
                </p>
                <p>
                    b) Que tengan máximo un establecimiento de comercio, sede, local o negocio donde ejercen su actividad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para la celebración de operaciones gravadas provenientes de la actividad por cuantía individual e igual o superior a 3.500 UVT, estas personas deberán inscribirse previamente como responsables del impuesto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los responsables del impuesto, una vez registrados, sólo podrán solicitar su retiro del régimen cuando demuestren que en los tres (3) años fiscales anteriores se cumplieron, por cada año, las condiciones establecidas en la presente disposición para tener la condición de no responsables.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Cuando los no responsables realicen operaciones con los responsables del impuesto deberán registrar en el Registro Único Tributario (RUT) su condición de tales y entregar copia del mismo al adquirente de los servicios, en los términos señalados en el reglamento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    Las medidas tendientes al control de la evasión y control tributario previstas en el parágrafo 3 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#437">
                        437
                    </a>
                    y el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html#508-1">
                        508-1
                    </a>
                    de este Estatuto serán aplicables al impuesto al consumo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2155_2021_pr001.html#57">
                        57
                    </a>
                    de la Ley 2155 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Por el año 2022, no serán responsables del Impuesto Nacional al Consumo de restaurantes y bares a que hace referencia el numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html#512-1">
                        512-1
                    </a>
                    de este Estatuto, los contribuyentes del impuesto unificado bajo el Régimen Simple de Tributación - SIMPLE cuando únicamente desarrollen actividades de expendio de comidas y bebidas de las que trata el numeral 4 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#908">
                        908
                    </a>
                    del Estatuto Tributario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="512-14">
                            ARTÍCULO 512-14.
                            <span>
                                OBLIGACIONES DE LOS RESPONSABLES DEL IMPUESTO NACIONAL AL CONSUMO
                            </span>
                            .
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr004.html#206">
                        206
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                </p>
                <p>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Los responsables del régimen simplificado del impuesto nacional al consumo deberán cumplir con las obligaciones señaladas en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html#506">
                        506
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;*Texto sustituido según el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019&gt; Por su parte, los responsables del
                    <s>
                        régimen común
                    </s>
                    del impuesto nacional al consumo deberán cumplir con las mismas obligaciones señaladas para para los responsables del
                    <s>
                        régimen común*
                    </s>
                    &lt;régimen de responsabilidad&gt; del impuesto sobre las ventas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="512-15">
                            ARTÍCULO 512-15.
                            <span>
                                IMPUESTO NACIONAL AL CONSUMO DE BOLSAS PLÁSTICAS.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr004.html#207">
                        207
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A partir del 1o de julio de 2017, estará sujeto al impuesto nacional al consumo la entrega a cualquier título de bolsas plásticas cuya finalidad sea cargar o llevar productos enajenados por los establecimientos comerciales que las entreguen.
                </p>
                <p>
                    La tarifa del impuesto será la de la siguiente tabla:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Año
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Tarifa en pesos por bolsa
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            2017
                        </td>
                        <td>
                            $20
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            2018
                        </td>
                        <td>
                            $30
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            2019
                        </td>
                        <td>
                            $40
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            2020
                        </td>
                        <td>
                            $50
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    Las anteriores tarifas se actualizarán anualmente, en un porcentaje equivalente a la variación del índice de precios al consumidor certificado por el DANE al 30 de noviembre y el resultado se aproximará al peso más cercano. La DIAN, certificará y publicará antes del 1o de enero de cada año las tarifas actualizadas.
                </p>
                <p>
                    El sujeto pasivo del impuesto es la persona que opte por recibir bolsas plásticas cuya finalidad sea cargar o llevar los productos adquiridos en establecimientos (incluyendo domicilios).
                </p>
                <p>
                    &lt;*Texto sustituido según el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019&gt; Son responsables de este impuesto las personas naturales o jurídicas que pertenezcan al
                    <s>
                        régimen común de IVA*
                    </s>
                    &lt;régimen de responsabilidad del Impuesto sobre las Ventas (IVA)&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Este impuesto no podrá tratarse como costo, deducción o impuesto descontable.
                </p>
                <p>
                    El impuesto se causará al momento de la entrega de la bolsa. En todos los casos, en la factura de compra o documento equivalente deberá constar expresamente el número de bolsas y el valor del impuesto causado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La tarifa de las bolsas plásticas que ofrezcan soluciones ambientales será del 0%, 25%, 50% o 75% del valor pleno de la tarifa, según el nivel (de 1 a 4) de impacto al medio ambiente y la salud pública, definido por Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible con base en la reglamentación que establezca el Gobierno nacional. Para este fin el Ministerio de Ambiente deberá adelantar un estudio de los estándares de industria sobre el nivel de degradabilidad de los materiales plásticos en rellenos sanitarios. También adelantará estudios sobre la caracterización de los plásticos como residuos y de las soluciones ambientales factibles para estas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Gobierno nacional reglamentará y tomará medidas orientadas a mitigar el impacto ambiental de las bolsas plásticas importadas; así como evitar una competencia desleal de bolsas importadas o de contrabando.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Los sujetos pasivos del monotributo, podrán acogerse voluntariamente al impuesto. En este caso el monto del impuesto se entenderá incluido en la tarifa fija del monotributo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="512-16">
                        ARTÍCULO 512-16. BOLSAS PLÁSTICAS QUE NO CAUSAN EL IMPUESTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr004.html#208">
                        208
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; No está sujeta a este impuesto la entrega de las siguientes bolsas plásticas:
                </p>
                <p>
                    1. Aquellas cuya finalidad no sea cargar o llevar productos adquiridos en el establecimiento que la entrega.
                </p>
                <p>
                    2. Las que sean utilizadas como material de empaque de los productos pre-empacados.
                </p>
                <p>
                    3. Las biodegradables certificadas como tal por el Ministerio de Medio Ambiente y Desarrollo Sostenible, con base en la reglamentación que establezca el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    4. Las bolsas reutilizables que conforme a la reglamentación del Gobierno nacional posean unas características técnicas y mecánicas que permiten ser usadas varias veces, sin que para ello requieran procesos de transformación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="512-17">
                            ARTÍCULO 512-17.
                            <span>
                                HECHO GENERADOR DEL IMPUESTO NACIONAL AL CONSUMO DE CANNABIS
                            </span>
                            .
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr004.html#209">
                        209
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Estarán sujetas al impuesto nacional al consumo de cannabis, las ventas de productos transformados a partir de cannabis psicoactivo o no psicoactivo.
                </p>
                <p>
                    Por cannabis se entienden las sumidades, floridas o con fruto, de la planta de cannabis (a excepción de las semillas y las hojas no unidad a las sumidades) de las cuales no se ha extraído la resina, cualquiera que sea el nombre con que se las designe. Se entiende por cannabis psicoactivo aquel cuyo contenido de tetrahidrocannabinol (THC) es igual o superior al límite que establezca el Gobierno nacional mediante la reglamentación correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para los efectos del presente artículo, se consideran ventas, entre otros:
                </p>
                <p>
                    1. Todos los actos que impliquen la transferencia a título gratuito u oneroso, independientemente de la designación que se dé a los contratos o negociaciones que originen esa transferencia y de las condiciones pactadas por las partes, sea que se realicen a nombre propio, por cuenta de terceros a nombre propio, o por cuenta y a nombre de terceros.
                </p>
                <p>
                    2. Los retiros o disminuciones de inventarios de productos transformados a partir de cannabis hechos por el responsable para su uso o para formar parte de los activos fijos de la empresa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="512-18">
                            ARTÍCULO 512-18.
                            <span>
                                RESPONSABLES DEL IMPUESTO NACIONAL AL CONSUMO DE CANNABIS
                            </span>
                            .
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr004.html#210">
                        210
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El impuesto nacional al consumo de cannabis estará a cargo del transformador. Se entenderá por transformador el comprador o productor de cannabis, psicoactivo o no psicoactivo, que somete el mismo a un proceso de transformación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Por transformación se entiende cualquier proceso que implique cambiar de forma el cannabis; cualquier transmutación de las sumidades, floridas o con fruto, en cualquier otro producto; o la obtención de un derivado a través de cualquier proceso mecánico, físico, químico o biológico; ya sea del cannabis psicoactivo o del no psicoactivo. Dentro de estos derivados se incluyen, entre otros, aceites, resinas, tinturas, extractos, o materiales vegetales provenientes de las plantas de cannabis.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El responsable deberá soportar contable y documentalmente el valor del producto transformado. Lo dispuesto en el presente artículo será aplicable independientemente de que el productor sea vinculado económico del transformador o de que el mismo transformador sea el productor.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    En cualquier caso, los titulares de la licencia de fabricación de derivados del cannabis a las que hace referencia la Ley
                    <a href="ley_1787_2016.html#Inicio">
                        1787
                    </a>
                    de 2016 y sus reglamentos, se entenderán también como responsables del impuesto nacional al consumo de cannabis.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los recursos recaudados por concepto del impuesto nacional al consumo de cannabis se destinarán a la provisión de bienes y servicios públicos para el desarrollo rural de los proyectos vinculados al Programa Nacional Integral de Sustitución de Cultivos de Uso Ilícito (PNIS).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="512-19">
                            ARTÍCULO 512-19.
                            <span>
                                BASE GRAVABLE DEL IMPUESTO NACIONAL AL CONSUMO DE CANNABIS.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr004.html#211">
                        211
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La base gravable del impuesto nacional al consumo de cannabis es el valor total del producto final del transformador o responsable del impuesto, sin incluir el impuesto sobre las ventas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="512-20">
                            ARTÍCULO 512-20.
                            <span>
                                TARIFAS DEL IMPUESTO NACIONAL AL CONSUMO DE CANNABIS
                            </span>
                            .
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr004.html#212">
                        212
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La tarifa del impuesto nacional al consumo de cannabis será del dieciséis por ciento 16%, del valor del producto final en cualquier de sus presentaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="512-21">
                            ARTÍCULO 512-21.
                            <span>
                                CAUSACIÓN DEL IMPUESTO NACIONAL AL CONSUMO DE CANNABIS.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr004.html#213">
                        213
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El impuesto nacional al consumo de cannabis se causa en la venta que realice el transformador, en la fecha de emisión de la factura o documento equivalente y a falta de estos, en el momento de la entrega, aunque se haya pactado reserva de dominio, pacto de retroventa o condición resolutoria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El impuesto nacional al consumo de cannabis constituye para el responsable un costo deducible del impuesto sobre la renta como mayor valor del bien.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El impuesto nacional al consumo de cannabis no genera impuestos descontables en el impuesto sobre las ventas (IVA).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El impuesto nacional al consumo de cannabis deberá estar discriminado en la factura de venta, en el documento equivalente o en el documento que soporte la venta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="512-22">
                            ARTÍCULO 512-22. IMPUESTO NACIONAL AL CONSUMO DE BIENES INMUEBLES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="513">
                        ARTICULO 513. APLICACIÓN DE LAS NORMAS DE PROCEDIMIENTO GENERAL.
                    </a>
                    Las normas de procedimiento contempladas en el Libro Quinto, son aplicables al impuesto sobre las ventas, en cuanto no sean incompatibles con las normas especiales sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    <a name="LIBRO IV">
                        LIBRO CUARTO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IMPUESTO DE TIMBRE NACIONAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I-4">
                        TITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SUJETOS PASIVOS.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="514">
                        ARTICULO 514. CONTRIBUYENTES O RESPONSABLES SON SUJETOS PASIVOS.
                    </a>
                    Son sujetos pasivos de la obligación tributaria o de las sanciones las personas o entidades como contribuyentes o responsables de la obligación o de la sanción.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="515">
                        ARTICULO 515. QUIENES SON CONTRIBUYENTES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son contribuyentes las personas naturales o jurídicas, sus asimiladas, y las entidades públicas no exceptuadas expresamente, que intervengan como otorgantes, giradores, aceptantes, emisores o suscriptores en los documentos.
                </p>
                <p>
                    Así mismo es contribuyente aquel a cuyo favor se expida, otorgue o extienda el documento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="516">
                        ARTICULO 516. QUIENES SON RESPONSABLES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son responsables por el impuesto y las sanciones todos los agentes de retención, incluidos aquellos, que aún sin tener el carácter de contribuyentes, deben cumplir las obligaciones de éstos por disposición expresa de la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="517">
                        ARTICULO 517. LOS FUNCIONARIOS OFICIALES RESPONDEN SOLIDARIAMENTE CON LOS AGENTES DE RETENCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#34">
                        34
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Responden solidariamente con el agente de retención los funcionarios oficiales que autoricen, expidan, registren o tramiten actos o instrumentos sometidos al impuesto, o quienes sin tener dicho carácter, desempeñen funciones públicas e intervengan en los mencionados hechos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="518">
                        ARTICULO 518. AGENTES DE RETENCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Deberán responder como agentes de retención, a más de los que señale el reglamento:
                </p>
                <p>
                    1. Las personas naturales y asimiladas, cuando reúnan las condiciones previstas en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr021.html#519">
                        519
                    </a>
                    de este Estatuto, y las personas jurídicas y asimiladas, que teniendo el carácter de contribuyentes del impuesto, intervengan como contratantes, aceptantes, emisores o suscriptores en los documentos.
                </p>
                <p>
                    2. Los notarios por las escrituras públicas.
                </p>
                <p>
                    3. Las entidades públicas del orden nacional, departamental o municipal, cualquiera sea su naturaleza jurídica.
                </p>
                <p>
                    4. Los agentes diplomáticos del Gobierno Colombiano, por los documentos otorgados en el exterior.
                </p>
                <p>
                    5. &lt;Numeral INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr003.html#164">
                        164
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El impuesto de Timbre que se cause en el exterior, será recaudado por los agentes consulares y su declaración y pago estará a cargo del Ministerio de Relaciones Exteriores en la forma como lo determine el reglamento, sin que se generen intereses moratorios. De la suma recaudada en el exterior por concepto del impuesto de Timbre se descontarán los costos de giro y transferencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO II-4">
                        TITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACTUACIONES GRAVADAS Y SUS TARIFAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="519">
                        ARTICULO 519. BASE GRAVABLE EN EL IMPUESTO DE TIMBRE NACIONAL.
                    </a>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#36">
                        36
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso 1o. modificado por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El impuesto de timbre nacional, se causará a la tarifa del uno punto cinco por ciento (1.5%) sobre los instrumentos públicos y documentos privados, incluidos los títulos valores, que se otorguen o acepten en el país, o que se otorguen fuera del país pero que se ejecuten en el territorio nacional o generen obligaciones en el mismo, en los que se haga constar la constitución, existencia, modificación o extinción de obligaciones, al igual que su prórroga o cesión, cuya cuantía sea superior a seis mil (6.000) Unidades de Valor Tributario, UVT, en los cuales intervenga como otorgante, aceptante o suscriptor una entidad pública, una persona jurídica o asimilada, o una persona natural que tenga la calidad de comerciante, que en el año inmediatamente anterior tuviere unos ingresos brutos o un patrimonio bruto superior a treinta mil (30.000) Unidades de Valor Tributario, UVT.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0383_1997.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la Ley 383 de 1997. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para los contratos celebrados por constructores para programas de vivienda, el aumento de tarifas dispuesto en este artículo sólo será aplicable a partir del primero (1o) de julio de 1998.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Tratándose de documentos que hayan sido elevados a escritura pública, se causará el impuesto de timbre, siempre y cuando no se trate de la enajenación de bienes inmuebles o naves, o constitución o cancelación de hipotecas sobre los mismos. En el caso de constitución de hipoteca abierta, se pagará este impuesto sobre los respectivos documentos de deber.
                </p>
                <p>
                    También se causará el impuesto de timbre en el caso de la oferta mercantil aceptada, aunque la aceptación se haga en documento separado.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso 4o. modificado por el artículo
                    <a href="ley_0383_1997.html#36">
                        36
                    </a>
                    de la Ley 383 de 1997. El nuevo texto es el siguiente:&gt; "Cuando tales documentos sean de cuantía indeterminada, el impuesto se causará sobre cada pago o abono en cuenta derivado del contrato o documento, durante el tiempo que dure vigente.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior será aplicable para los contratos que se suscriban, modifiquen o prorroguen a partir de la presente ley."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El impuesto de timbre generado por los documentos y actuaciones previstas en este Libro, será igual al valor de las retenciones en la fuente debidamente practicadas. En el evento de los documentos de cuantía indeterminada, cuando fuere procedente, además de la retención inicial de la suma señalada en el último inciso de este artículo, el impuesto de timbre comprenderá las retenciones que se efectúen una vez se vaya determinando o se determine su cuantía, si es del caso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La tarifa del impuesto a que se refiere el presente artículo se reducirá de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    - Al uno por ciento (1%) en el año 2008
                </p>
                <p>
                    - Al medio por ciento (0.5%) en el año 2009
                </p>
                <p>
                    - Al cero por ciento (0%) a partir del año 2010.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="520">
                        ARTICULO 520. OTROS INSTRUMENTOS SOMETIDOS AL IMPUESTO DE TIMBRE CUANDO SU CUANTIA FUERE SUPERIOR A UN MILLON DE PESOS ($1.000.000).
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr003.html#140">
                        140
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="521">
                        ARTICULO 521. DOCUMENTOS PRIVADOS SOMETIDOS AL IMPUESTO DE TIMBRE, CUALQUIERA FUERE SU CUANTIA.
                    </a>
                    &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#37">
                        37
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los siguientes documentos están sujetos al impuesto de timbre cualquiera que fuere su cuantía y pagarán las sumas indicadas en cada caso:
                </p>
                <p>
                    a) Los cheques que deban pagarse en Colombia: 0,0003 UVT, por cada uno;
                </p>
                <p>
                    b) Los bonos nominativos y al portador: el medio por ciento (0.5%) sobre su valor nominal.
                </p>
                <p>
                    c) Los Certificados de depósito que expidan los almacenes generales de depósito: 0,03 UVT.
                </p>
                <p>
                    d) Las garantías otorgadas por los establecimientos de crédito, causan el impuesto al medio por ciento (0.5%), por una sola vez, sobre el valor de la comisión o prima, recibidos por la entidad garante.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="522">
                        ARTICULO 522. REGLAS PARA DETERMINAR LAS CUANTIAS.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 02/76 Art 34.&gt; Para la determinación de las cuantías en el impuesto de timbre, se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. En los contratos de ejecución sucesiva, la cuantía será la del valor total de los pagos periódicos que deban hacerse durante la vigencia del convenio.
                </p>
                <p>
                    En los contratos de duración indefinida se tomará como cuantía la correspondiente a los pagos durante un año.
                </p>
                <p>
                    2. En los actos o actuaciones que por naturaleza sean de valor indeterminado se tendrá como cuantía la que aparezca en las normas de este título y no la proveniente de simple estimación de los interesados.
                </p>
                <p>
                    3. Se ajustarán los impuestos cuando inicialmente fue indeterminado el valor de un acto, sujeto a ellos o incorporado a documento que los origine y posteriormente dicho valor se haya determinado; sin la prueba del pago del impuesto ajustado no serán deducibles en lo referente a impuestos de renta y complementarios, los pagos ni las obligaciones que consten en los instrumentos gravados, ni tendrán valor probatorio ante las autoridades judiciales o administrativas.
                </p>
                <p>
                    4. La cuantía de los contratos en moneda extranjera se determinará según el cambio oficial en el momento en que el impuesto se haga efectivo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los casos previstos en el numeral 3), cuando la Administración Tributaria determine que el valor a pagar inicialmente era cuantificable, podrá, mediante resolución, fijar dicho valor imponiendo adicionalmente una sanción por inexactitud equivalente al 160% del mayor valor determinado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="523">
                        ARTICULO 523. ACTUACIONES Y DOCUMENTOS SIN CUANTIA GRAVADOS CON EL IMPUESTO.
                    </a>
                    &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#39">
                        39
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Igualmente se encuentran gravadas:
                </p>
                <p>
                    1. Los pasaportes ordinarios que se expidan en el país, 1,5 UVT; las revalidaciones, 0,6 UVT.
                </p>
                <p>
                    2. Las concesiones de explotación de bosques naturales con fines agroindustriales en terrenos baldíos, 3 UVT por hectárea; cuando se trate de explotación de maderas finas, según calificación del Inderena, o la entidad que haga sus veces 9 UVT por hectárea; la prórroga de estas concesiones o autorizaciones, el cincuenta por ciento (50%) del valor inicialmente pagado.
                </p>
                <p>
                    3.	 El aporte de una zona esmeraldífera, a solicitud de algún interesado particular a la Empresa Minerales de Colombia, 15 UVT.
                </p>
                <p>
                    4.	 Las licencias para portar armas de fuego, 6 UVT; las renovaciones, 1,5 UVT.
                </p>
                <p>
                    5.	 Licencias para comerciar en municiones y explosivos, 45 UV; las renovaciones 30 UVT.
                </p>
                <p>
                    6.	Cada reconocimiento de personería jurídica, 6 UVT tratándose de entidades sin ánimo de lucro, 3 UVT.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Se excluye del pago del impuesto señalado en el numeral dos (2) del presente artículo, al mediano y pequeño agricultor que realice explotación de bosques en terrenos baldíos con fines exclusivamente agrícolas, en cultivos de pancoger, en un máximo de diez hectáreas, sin perjuicio de cumplir con las obligaciones legales vigentes de posterior reforestación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="524">
                        ARTICULO 524. LAS VISAS QUE SE EXPIDAN A LOS EXTRANJEROS CAUSAN IMPUESTO DE TIMBRE.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 9/83 Art. 55&gt; Las visas que se expidan causarán impuesto de timbre nacional en las cuantías que se determinan a continúación:
                </p>
                <p>
                    1. La visa temporal, cuarenta y cinco dólares (US$ 45.oo), o su equivalente en otras monedas.
                </p>
                <p>
                    2. La visa ordinaria, setenta y cinco dólares (US$75.oo), o su equivalente en otras monedas.
                </p>
                <p>
                    3. La visa de negocios transitoria, ciento veinte dólares (US$120.oo), o su equivalente en otras monedas.
                </p>
                <p>
                    4. La visa de negocios permanente, doscientos veinticinco dólares (US$225.oo), o su equivalente en otras monedas.
                </p>
                <p>
                    5. La visa de residente, doscientos veinticinco dólares (US$225.oo), o su equivalente en otras monedas.
                </p>
                <p>
                    6. La visa de residente para la persona casada con nacional colombiano, ciento veinte dólares (US$120.oo), o su equivalente en otras monedas.
                </p>
                <p>
                    7. La visa de estudiante, treinta dólares (US$30.oo), o su equivalente en otras monedas.
                </p>
                <p>
                    8. La visa de turismo, hasta treinta dólares (US$30.oo), o su equivalente en otras monedas, según se determine mediante decreto ejecutivo atendiendo el principio de reciprocidad internacional, el interés turístico del país y los tratados y convenios vigentes.
                </p>
                <p>
                    9. Las visas de tránsito, quince dólares (US$15.oo), o su equivalente en otras monedas.
                </p>
                <p>
                    10. Las visas no comprendidas en los ordinales precedentes ni en el parágrafo 1 de este artículo, setenta y cinco dólares (US$75.oo), o su equivalente en otras monedas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    El permiso especial de tránsito fronterizo, las visas diplomáticas, de cortesía, oficiales, de servicios, las especiales de residentes para asilados y refugiados políticos y las ordinarias CIM, no causan impuesto de timbre. (Valores año base 1985)
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="525">
                        ARTICULO 525. IMPUESTO DE TIMBRE PARA ACTUACIONES QUE SE CUMPLAN EN EL EXTERIOR.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_2152_2021.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 2152 de 2021&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="526">
                        ARTICULO 526. CUANDO SE CANCELEN DENTRO DEL PAIS SE LIQUIDAN AL CAMBIO OFICIAL.
                    </a>
                    Cuando la cancelación de los valores señalados en los artículos anteriores deba hacerse en el territorio nacional, los mismos se liquidarán al tipo de cambio oficial.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO III-4">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAUSACIÓN DEL IMPUESTO DE TIMBRE PARA ALGUNAS ACTUACIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="527">
                        ARTICULO 527. MOMENTOS DE REALIZACIÓN DE ALGUNOS HECHOS GRAVADOS.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 02/76 Art. 16.&gt; Se entiende realizado el hecho gravado:
                </p>
                <p>
                    a. Respecto de títulos de acciones y bonos nominativos, en el momento de su suscripción cuando sean al portador en la fecha de entrega del título;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b. Sobre certificados de depósito y bono de prenda de almacenes generales de depósito, en la fecha de entrega, por el almacén del correspondiente certificado o bono;
                </p>
                <p>
                    c. En el caso de los cheques, en la fecha de entrega de la chequera.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="528">
                        ARTICULO 528. LA NO EXPRESION DE LA FECHA HACE PRESUMIR EL PLAZO VENCIDO.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 02/76 Art. 17.&gt; Los instrumentos, actuaciones o diligencias gravados con impuesto de timbre nacional, en que no se exprese la fecha se tendrán como de plazo vencido para el pago del impuesto y las correspondientes sanciones.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO IV-4">
                        TITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NO CAUSAN IMPUESTO DE TIMBRE.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="529">
                        ARTICULO 529. LAS OBLIGACIONES RELACIONADAS CON EL CREDITO EXTERNO.
                    </a>
                    No están sometidos al impuesto de timbre los instrumentos en que se haga constar la constitución, existencia, modificación o extinción de obligaciones relacionadas con crédito externo.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO V-4">
                        TITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACTUACIONES Y DOCUMENTOS EXENTOS DEL IMPUESTO DE TIMBRE.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="530">
                        ARTICULO 530. SE ENCUENTRAN EXENTOS DEL IMPUESTO DE TIMBRE.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 02/76 Art. 26.&gt; Están exentos del impuesto:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr005.html#268">
                        268
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los títulos valores emitido por establecimientos de crédito con destino a la obtención de recursos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Los títulos valores nominativos emitidos por intermediarios financieros que no sean establecimientos de crédito pero estén sometidos a la inspección y vigilancia de la Superintendencia Bancaria*, con destino a la captación de recursos entre el público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Los certificados de inversión emitidos por sociedades anónimas administradoras de inversión y los certificados de participación en los fondos de inversión expedidos por corporaciones financieras.
                </p>
                <p>
                    4. Los títulos de capitalización nominativos emitidos por las entidades autorizadas para ello y sometidas a la inspección y vigilancia de la Superintendencia Bancaria*.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Las acciones suscritas en el acta de constitución de las sociedades anónimas o en comandita por acciones.
                </p>
                <p>
                    6. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0633_2000_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las acciones, los bonos, los papeles comerciales con vencimiento inferior a un (1) año autorizado por la Superintendencia de Valores*.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#40">
                        40
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La cesión o el endoso de los títulos de acciones y bonos a que se refiere el numeral anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8. Las facturas cambiarias, siempre que el comprador y el vendedor o el transportador y el remitente o cargador, según el caso, y su establecimiento se encuentren matriculados en la Cámara de Comercio.
                </p>
                <p>
                    9. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995.html#27">
                        27
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El endoso de títulos valores y los documentos que se otorguen con el único propósito de precisar las condiciones de la negociación, tales como aquellos que se efectúan en desarrollo de operaciones de venta de cartera, reporto, carrusel, opciones y futuros.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    10. La prórroga de los títulos valores cuando no impliquen novación.
                </p>
                <p>
                    11. Los cheques girados por entidades de Derecho Público.
                </p>
                <p>
                    12. Las cartas de crédito sobre el exterior.
                </p>
                <p>
                    13. Los contratos de venta a plazos de valores negociables en bolsa, por el sistema de cuotas periódicas, con o sin amortizaciones por medio de sorteos, autorizados por la Superintendencia Bancaria*.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    14. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0488_1998.html#8">
                        8
                    </a>
                    o. de la Ley 488 de 1998. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las operaciones de crédito público, las operaciones asimiladas a operaciones de crédito público, las operaciones de manejo de deuda pública y las conexas con las anteriores que realicen las entidades estatales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    15. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995.html#27">
                        27
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los documentos suscritos con el Banco de la República por los fondos ganaderos y el Instituto de Crédito Educativo para utilizar cupos ordinarios, extraordinarios o especiales de crédito. Igualmente, los documentos en que se hagan constar operaciones de crédito entre el Banco de la República y los establecimientos de crédito o entre estos últimos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    16. Los contratos celebrados por los fondos ganaderos con particulares.
                </p>
                <p>
                    17. Los acuerdos celebrados entre acreedores y deudores de un establecimiento, con intervención de la Superintendencia Bancaria* cuando éste se halle en posesión de dicho establecimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    18. &lt;Ver Notas del Editor&gt; Los contratos y manifiestos de exportación de productos que reciban el certificado de abono tributario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    19. Los contratos de cuenta corriente bancaria.
                </p>
                <p>
                    20. Los comprobantes o certificados de depósito a término de los establecimientos de crédito.
                </p>
                <p>
                    21. La apertura de tarjetas de crédito.
                </p>
                <p>
                    22. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995.html#27">
                        27
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los contratos de promesa de compra - venta de inmuebles.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    23. Las escrituras otorgadas por el Instituto de Crédito Territorial en lo concerniente a la adquisición de vivienda y las del Fondo Nacional del Ahorro con sus afiliados, también para lo relativo a la vivienda.
                </p>
                <p>
                    24. El otorgamiento, la autorización y el registro de cualquier escritura pública de compraventa o de hipoteca de una vivienda de interés social de que trata la Ley 9 de 1989.
                </p>
                <p>
                    25. Las resoluciones de adjudicación de tierras a título gratuito, hechas por el Instituto Colombiano de la Reforma Agraria.
                </p>
                <p>
                    26. Los contratos de prenda o garantía hipotecaria abiertas.
                </p>
                <p>
                    27. Los contratos de transporte aéreo, terrestre, marítimo y fluvial de pasajeros y de carga.
                </p>
                <p>
                    28. Las pólizas de seguros y reaseguros, sus renovaciones, ampliaciones, aplicaciones o anexos.
                </p>
                <p>
                    29. La matrícula de los comerciantes y establecimientos de comercio y la renovación de tales matrículas en el registro mercantil.
                </p>
                <p>
                    30. Los pasaportes oficiales de los funcionarios cuando viajen en comisión oficial, con la presentación previa de la autorización del Gobierno.
                </p>
                <p>
                    31. La expedición y revalidación de pasaportes de colombianos que no estén en capacidad de pagar el impuesto, siempre que la exención se conceda por la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    del Ministerio de Hacienda y Crédito Público previo concepto favorable de la División Consular del Ministerio de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <p>
                    32. La visa de inmigrantes autorizada por organismos competentes y otorgada con los auspicios del Comité Internacional de Migraciones Europeas (CIME).
                </p>
                <p>
                    33. Los pasaportes de trabajadores manuales, esto es, de obreros, choferes, agricultores asalariados y personas que presten servicio doméstico, residentes n Venezuela, Ecuador y Panamá.
                </p>
                <p>
                    34. Los pasaportes diplomáticos.
                </p>
                <p>
                    35. La carta de naturalización del cónyuge del colombiano por nacimiento.
                </p>
                <p>
                    36. Los certificados y las copias sobre el estado civil.
                </p>
                <p>
                    37. Los contratos de trabajo y las copias, extractos y certificados relativos a prestaciones sociales.
                </p>
                <p>
                    38. Los siguientes certificados:
                </p>
                <p>
                    a. De salud o de vacunación.
                </p>
                <p>
                    b. Las licencias o certificados de idoneidad para ejercer cualquier profesión.
                </p>
                <p>
                    c. Los certificados de idoneidad y los títulos o diplomas que se expidan en estudios secundarios, universitarios, técnicos o comerciales, y
                </p>
                <p>
                    d. Las actas de inscripción de profesionales o técnicos en las oficinas públicas.
                </p>
                <p>
                    39. Las autenticaciones de los certificados de estudio que expidan los establecimientos de enseñanza en el exterior.
                </p>
                <p>
                    40. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992.html#40">
                        40
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El reconocimiento de personería jurídica a sindicatos de trabajadores, cooperativas, juntas de acción comunal; y de los clubes deportivos no profesionales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    41. Los certificados sobre existencia de fondos mutuos de inversión o acerca de su representante legal.
                </p>
                <p>
                    42. Los contratos accesorios, las cláusulas penales y los pactos de arras que consten en el documento del contrato principal.
                </p>
                <p>
                    43. Los contratos de depósito de ahorros en pesos corrientes y en unidades de poder adquisitivo constante (UPAC) y los documentos que se originen en ellos.
                </p>
                <p>
                    44. La factura a que se refiere el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr029.html#944">
                        944
                    </a>
                    del Código de Comercio, el vale y la cuenta de cobro.
                </p>
                <p>
                    45. Los instrumentos para garantizar el manejo de bienes de las entidades de Derecho Público por funcionarios oficiales.
                </p>
                <p>
                    46. Las actuaciones que adelanten los miembros de la fuerza pública en campaña y los documentos que otorguen estas mismas personas en dicha circunstancia.
                </p>
                <p>
                    47. Los duplicados de todo escrito sujeto al impuesto de timbre en los cuales oficialmente conste haberse pagado el impuesto correspondiente al original.
                </p>
                <p>
                    48. Los documentos de identificación personal o los relativos a expediciones, copias o renovaciones de aquellos.
                </p>
                <p>
                    49. Los informes y certificados con fines exclusivos de estadística o control e impuestos y contribuciones.
                </p>
                <p>
                    50. El Fondo de Garantías de Instituciones Financieras, en relación al impuesto no cedido a entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    51. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0633_2000_pr002.html#114">
                        114
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los documentos privados mediante los cuales se acuerde la exportación de bienes de producción nacional y de servicios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    52. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995.html#27">
                        27
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las órdenes de compra o venta de bienes o servicios, y las ofertas mercantiles que se aceptan con ocasión de la expedición de la orden de compra o venta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    53. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0488_1998_pr001.html#87">
                        87
                    </a>
                    de la Ley 488 de 1998. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La refinanciación, la modificación de plazos como consecuencia de cambios en los sistemas de amortización y el cambio de denominación de obligaciones financieras de carácter hipotecario destinadas a la financiación de vivienda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    54. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0633_2000_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los pagarés que instrumenten cartera hipotecaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    55. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0633_2000_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los documentos que instrumentan la cesión de activos, pasivos y contratos que suscriban las entidades financieras públicas conforme a lo dispuesto por el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr002.html#68">
                        68
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, o la cesión de uno o varios de los activos, pasivos o contratos conforme a las normas del Código de Comercio. Para efectos de este numeral, se entiende por entidades financieras públicas aquellas en las cuales la participación del capital público es superior al cincuenta por ciento (50%) de su capital social.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    56. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0633_2000_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000. El texto es el siguiente:&gt; Los títulos y demás documentos que se originen o deriven directamente de las operaciones de compra de cartera hipotecaria, su titularización y la colocación de los títulos correspondientes a los que se refiere la Ley 546 de 1999.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="530-1">
                        ARTICULO 530-1.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0383_1997_pr001.html#56">
                        56
                    </a>
                    de la Ley 383 de 1997. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En ningún caso estarán sometidas al impuesto de timbre las escrituras públicas de enajenación de inmuebles para viviendas urbanas clasificadas en los estratos socioeconómicos uno, dos y tres.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="531">
                        ARTICULO 531. LAS OPERACIONES DE FOMENTO DE LA CAJA AGRARIA ESTAN EXENTAS DEL IMPUESTO DE TIMBRE.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Estarán exentos del impuesto de timbre nacional, los contratos celebrados por la Caja de Crédito Agrario Industrial y Minero en desarrollo de operaciones de fomento a la producción agropecuaria, industrial y minera hasta por la cantidad de doscientos mil pesos ($200.000). (Valor año base 1976).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="532">
                        ARTICULO 532. LAS ENTIDADES OFICIALES ESTAN EXENTAS DEL PAGO DEL IMPUESTO DE TIMBRE.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 02/76 Art 28.&gt; &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr003.html#162">
                        162
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las entidades de derecho público están exentas del pago del impuesto de timbre nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando en una actuación o en un documento intervengan entidades exentas y personas no exentas, las últimas deberán pagar la mitad del impuesto de timbre, salvo cuando la excepción se deba a la naturaleza del acto o documento y no a la calidad de sus otorgantes.
                </p>
                <p>
                    Cuando la entidad exenta sea otorgante, emisora o giradora del documento, la persona o entidad no exenta en cuyo favor se otorgue el documento, estará obligada al pago del impuesto en la proporción establecida en el inciso anterior.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="533">
                        ARTICULO 533. QUÉ SE ENTIENDE POR ENTIDADES DE DERECHO PÚBLICO.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 02/76 Art. 27.&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para los fines tributarios de este Libro, son entidades de derecho público la Nación, los Departamentos, los Distritos Municipales, los Municipios, los entes universitarios autónomos y los organismos o dependencias de las ramas del poder público, central o seccional, con excepción de las empresas industriales y comerciales del Estado y de las sociedades de economía mixta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="534">
                        ARTICULO 534. LA EXENCIÓN DEBE CONSTAR EN EL DOCUMENTO O ACTO EXENTO.
                    </a>
                    El funcionario que extienda, expida o autorice trámite o registre actos o instrumentos sobre los cuales haya exención deberá dejar constancias en ellos, del objeto a que son destinados y de las disposiciones que autorizan la exención.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO VI-4">
                        TITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PAGO DEL IMPUESTO DE TIMBRE.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="535">
                        ARTICULO 535. EL IMPUESTO SE PAGA AL MOMENTO DE PRESENTAR LA DECLARACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr003.html#140">
                        140
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO VII-4">
                        TITULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FACULTADES DE LA ADMINISTRACIÓN PARA EL CONTROL Y RECAUDO DEL IMPUESTO DE TIMBRE.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="536">
                        ARTICULO 536. AMPLIAS FACULTADES DE INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                    Para asegurar el cumplimiento de las normas tributarias a que se refiere este Libro, la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    por medio de sus oficinas de investigación o auditoría podrá:
                </p>
                <p>
                    1.Exigir a los contribuyentes u otros responsables del impuesto de timbre, la presentación de todos los documentos o instrumentos sujetos a dichos impuestos.
                </p>
                <p>
                    2.Practicar visitas para examinar los libros de contabilidad, los instrumentos o documentos y los demás papeles anexos en lo relativo al impuesto de timbre nacional, en oficinas públicas o privadas, en locales o establecimientos ocupados a cualquier título por contribuyentes u otros responsables de los citados impuestos.
                </p>
                <p>
                    3.Ordenar, mediante resolución fundamentada, allanar o registrar o sellar oficinas, establecimientos comerciales o industriales o locales comprendidos en el ordinal anterior, cuando el ocupante opusiere resistencia sin causa legítima a la diligencia prevista en el mismo ordinal.
                </p>
                <p>
                    4.Requerir al auxilio de la fuerza pública cuando fuere necesario para la ejecución de la diligencia autorizada en el ordinal 2o.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="estatuto_tributario_pr022.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>