<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [ESTATUTO_TRIBUTARIO_PR024]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="estatuto_tributario_pr023.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="estatuto_tributario_pr025.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="585">
                        ARTICULO 585. PARA LOS EFECTOS DE LOS IMPUESTOS NACIONALES, DEPARTAMENTALES O MUNICIPALES SE PUEDE INTERCAMBIAR INFORMACIÓN.
                    </a>
                    Para los efectos de liquidación y control de impuestos nacionales, departamentales o municipales, podrán intercambiar información sobre los datos de los contribuyentes, el Ministerio de Hacienda y las Secretarias de Hacienda Departamentales y Municipales.
                </p>
                <p>
                    Para ese efecto, los municipios también podrán solicitar a la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , copia de las investigaciones existentes en materia de los impuestos sobre la renta y sobre las ventas, los cuales podrán servir como prueba, en lo pertinente, para la liquidación y cobro del impuesto de industria y comercio.
                </p>
                <p>
                    A su turno, la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , podrá solicitar a los Municipios, copia de las investigaciones existentes en materia del impuesto de industria y comercio, las cuales podrán servir como prueba, en lo pertinente, para la liquidación y cobro de los impuestos sobre la renta y sobre las ventas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="586">
                        ARTICULO 586. GARANTIA DE LA RESERVA POR PARTE DE LAS ENTIDADES CONTRATADAS PARA EL MANEJO DE INFORMACIÓN TRIBUTARIA.
                    </a>
                    Cuando se contrate para la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , los servicios de entidades privadas para el procesamiento de datos, liquidación y contabilización de los gravámenes por sistemas electrónicos, podrá suministrarles informaciones globales sobre la renta y el patrimonio bruto de los contribuyentes, sus deducciones, rentas exentas, exenciones, pasivos, bienes exentos, que fueren estrictamente necesarios para la correcta determinación matemática de los impuestos, y para fines estadísticos.
                </p>
                <p>
                    Las entidades privadas con las cuales se contraten los servicios a que se refiere el inciso anterior, guardarán absoluta reserva acerca de las informaciones que se les suministren, y en los contratos respectivos se incluirá una caución suficiente que garantice tal obligación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="587">
                        ARTICULO 587. INFORMACIÓN SOBRE BASES PARA APORTES PARAFISCALES.
                    </a>
                    La Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    podrá levantar la reserva de las declaraciones de impuestos sobre la renta y complementarios, únicamente en relación con los pagos laborales objeto del aporte, para efectuar cruces de información con el Instituto de Seguros Sociales, I.S.S., el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, I.C.B.F., el Servicio Nacional de Aprendizaje, SENA, y las respectivas cajas de compensación familiar, así como sus asociaciones o federaciones, tendientes a verificar el cumplimiento del pago de los aportes a dichas entidades a petición de cualesquiera de estos organismos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="587-1">
                        ARTÍCULO 587-1. SUMINISTRO DE INFORMACIÓN CON FINES ESTADÍSTICOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1430_2010.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 1430 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales podrá, previa solicitud, suministrar al Departamento Administrativo Nacional de Estadística –DANE– para propósitos estrictamente estadísticos y en particular para desarrollar encuestas económicas y para análisis empresariales como demografía de empresas, información tributaria globalizada o desagregada por sectores.
                </p>
                <p>
                    El uso de esta información estará sometida a la más estricta reserva.
                </p>
                <p>
                    Para efectos del control y verificación del cumplimiento de requisitos establecidos, de conformidad con la Constitución y la ley, en los procesos de contratación administrativa que adelante el Instituto Nacional de Concesiones “INCO” o quien haga sus veces, por cuantía superior a cuarenta y un mil (41.000) UVT, podrá solicitar a la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales la información de los contribuyentes, responsables y demás sujetos obligados, que tengan la calidad de proponentes, que repose en las declaraciones tributarias y en los sistemas de información y registro de la entidad. El Instituto Nacional de Concesiones “INCO” sólo podrá utilizar la información suministrada para los fines mencionados, guardando respecto de dicha información la más absoluta reserva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="T588">
                        CORRECCIÓN DE LAS DECLARACIONES TRIBUTARIAS.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="588">
                        ARTICULO 588. CORRECCIONES QUE AUMENTAN EL IMPUESTO O DISMINUYEN EL SALDO A FAVOR.
                    </a>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#107">
                        107
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio de lo dispuesto en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr028.html#709">
                        709
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr029.html#713">
                        713
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, los contribuyentes, responsables o agentes retenedores, podrán corregir sus declaraciones tributarias dentro de los tres (3) años siguientes al vencimiento del plazo para declarar y antes de que se les haya notificado requerimiento especial o pliego de cargos, en relación con la declaración tributaria que se corrige, y se liquide la correspondiente sanción por corrección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Toda declaración que el contribuyente, responsable, agente retenedor o declarante, presente con posterioridad a la declaración inicial, será considerada como una corrección a la declaración inicial o a la última corrección presentada, según el caso.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo 46 de la Ley 49 de 1990. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando el mayor valor a pagar, o el menor saldo a favor, obedezca a la rectificación de un error que proviene de diferencias de criterio o de apreciación entre las oficinas de impuestos y el declarante, relativas a la interpretación del derecho aplicable, siempre que los hechos que consten en la declaración objeto de corrección sean completos y verdaderos, no se aplicará la sanción de corrección. Para tal efecto, el contribuyente procederá a corregir, siguiendo el procedimiento previsto en el artículo siguiente y explicando las razones en que se fundamenta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La corrección prevista en este artículo también procede cuando no se varíe el valor a pagar o el saldo a favor. En este caso no será necesario liquidar sanción por corrección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los casos previstos en el presente artículo, el contribuyente, retenedor o responsable podrá corregir válidamente, sus declaraciones tributarias, aunque se encuentre vencido el término previsto en este artículo, cuando se realice en el término de respuesta al pliego de cargos o al emplazamiento para corregir.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr003.html#173">
                        173
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las inconsistencias a que se refieren los literales a), b) y d) del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr023.html#580">
                        580
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#650-1">
                        650-1
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#650-2">
                        650-2
                    </a>
                    del Estatuto Tributario siempre y cuando no se haya notificado sanción por no declarar, podrán corregirse mediante el procedimiento previsto en el presente artículo, liquidando una sanción equivalente al 2% de la sanción de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#641">
                        641
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, sin que exceda de 1.300 UVT.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="589">
                        ARTICULO 589. CORRECCIONES QUE DISMINUYAN EL VALOR A PAGAR O AUMENTEN EL SALDO A FAVOR.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr005.html#274">
                        274
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para corregir las declaraciones tributarias, disminuyendo el valor a pagar o aumentando el saldo a favor, se deberá presentar la respectiva declaración por el medio al cual se encuentra obligado el contribuyente, dentro del año siguiente al vencimiento del término para presentar la declaración.
                </p>
                <p>
                    La corrección de las declaraciones a que se refiere este artículo no impide la facultad de revisión, la cual se contará a partir de la fecha de la corrección.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El procedimiento previsto en el presente artículo se aplicará igualmente a las correcciones que impliquen incrementos en los anticipos del impuesto para ser aplicados a las declaraciones de los ejercicios siguientes, salvo que la corrección del anticipo se derive de una corrección que incrementa el impuesto por el correspondiente ejercicio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    El presente artículo entrará en vigencia una vez la Administración Tributaria realice los ajustes informáticos necesarios y lo informe así en su página web, plazo que no podrá exceder un (1) año contado a partir del 1o de enero de 2017.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="589-1">
                        ARTICULO 589-1. CORRECCIÓN DE ALGUNOS ERRORES QUE IMPLICAN TENER LA DECLARACIÓN POR NO PRESENTADA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr005.html#285">
                        285
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="590">
                        ARTICULO 590. CORRECCIONES PROVOCADAS POR LA ADMINISTRACIÓN.
                    </a>
                    Habrá lugar a corregir la declaración tributaria con ocasión de la respuesta al pliego de cargos, al requerimiento especial o a su ampliación, de acuerdo con lo establecido en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr028.html#709">
                        709
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Igualmente, habrá lugar a efectuar la corrección de la declaración dentro del término para interponer el recurso de reconsideración, en las circunstancias previstas en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr029.html#713">
                        713
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_2106_2019_pr001.html#48">
                        48
                    </a>
                    del Decreto Ley 2106 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En esta oportunidad procesal el contribuyente, responsable, agente retenedor o declarante podrá decidir pagar total o parcialmente las glosas planteadas en el pliego de cargos, requerimiento especial o liquidación de revisión, según el caso, para lo cual deberá liquidar y pagar intereses por cada día de retardo en el pago, con la fórmula de interés simple, a la tasa de interés bancario corriente certificado por la Superintendencia Financiera de Colombia, para la modalidad de créditos de consumo y ordinario, más dos (2) puntos porcentuales, causados hasta la presentación de la correspondiente liquidación privada, para evitar la aplicación de los intereses moratorios y obtener la reducción de la sanción por inexactitud conforme lo autorizan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr028.html#709">
                        709
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr029.html#713">
                        713
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <p>
                    El interés bancario corriente de que trata este parágrafo será liquidado en proporción con los hechos aceptados. Lo anterior sin perjuicio de la posibilidad que tiene el contribuyente de seguir discutiendo los asuntos de fondo, los cuales, en el evento de ser fallados en su contra, serán liquidados conforme lo prevén los artículos
                    <a href="estatuto_tributario.html#634">
                        634
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#635">
                        635
                    </a>
                    de este Estatuto, sin reimputar los pagos realizados con anterioridad conforme a este artículo.
                </p>
                <p>
                    En relación con las actuaciones de que trata este artículo, en el caso de acuerdo de pago, a partir de la suscripción del mismo, los intereses se liquidarán en la forma indicada en este parágrafo, con la tasa interés bancario corriente para la modalidad de créditos de consumo y ordinario certificada por la Superintendencia Financiera de Colombia, más dos (2) puntos porcentuales, para la fecha de expedición del acto administrativo que concede el plazo.
                </p>
                <p>
                    Para liquidar los intereses moratorios de que trata este parágrafo, o el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#635">
                        635
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el contribuyente, responsable, agente retenedor, declarante o la Administración Tributaria según sea el caso, aplicará la siguiente fórmula de interés simple, así:
                </p>
                <p>
                    (K x T x t).
                </p>
                <p>
                    Donde:
                </p>
                <p>
                    K: valor insoluto de la obligación
                </p>
                <p>
                    T: factor de la tasa de interés (corresponde a la tasa de interés establecida en el parágrafo del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#590">
                        590
                    </a>
                    , o artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#635">
                        635
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, según corresponda dividida en 365, o 366 días según el caso).
                </p>
                <p>
                    t: número de días calendario de mora desde la fecha en que se debió realizar el pago.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#108">
                        108
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El parágrafo anterior aplicará para los procedimientos adelantados por la DIAN que se encuentren en trámite a la entrada en vigencia de la Ley
                    <a href="ley_1943_2018.html#INICIO">
                        1943
                    </a>
                    de 2018 y, respecto de los procedimientos que se adelanten con posterioridad a la entrada en vigencia de la misma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="T591">
                        DECLARACIÓN DE RENTA Y COMPLEMENTARIOS.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="591">
                        ARTICULO 591. QUIENES DEBEN PRESENTAR DECLARACIÓN DE RENTA Y COMPLEMENTARIOS.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: D. 2503/87 Art. 2o.&gt; Están obligados a presentar declaración del impuesto sobre la renta y complementarios por el año gravable de 1987 y siguientes, todos los contribuyentes sometidos a dicho impuesto, con excepción de los enumerados en el artículo siguiente.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="592">
                        ARTICULO 592. QUIENES NO ESTAN OBLIGADOS A DECLARAR.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: D. 2503/87 Art. 3o.&gt; No están obligados a presentar declaración de renta y complementarios:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0788_2002_pr001.html#75">
                        75
                    </a>
                    de la Ley 788 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los contribuyentes personas naturales y sucesiones ilíquidas que no sean responsables del impuesto a las ventas, que en el respectivo año o período gravable hayan obtenido ingresos brutos inferiores a 1.400 UVT y que el patrimonio bruto en el último día del año o período gravable no exceda de 4.500 UVT.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las personas naturales o jurídicas, extranjeras, sin residencia o domicilio en el país, cuando la totalidad de sus ingresos hubieren estado sometidos a la retención en la fuente de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr016.html#407">
                        407
                    </a>
                    a
                    <a href="estatuto_tributario_pr016.html#411">
                        411
                    </a>
                    , inclusive, y dicha retención en la fuente así como la retención por remesas* cuando fuere del caso, les hubiere sido practicada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Los asalariados a quienes se les eliminó la declaración tributaria.
                </p>
                <p>
                    4. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los contribuyentes señalados en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#414-1">
                        414-1
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr003.html#167">
                        167
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas naturales que pertenezcan al monotributo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="593">
                        ARTICULO 593. ASALARIADOS NO OBLIGADOS A DECLARAR.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: D. 2503/87 Art. 3o.&gt; Sin perjuicio de lo dispuesto en el numeral 1o. del artículo anterior, no presentarán declaración del impuesto sobre la renta y complementarios, los asalariados cuyos ingresos brutos provengan por lo menos en un ochenta por ciento (80%) de pagos originados en una relación laboral o legal y reglamentaria, siempre y cuando en relación con el respectivo año gravable se cumplan los siguientes requisitos adicionales:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0788_2002_pr001.html#76">
                        76
                    </a>
                    de la Ley 788 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Que el patrimonio bruto en el último día del año o período gravable no exceda de 4.500 UVT.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Que no sean responsables del impuesto sobre las ventas.
                </p>
                <p>
                    3. &lt;Artículo
                    <a href="ley_1429_2010.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 1429 de 2010, modificatorio de este numeral, derogado por el artículo
                    <a href="ley_1607_2012_pr004.html#198">
                        198
                    </a>
                    de la Ley 1607 de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    El asalariado deberá conservar en su poder los certificados de retención en la fuente expedidos por los agentes retenedores y exhibirlos cuando la Administración de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    así lo requiera.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Dentro de los ingresos que sirven de base para efectuar el cómputo a que se refiere el inciso 1o. y el numeral 3o. del presente artículo, no deben incluirse los correspondientes a la enajenación de activos fijos, ni los provenientes de loterías, rifas, apuestas o similares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3o.
                    </span>
                    Para los efectos del presente artículo, dentro de los ingresos originados en la relación laboral o legal y reglamentaria, se entienden incorporadas las pensiones de jubilación, vejez, invalidez y muerte.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="594">
                        ARTICULO 594. EL CERTIFICADO DE INGRESOS Y RETENCIONES REEMPLAZA LA DECLARACIÓN PARA LOS ASALARIADOS NO DECLARANTES.
                    </a>
                    Para los asalariados no declarantes, el certificado de ingresos y retenciones, con el cumplimiento de los requisitos señalados en las normas legales, reemplaza para todos los efectos, la declaración del impuesto sobre la renta y complementarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="594-1">
                        ARTICULO 594-1. TRABAJADORES INDEPENDIENTES NO OBLIGADOS A DECLARAR.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr007.html#376">
                        376
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="594-2">
                        ARTICULO 594-2. DECLARACIONES TRIBUTARIAS PRESENTADAS POR LOS NO OBLIGADOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995.html#30">
                        30
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las declaraciones tributarias presentadas por los no obligados a declarar no producirán efecto legal alguno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="594-3">
                        ARTÍCULO 594-3. OTROS REQUISITOS PARA NO OBLIGADOS A PRESENTAR DECLARACIÓN DEL IMPUESTO SOBRE LA RENTA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#592">
                        592
                    </a>
                    , para no estar obligado a presentar declaración de renta y complementarios se tendrán en cuenta los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Que los consumos mediante tarjeta de crédito durante el año gravable no excedan de la suma de 1.400 UVT;
                </p>
                <p>
                    b) Que el total de compras y consumos durante el año gravable no superen la suma de 1.400 UVT;
                </p>
                <p>
                    c) Que el valor total acumulado de consignaciones bancarias, depósitos o inversiones financieras, durante el año gravable no exceda de 1.400 UVT.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="595">
                        ARTICULO 595. PERIODO FISCAL CUANDO HAY LIQUIDACIÓN EN EL AÑO.
                    </a>
                    En los casos de liquidación durante el ejercicio, el año concluye en las siguientes fechas: &lt;Fuente original compilada: L. 52/77 Art. 22.&gt;
                </p>
                <p>
                    a. Sucesiones ilíquidas: en la fecha de ejecutoria de la sentencia que apruebe la partición o adjudicación; o en la fecha en que se extienda la escritura pública, si se optó por el procedimiento a que se refiere el Decreto Extraordinario 902 de 1.988.
                </p>
                <p>
                    b. Personas jurídicas: en la fecha en que se efectúe la aprobación de la respectiva acta de liquidación, cuando estén sometidas a la vigilancia del Estado;
                </p>
                <p>
                    c. Personas jurídicas no sometidas a la vigilancia estatal, sociedades de hecho y comunidades organizadas: en la fecha en que finalizó la liquidación de conformidad con el último asiento de cierre de la contabilidad; cuando no estén obligados a llevarla, en aquélla en que terminan las operaciones, según documento de fecha cierta.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="596">
                        ARTICULO 596. CONTENIDO DE LA DECLARACIÓN DE RENTA.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: D. 2503/87 Art. 4o.&gt; La declaración del impuesto sobre la renta y complementarios deberá presentarse en el formulario que para tal efecto señale la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    . Esta declaración deberá contener:
                </p>
                <p>
                    1. El formulario que para el efecto señale la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    debidamente diligenciado.
                </p>
                <p>
                    2. La información necesaria para la identificación y ubicación del contribuyente.
                </p>
                <p>
                    3. La discriminación de los factores necesarios para determinar las bases gravables del impuesto sobre la renta y complementarios.
                </p>
                <p>
                    4. La liquidación privada del impuesto sobre la renta y complementarios, incluidos el anticipo
                    <u>
                        y las sanciones
                    </u>
                    , cuando fuere del caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_1607_2012.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 1607 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La firma de quien cumpla el deber formal de declarar, o la identificación en el caso de las personas naturales, a través de los medios que establezca el Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. La firma del revisor fiscal cuando se trate de contribuyentes obligados a llevar libros de contabilidad y que de conformidad con el Código de Comercio y demás normas vigentes sobre la materia, estén obligados a tener Revisor Fiscal.
                </p>
                <p>
                    &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). El texto con el nuevo término es el siguiente:&gt; Los demás contribuyentes y entidades obligadas a llevar libros de contabilidad, deberán presentar la declaración de renta y complementarios o de ingresos y patrimonio, según sea el caso, firmada por contador público, vinculado o no laboralmente a la empresa o entidad , cuando el patrimonio bruto en el último día del año o período gravable, o los ingresos brutos del respectivo año, sean superiores a 100.000 UVT.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando se diere aplicación a lo dispuesto en el presente numeral, deberá informarse en la declaración de renta el nombre completo y número de matrícula del contador público o revisor fiscal que firma la declaración.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="597">
                        ARTICULO 597. LA DECLARACIÓN DE RENTA PODRA FIRMARSE CON SALVEDADES.
                    </a>
                    El revisor fiscal o contador público que encuentre hechos irregulares en la contabilidad, podrá firmar la declaración de renta y complementarios pero en tal evento deberá consignar en el espacio destinado para su firma en el formulario de declaración la frase "con salvedades", así como su firma y demás datos solicitados, y hacer entrega al representante legal o contribuyente de una constancia en la cual se detallen los hechos que no han sido certificados y la explicación completa de las razones por las cuales no se certificaron. Dicha constancia deberá ponerse a disposición de la Administración Tributaria, cuando ésta lo exija.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECLARACIÓN ANUAL DE INGRESOS Y PATRIMONIO
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="598">
                        ARTÍCULO 598. ENTIDADES NO OBLIGADAS A PRESENTAR DECLARACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr003.html#164">
                        164
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Están obligadas a presentar declaración de ingresos y patrimonio todas las entidades no contribuyentes del impuesto sobre la renta y complementarios, con excepción de las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. La Nación, los Departamentos, los Municipios y el resto de entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    2. La propiedad colectiva de las comunidades negras conforme a la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#Inicio">
                        70
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <p>
                    3. Las Corporaciones Autónomas Regionales y de Desarrollo Sostenible.
                </p>
                <p>
                    4. Las Áreas Metropolitanas.
                </p>
                <p>
                    5. Las Superintendencias.
                </p>
                <p>
                    6. Las Unidades Administrativas Especiales.
                </p>
                <p>
                    7. La Sociedad Nacional de la Cruz Roja Colombiana y su sistema federado.
                </p>
                <p>
                    8. Los Resguardos y Cabildos Indígenas, ni la propiedad colectiva de las comunidades negras conforme a la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#Inicio">
                        70
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <p>
                    9. Las sociedades de mejoras públicas, las asociaciones de padres de familia; las juntas de acción comunal*; las juntas de defensa civil; las juntas de copropietarios administradoras de edificios organizados en propiedad horizontal o de copropietarios de conjuntos residenciales; las asociaciones de exalumnos; las asociaciones de hogares comunitarios y hogares infantiles del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar o autorizados por este y las asociaciones de adultos mayores autorizados por el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="599">
                        ARTICULO 599. CONTENIDO DE LA DECLARACIÓN DE INGRESOS Y PATRIMONIO.
                    </a>
                    La declaración de ingresos y patrimonio deberá contener:
                </p>
                <p>
                    1. El formulario, que al efecto señale la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , debidamente diligenciado.
                </p>
                <p>
                    2. La información necesaria para la identificación y ubicación de la entidad no contribuyente.
                </p>
                <p>
                    3. La discriminación de los factores necesarios para determinar el valor de los activos, pasivos, patrimonio, ingresos, costos y gastos.
                </p>
                <p>
                    4.
                    <u>
                        La liquidación de las sanciones cuando fuere del caso
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. La firma de quien cumpla el deber formal de declarar.
                </p>
                <p>
                    6. La firma del Revisor Fiscal, cuando se trate de entidades obligadas a llevar libros de contabilidad y que de conformidad con el Código de Comercio y demás normas vigentes sobre la materia, estén obligadas a tener Revisor Fiscal.
                </p>
                <p>
                    &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). El texto con el nuevo término es el siguiente:&gt; Los demás contribuyentes y entidades obligadas a llevar libros de contabilidad, deberán presentar la declaración de renta y complementarios o de ingresos y patrimonio, según sea el caso, firmada por contador público, vinculado o no laboralmente a la empresa o entidad , cuando el patrimonio bruto en el último día del año o período gravable, o los ingresos brutos del respectivo año, sean superiores a 100.000 UVT.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando se diere aplicación a lo dispuesto en el presente numeral, deberá informarse en la declaración de ingresos y patrimonio, el nombre completo y número de matrícula del contador público o revisor fiscal que firma la declaración.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECLARACIÓN DE VENTAS
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="600">
                        ARTICULO 600. PERIODO GRAVABLE DEL IMPUESTO SOBRE LAS VENTAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr003.html#196">
                        196
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El período gravable del impuesto sobre las ventas será así:
                </p>
                <p>
                    1. Declaración y pago bimestral para aquellos responsables de este impuesto, grandes contribuyentes y aquellas personas jurídicas y naturales cuyos ingresos brutos a 31 de diciembre del año gravable anterior sean iguales o superiores a noventa y dos mil (92.000) UVT y para los responsables de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#477">
                        477
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#481">
                        481
                    </a>
                    de este Estatuto. Los períodos bimestrales son: enero-febrero; marzo-abril; mayo-junio; julio-agosto; septiembre-octubre; y noviembre-diciembre.
                </p>
                <p>
                    2. Declaración y pago cuatrimestral para aquellos responsables de este impuesto, personas jurídicas y naturales cuyos ingresos brutos a 31 de diciembre del año gravable anterior sean inferiores a noventa y dos mil (92.000) UVT. Los periodos cuatrimestrales serán enero-abril; mayo-agosto; y septiembre-diciembre.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el caso de liquidación o terminación de actividades durante el ejercicio, el período gravable se contará desde su iniciación hasta las fechas señaladas en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#595">
                        595
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <p>
                    Cuando se inicien actividades durante el ejercicio, el período gravable será el comprendido entre la fecha de iniciación de actividades y la fecha de finalización del respectivo período de acuerdo al numeral primero del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    En caso de que el contribuyente, de un año a otro, cambie de periodo gravable, deberá informar a la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales de acuerdo con la reglamentación expedida por el Gobierno nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="601">
                        ARTICULO 601. QUIÉNES DEBEN PRESENTAR DECLARACIÓN DE IMPUESTO SOBRE LAS VENTAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1607_2012_pr001.html#62">
                        62
                    </a>
                    de la Ley 1607 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Deberán presentar declaración y pago del impuesto sobre las ventas, según lo dispuesto en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#600">
                        600
                    </a>
                    de este Estatuto, los responsables de este impuesto, incluidos los exportadores.
                </p>
                <p>
                    &lt;** Ver Notas del Editor&gt; &lt;*Texto sustituido según el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019&gt; No están obligados a presentar declaración de impuesto sobre las ventas, los contribuyentes que pertenezcan al Régimen Simplificado* **.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;*Texto sustituido según el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019&gt; Tampoco estarán obligados a presentar la declaración del impuesto sobre las ventas los responsables del
                    <s>
                        régimen común
                    </s>
                    * &lt;régimen de responsabilidad del Impuesto sobre las Ventas (IVA)&gt; en los períodos en los cuales no hayan efectuado operaciones sometidas al impuesto ni operaciones que den lugar a impuestos descontables, ajustes o deducciones en los términos de lo dispuesto en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#484">
                        484
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#486">
                        486
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO. &lt;Agotó su objeto por cumplimiento del término para el cual fue expedido&gt;
                    </span>
                    Los responsables obligados a presentar declaración bimestral del impuestos sobre las ventas que no hayan cumplido la obligación de presentar las declaraciones del impuesto sobre las ventas en ceros (0) en los meses en los cuales no realizaron operaciones sometidas al impuesto ni operaciones que den lugar a impuestos descontables, ajustes o deducciones en los términos de los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#484">
                        484
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#486">
                        486
                    </a>
                    de este Estatuto, desde que tengan la obligación, podrán presentar en esas declaraciones dentro de los seis (6) meses siguientes a la vigencia de esta Ley sin liquidar sanción por extemporaneidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="602">
                        ARTICULO 602. CONTENIDO DE LA DECLARACIÓN BIMESTRAL &lt;Y CUATRIMESTRAL&gt; DE VENTAS.
                    </a>
                    La declaración bimestral &lt;y cuatrimestral&gt; deberá contener:
                </p>
                <p>
                    1. El formulario, que para el efecto señale la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , debidamente diligenciado.
                </p>
                <p>
                    2. La información necesaria para la identificación y ubicación del responsable.
                </p>
                <p>
                    3. La discriminación de los factores necesarios para determinar las bases gravables del impuesto sobre las ventas.
                </p>
                <p>
                    4. La liquidación privada del impuesto sobre las ventas,
                    <u>
                        incluidas las sanciones cuando fuere del caso
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr003.html#172">
                        172
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La firma del obligado al cumplimiento del deber formal de declarar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. La firma del revisor fiscal cuando se trate de responsables obligados a llevar libros de contabilidad y que de conformidad con el Código de Comercio y demás normas vigentes sobre la materia, estén obligados a tener revisor fiscal.
                </p>
                <p>
                    &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). El texto con el nuevo término es el siguiente:&gt; Los demás responsables y agentes retenedores obligados a llevar libros de contabilidad, deberán presentar la declaración del impuesto sobre las ventas o la declaración mensual de retención en la fuente, según sea el caso, firmada por contador público, vinculado o no laboralmente a la empresa, cuando el patrimonio bruto del responsable o agente retenedor en el último día del año inmediatamente anterior o los ingresos brutos de dicho año, sean superiores a 100.000 UVT, o cuando la declaración del impuesto sobre las ventas presente un saldo a favor del responsable.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para los efectos del presente numeral, deberá informarse en la declaración del impuesto sobre las ventas el nombre completo y número de matrícula del contador público o revisor fiscal que firma la declaración.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr004.html#197">
                        197
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Lo previsto en este artículo aplicará también para la declaración cuatrimestral del impuesto sobre las ventas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="603">
                        ARTICULO 603. OBLIGACIÓN DE DECLARAR Y PAGAR EL IMPUESTO SOBRE LAS VENTAS RETENIDO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El valor del impuesto sobre las ventas retenido, deberá declararse y pagarse dentro de los plazos que señale el Gobierno Nacional, utilizando para tal efecto el mismo formulario que prescriba la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales para declarar las retenciones en la fuente de los impuestos de renta y timbre.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        DECLARACIÓN DE RETENCIÓN EN LA FUENTE
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="604">
                        ARTICULO 604. PERIODO FISCAL.
                    </a>
                    El período fiscal de las retenciones en la fuente será mensual.
                </p>
                <p>
                    En el caso de liquidación o terminación de actividades, el período fiscal se contará desde su iniciación hasta las fechas señaladas en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#595">
                        595
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Cuando se inicien actividades durante el mes, el período fiscal será el comprendido entre la fecha de iniciación de actividades y la fecha de finalización del respectivo período
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="605">
                        ARTICULO 605. QUIENES DEBEN PRESENTAR DECLARACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: D. 2503/87 Art. 9&gt; A partir del mes de enero de 1988, inclusive, los agentes de retención en la fuente deberán presentar por cada mes, una declaración de las retenciones en la fuente que de conformidad con las normas vigentes debieron efectuar durante el respectivo mes, la cual se presentará en el formulario que para tal efecto señale la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="606">
                        ARTICULO 606. CONTENIDO DE LA DECLARACIÓN DE RETENCIÓN.
                    </a>
                    La declaración de retención en la fuente deberá contener:
                </p>
                <p>
                    1. El formulario debidamente diligenciado.
                </p>
                <p>
                    2. La información necesaria para la identificación y ubicación del agente retenedor.
                </p>
                <p>
                    3. La discriminación de los valores que debieron retener por los diferentes conceptos sometidos a retención en la fuente durante el respectivo mes,
                    <u>
                        y la liquidación de las sanciones cuando fuere del caso
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. La firma del agente retenedor o de quien cumpla el deber formal de declarar. Cuando el declarante sea la Nación, los Departamentos, Intendencias, Comisarías, Municipios y el Distrito Especial de Bogotá, podrá ser firmada por el pagador respectivo o por quien haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    5. La firma del revisor fiscal cuando se trate de agentes retenedores obligados a llevar libros de contabilidad y que de conformidad con el Código de Comercio y demás normas vigentes sobre la materia, estén obligados a tener Revisor Fiscal.
                </p>
                <p>
                    &lt;Ajuste de las cifras en valores absolutos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006 (A partir del año gravable 2007). El texto con el nuevo término es el siguiente:&gt; Los demás responsables y agentes retenedores obligados a llevar libros de contabilidad, deberán presentar la declaración del impuesto sobre las ventas o la declaración mensual de retención en la fuente, según sea el caso, firmada por contador público, vinculado o no laboralmente a la empresa, cuando el patrimonio bruto del responsable o agente retenedor en el último día del año inmediatamente anterior o los ingresos brutos de dicho año, sean superiores a 100.000 UVT.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando se diere aplicación a lo dispuesto en el presente numeral, deberá informarse en la declaración de retenciones el nombre completo y número de matrícula del contador público o revisor fiscal que firma la declaración.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando el agente retenedor tenga sucursales o agencias, deberá presentar la declaración mensual de retenciones en forma consolidada.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de entidades de derecho público, diferentes de las empresas industriales y comerciales del Estado y de las sociedades de economía mixta, se podrá presentar una declaración por cada oficina retenedora.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1430_2010.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 1430 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La presentación de la declaración de que trata este artículo no será obligatoria en los periodos en los cuales no se hayan realizado operaciones sujetas a retención en la fuente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3o.
                    </span>
                    Los Notarios deberán incluir en su declaración mensual de retenciones, las recaudadas por la enajenación de activos fijos, realizadas ante ellos durante el respectivo mes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 4o.
                    </span>
                    Las personas naturales que enajenen activos fijos no estarán obligadas a presentar declaración de retenciones por tal concepto; en este caso, bastará con que la persona natural consigne los valores retenidos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    <span>
                        &lt;Agotó su objeto por cumplimiento del término para el cual fue expedido&gt;
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1607_2012_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    de la Ley 1607 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los agentes de retención que no hayan cumplido con la obligación de presentar las declaraciones de retención en la fuente en ceros en los meses que no realizaron pagos sujetos a retención, desde julio de 2006 podrán presentar esas declaraciones dentro de los seis meses siguientes a la vigencia de esta Ley, sin liquidar sanción por extemporaneidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            <a name="607">
                                ARTÍCULO 607. CONTENIDO DE LA DECLARACIÓN ANUAL DE ACTIVOS EN EL EXTERIOR.
                            </a>
                        </b>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1739_2014.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 1739 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A partir del año gravable 2015, los contribuyentes del impuesto sobre la renta y complementarios, sujetos a este impuesto respecto de sus ingresos de fuente nacional y extranjera, y de su patrimonio poseído dentro y fuera del país, que posean activos en el exterior de cualquier naturaleza, estarán obligados a presentar la declaración anual de activos en el exterior cuyo contenido será el siguiente:
                </p>
                <p>
                    1. El formulario que para el efecto ordene la UAE Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN) debidamente diligenciado.
                </p>
                <p>
                    2. La información necesaria para la identificación del contribuyente.
                </p>
                <p>
                    3. La discriminación, el valor patrimonial, la jurisdicción donde estén localizados, la naturaleza y el tipo de todos los activos poseídos a 1º de enero de cada año cuyo valor patrimonial sea superior a 3580 UVT.
                </p>
                <p>
                    4. Los activos poseídos a 1o. de enero de cada año que no cumplan con el límite señalado en el numeral anterior, deberán declararse de manera agregada de acuerdo con la jurisdicción donde estén localizados, por su valor patrimonial.
                </p>
                <p>
                    5. La firma de quien cumpla el deber formal de declarar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#109">
                        109
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La obligación de presentar declaración de activos en el exterior solamente será aplicable cuando el valor patrimonial de los activos del exterior poseídos a 1 de enero de cada año sea superior a dos mil (2.000) UVT.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="608">
                        ARTICULO 608. ACTUACIONES QUE NO REQUIEREN DE LA PRESENTACIÓN DE LA DECLARACIÓN DE TIMBRE.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr003.html#140">
                        140
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="609">
                        ARTICULO 609. CONTENIDO DE LA DECLARACIÓN DE TIMBRE.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr003.html#140">
                        140
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="610">
                        ARTICULO 610. CASOS EN QUE LA DECLARACIÓN PUEDE CONTENER MAS DE UNA ACTUACIÓN GRAVADA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr003.html#140">
                        140
                    </a>
                    de la Ley 6 de 1992&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="611">
                        ARTICULO 611. CASOS EN QUE INTERVIENEN LAS MISMAS PARTES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso anterior, una misma declaración podrá contener más de un acto o documento sometido al impuesto, cuando quienes intervengan en ellos sean las mismas partes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III-2-5">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTROS DEBERES FORMALES DE LOS SUJETOS PASIVOS DE OBLIGACIONES TRIBUTARIAS Y DE TERCEROS.
                    </span>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="612">
                        ARTICULO 612. DEBER DE INFORMAR LA DIRECCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo 50 de la Ley 49 de 1990. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los obligados a declarar informarán su dirección y actividad económica en las declaraciones tributarias.
                </p>
                <p>
                    Cuando existiere cambio de dirección, el término para informarla será de tres (3) meses contados a partir del mismo, para lo cual se deberán utilizar los formatos especialmente diseñados para tal efecto por la Dirección General de Impuestos Nacionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="estatuto_tributario_pr036.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <p>
                    Lo anterior se entiende sin perjuicio de la dirección para notificaciones a que hace referencia el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr023.html#563">
                        563
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr024.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="estatuto_tributario_pr023.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="estatuto_tributario_pr025.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>