<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [ESTATUTO_TRIBUTARIO_PR009]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="estatuto_tributario_pr008.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="estatuto_tributario_pr010.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="216">
                        ARTICULO 216. RENTA EXENTA PARA CONTRATOS VIGENTES A OCTUBRE 28 DE 1974.
                    </a>
                    &lt;Porcentaje de renta exenta modificado por el artículo
                    <a href="ley_0863_2003.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 863 de 2003, ver Nota de Vigencia. El texto original del Artículo es el siguiente:&gt; Terminada la deducción por agotamiento de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr006.html#167">
                        167
                    </a>
                    al
                    <a href="estatuto_tributario_pr006.html#170">
                        170
                    </a>
                    , el explotador tendrá derecho año por año, a una exención del impuesto sobre la renta equivalente al 10% del valor bruto de la producción, determinada conforme a lo dispuesto en dichos artículos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="T217">
                        FONDOS GANADEROS.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="217">
                        ARTICULO 217. RENTA EXENTA PARA FONDOS GANADEROS ORGANIZADOS COMO SOCIEDADES ANÓNIMAS ABIERTAS.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 9/83 Art. 33 Par.&gt; &lt;Porcentaje de renta exenta modificado por el artículo
                    <a href="ley_0863_2003.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 863 de 2003, ver Nota de Vigencia. El texto original del Artículo es el siguiente:&gt; Los Fondos Ganaderos estarán exentos del impuestos sobre la renta, siempre y cuando reúnan la calidad de sociedades anónimas abiertas y destinen el equivalente del impuesto sobre la renta a una cuenta especial cuya destinación exclusiva será la de atender las actividades de extensión agropecuaria.
                </p>
                <p>
                    &lt;Fuente original compilada: L. 9/83 Art. 33 Par. Inc. 2o.&gt; Para tal fin, los Fondos Ganaderos deberán probar la calidad de sociedades anónimas abiertas y la destinación a que hace referencia este artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="T218">
                        INTERESES.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="218">
                        ARTICULO 218. INTERESES, COMISIONES Y DEMAS PAGOS PARA EMPRESTITOS Y TITULOS DE DEUDA PUBLICA EXTERNA.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el artículo
                    <a href="ley_0488_1998.html#7">
                        7
                    </a>
                    o. de la Ley 488 de 1998. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El pago del principal, intereses, comisiones y demás conceptos relacionados con operaciones de crédito público externo y con las asimiladas a éstas, estará exento de toda clase de impuestos, tasas, contribuciones y gravámenes de carácter nacional, solamente cuando se realice a personas sin residencia o domicilio en el país.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Los bonos emitidos en desarrollo de las autorizaciones conferidas por el Decreto
                    <a href="decreto_0700_1992.html#1">
                        700
                    </a>
                    de 1992 (Bonos Colombia) y por la Resolución 4308 de 1994, continúarán rigiéndose por las condiciones existentes al momento de su emisión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="219">
                        ARTICULO 219. INTERESES DE CEDULAS BCH EMITIDAS CON ANTERIORIDAD AL 30 DE SEPTIEMBRE DE 1974.
                    </a>
                    &lt;Porcentaje de renta exenta modificado por el artículo
                    <a href="ley_0863_2003.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 863 de 2003, ver Nota de Vigencia. El texto original del Artículo es el siguiente:&gt; Las Cédulas Hipotecarias del Banco Central Hipotecario emitidas con anterioridad al 30 de Septiembre de 1974, y que a la fecha de emisión estuvieran exentas del impuesto de renta sobre los intereses recibidos por las mismas, seguirán gozando de dicho beneficio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="220">
                        ARTICULO 220. INTERESES DE BONOS DE FINANCIAMIENTO PRESUPUESTAL Y DE BONOS DE FINANCIAMIENTO ESPECIAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr007.html#376">
                        376
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="221">
                        ARTICULO 221. INTERESES POR ENAJENACIÓN DE INMUEBLES DESTINADOS A LA REFORMA URBANA.
                    </a>
                    &lt;Porcentaje de renta exenta modificado por el artículo
                    <a href="ley_0863_2003.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 863 de 2003, ver Nota de Vigencia. El texto original del Artículo es el siguiente:&gt; Los intereses corrientes y moratorios, que reciban los propietarios de las entidades que adquieran los inmuebles, por negociación voluntaria o por expropiación, de que trata la Ley 9o. de 1989, gozarán de la exención del impuesto de renta y complementarios para sus beneficiarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="222">
                        ARTICULO 222. INTERESES POR DEUDAS Y BONOS DE LA REFORMA AGRARIA, E INTERESES SOBRE PAGARES Y CEDULAS DE REFORMA URBANA.
                    </a>
                    &lt;Porcentaje de renta exenta modificado por el artículo
                    <a href="ley_0863_2003.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 863 de 2003, ver Nota de Vigencia. El texto original del Artículo es el siguiente:&gt; Los intereses que pague el Instituto Colombiano de la Reforma Agraria "INCORA"**, por concepto de deudas por pago de tierras o mejoras y lo que devenguen los bonos de deuda pública* de que trata el artículo 26 de la Ley 30 de 1988, así como los intereses devengados por los "Pagarés de Reforma Urbana" gozarán de exención de impuestos de renta y complementarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando las "Cédulas de Ahorro y Vivienda", de que trata la Ley 9o. de 1989, se emitan para cumplir las funciones previstas para los "Pagarés de Reforma Urbana", gozarán del mismo tratamiento tributario de éstos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="T223">
                        SEGUROS DE VIDA.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="223">
                        ARTICULO 223. INDEMNIZACIONES POR SEGUROS DE VIDA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1943_2018_pr002.html#122">
                        122
                    </a>
                    de la Ley 1943 de 2018 y el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#160">
                        160
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="T224">
                        EMPRESAS EN LA ZONA DEL NEVADO DEL RUIZ.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="224">
                        ARTICULO 224. RENTA EXENTA PARA NUEVAS EMPRESAS EN LA ZONA DEL NEVADO DEL RUIZ.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr007.html#376">
                        376
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="225">
                        ARTICULO 225. CONCEPTO DE NUEVA EMPRESA EN LA ZONA DEL NEVADO DEL RUIZ.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr007.html#376">
                        376
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="226">
                        ARTICULO 226. RENTA EXENTA PARA EMPRESAS QUE REANUDEN ACTIVIDADES EN LA ZONA DEL NEVADO DEL RUIZ.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr007.html#376">
                        376
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="227">
                        ARTICULO 227. RENTA EXENTA PARA EMPRESAS DE TARDIO RENDIMIENTO EN LA ZONA DEL NEVADO DEL RUIZ.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr007.html#376">
                        376
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="228">
                        ARTICULO 228. EXTENSION DEL BENEFICIO A LOS SOCIOS EN LA ZONA DEL NEVADO DEL RUIZ.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr007.html#376">
                        376
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="T229">
                        EMPRESAS EDITORIALES.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="229">
                        ARTICULO 229. RENTAS EXENTAS EN EMPRESAS EDITORIALES.
                    </a>
                    &lt;Término de la exención ampliado a 20 años a partir de 23 de diciembre de 1993, Artículo
                    <a href="ley_0098_1993.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 98 de 1993. Ver Notas del Editor&gt; Las empresas editoriales constituidas como personas jurídicas, cuya actividad económica u objetivo social sea exclusivamente la edición de libros, revistas o folletos de carácter científico o cultural; gozarán de la exención de los impuestos sobre la renta y complementarios, hasta el año gravable 1993, inclusive, cuando la impresión de dichos libros, revistas o folletos se realice en Colombia
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="230">
                        ARTICULO 230. CONCEPTO DE EMPRESA EDITORIAL.
                    </a>
                    Se entiende por empresa editorial, la persona jurídica responsable económica y legalmente de la edición de libros, revistas o folletos, de carácter científico o cultural, aunque el proceso productivo se realice total o parcialmente en talleres propios o de terceros. La exención mencionada cobijará a la empresa editorial aún en el caso de que dicha empresa se ocupe de la distribución y venta de los mismos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="231">
                        ARTICULO 231. RENTA EXENTA PARA INVERSIONISTAS EN EMPRESAS EDITORIALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr005.html#285">
                        285
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="232">
                        ARTICULO 232. RENTA EXENTA PARA EMPRESAS EN SAN ANDRES Y PROVIDENCIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr005.html#285">
                        285
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="T233">
                        PARA EXTRANJEROS.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="233">
                        ARTICULO 233. RENTAS EXENTAS DE PERSONAS Y ENTIDADES EXTRANJERAS.
                    </a>
                    Los extranjeros tendrán derecho a las exenciones contempladas en los Tratados o Convenios Internacionales que se encuentran vigentes.
                </p>
                <p>
                    Los agentes diplomáticos y consulares acreditados en Colombia gozarán de las exenciones contempladas en las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="T234">
                        INTRANSFERIBILIDAD DE LAS RENTAS EXENTAS.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="234">
                        ARTICULO 234. LAS RENTAS EXENTAS DE LAS SOCIEDADES NO SON TRANSFERIDAS.
                    </a>
                    En ningún caso serán trasladables a los socios, copartícipes, asociados, cooperados, accionistas, comuneros, suscriptores y similares, las rentas exentas de que gocen los entes de los cuales formen parte.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="235">
                        ARTICULO 235. LAS EXENCIONES SOLO BENEFICIAN A SU TITULAR.
                    </a>
                    Las personas y entidades exentas del impuesto sobre la renta no podrán estipular, en ningún caso, el pago de los impuestos que recaigan sobre las personas que reciban de ellas algunas sumas por concepto de sueldos, honorarios, compensaciones, bonificaciones, etc., ni contratar en forma que pueda extenderse la exención de que ellas gozan a las personas con quienes contratan. En estos casos, el organismo oficial competente no concederá licencia alguna para exportación de sumas por los conceptos indicados, sin que con la respectiva solicitud se le presente el comprobante de que se ha pagado el impuesto correspondiente, causado en el país.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="235-1">
                        ARTÍCULO 235-1. LÍMITE DE LAS RENTAS EXENTAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0863_2003.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 863 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A partir del año gravable 2004, las rentas de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr008.html#211">
                        <u>
                            211
                        </u>
                    </a>
                    <u>
                        parágrafo 4o
                    </u>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr008.html#209">
                        209
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#216">
                        216
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#217">
                        217
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#219">
                        219
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#221">
                        221
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#222">
                        222
                    </a>
                    del Estatuto Tributario; los artículos 14 a 16 de la Ley 10 de 1991,
                    <a href="ley_0633_2000_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000 y
                    <a href="ley_0685_2001_pr005.html#235">
                        <u>
                            235
                        </u>
                    </a>
                    <u>
                        de la Ley 685 de 2001
                    </u>
                    , del Estatuto Tributario, quedan gravados en el ciento por ciento (100%) con el impuesto sobre la renta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="235-2">
                            ARTÍCULO 235-2. RENTAS EXENTAS A PARTIR DEL AÑO GRAVABLE 2019.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#91">
                        91
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio de las rentas exentas de las personas naturales de los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr005.html#126-1">
                        126-1
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr005.html#126-4">
                        126-4
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr008.html#206">
                        206
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr008.html#206-1">
                        206-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario y de las reconocidas en los convenios internacionales ratificados por Colombia, las únicas excepciones legales de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr001.html#26">
                        26
                    </a>
                    del Estatuto Tributario son las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_2155_2021_pr001.html#44">
                        44
                    </a>
                    de la Ley 2155 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Incentivo tributario para empresas de economía naranja. Las rentas provenientes del desarrollo de industrias de valor agregado tecnológico y actividades creativas, por un término de cinco (5) años, siempre que se cumplan los siguientes requisitos:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    a) Las sociedades deben tener su domicilio principal dentro del territorio colombiano, y su objeto social exclusivo debe ser el desarrollo de industrias de valor agregado tecnológico y/o actividades creativas.
                </p>
                <p>
                    b) &lt;Literal modificado por el artículo
                    <a href="ley_2155_2021_pr001.html#44">
                        44
                    </a>
                    de la Ley 2155 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las sociedades deben ser constituidas e iniciar su actividad económica antes del 30 de junio de 2022.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) Las actividades que califican para este incentivo son las siguientes:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                CÓDIGO CIIU
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                DESCRIPCIÓN DE LA ACTIVIDAD
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            3210
                        </td>
                        <td>
                            Fabricación de joyas, bisutería y artículos conexos
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            5811
                        </td>
                        <td>
                            Edición de libros.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            5820
                        </td>
                        <td>
                            Edición de programas de informática (software)
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            5911
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de producción de películas cinematográficas, videos, programas, anuncios y comerciales de televisión
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            5912
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de posproducción de películas cinematográficas, videos, programas, anuncios y comerciales de televisión
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            5913
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de distribución de películas cinematográficas, videos, programas, anuncios y comerciales de televisión
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            5914
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de exhibición de películas cinematográficas y videos
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                CÓDIGO CIIU
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                DESCRIPCIÓN DE LA ACTIVIDAD
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            5920
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de grabación de sonido y edición de música
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            6010
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de programación y transmisión en el servicio de radiodifusión sonora
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            6020
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de programación y transmisión de televisión
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            6201
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de desarrollo de sistemas informáticos (planificación, análisis, diseño, programación, pruebas)
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            6202
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de consultoría informática y actividades de administración de instalaciones informáticas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            7110
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de arquitectura e ingeniería y otras actividades conexas de consultoría técnica
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            7220
                        </td>
                        <td>
                            Investigaciones y desarrollo experimental en el campo de las ciencias sociales y las humanidades
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            7410
                        </td>
                        <td>
                            Actividades especializadas de diseño
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            7420
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de fotografía
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9001
                        </td>
                        <td>
                            Creación literaria
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9002
                        </td>
                        <td>
                            Creación musical
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9003
                        </td>
                        <td>
                            Creación teatral
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9004
                        </td>
                        <td>
                            Creación audiovisual
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9005
                        </td>
                        <td>
                            Artes plásticas y visuales
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9006
                        </td>
                        <td>
                            Actividades teatrales
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9007
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de espectáculos musicales en vivo
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9008
                        </td>
                        <td>
                            Otras actividades de espectáculos en vivo
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9101
                        </td>
                        <td>
                            Actividades de bibliotecas y archivos
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            9102
                        </td>
                        <td>
                            Actividades y funcionamiento de museos, conservación de edificios y sitios históricos
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Actividades referentes al turismo cultural.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Actividades relacionadas con Deporte, recreación y aprovechamiento del tiempo libre.
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    d) Las sociedades deben cumplir con los montos mínimos de empleo que defina el Gobierno nacional, que en ningún caso puede ser inferior a tres (3) empleados. Los empleos que se tienen en cuenta para la exención en renta son aquellos relacionados directamente con las industrias de valor agregado tecnológico y actividades creativas. Los administradores de la sociedad no califican como empleados para efectos de la presente exención en renta.
                </p>
                <p>
                    e) Las sociedades deben presentar su proyecto de inversión ante el Comité de Economía Naranja del Ministerio de Cultura, justificando su viabilidad financiera, conveniencia económica y calificación como actividad de economía naranja. El Ministerio debe emitir un acto de conformidad con el proyecto y confirmar el desarrollo de industrias de valor agregado tecnológico y actividades creativas.
                </p>
                <p>
                    f) &lt;Literal derogado por el artículo
                    <a href="ley_2155_2021_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    de la Ley 2155 de 2021&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    g) Los usuarios de zona franca podrán aplicar a los beneficios establecidos en este numeral, siempre y cuando cumplan con todos los requisitos señalados en este artículo para efectos de acceder a esta exención.
                </p>
                <p>
                    2. Incentivo tributario para el desarrollo del campo colombiano. Las rentas provenientes de inversiones que incrementen la productividad en el sector agropecuario, por un término de diez (10) años, contados, inclusive, a partir del año en que el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural emita el acto de conformidad, siempre que cumplan los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Las sociedades deben tener por objeto social alguna de las actividades que incrementan la productividad del sector agropecuario. Las actividades comprendidas son aquellas señaladas en la Clasificación Industrial Internacional Uniforme (CIIU), Sección A, división 01, división 02, división 03; Sección C, división 10 y división 11, adoptada en Colombia mediante Resolución de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN).
                </p>
                <p>
                    b) &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Las sociedades deben
                    <s>
                        <span>
                            constituirse a partir de la entrada en vigencia de la Ley
                            <a href="ley_1943_2018.html#INICIO">
                                1943
                            </a>
                            de 2018 e
                        </span>
                    </s>
                    iniciar su actividad económica antes del 31 de diciembre de 2022.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) Los beneficiarios de esta renta exenta deberán acreditar la contratación directa a través de contrato laboral de un mínimo de empleados con vocación de permanencia que desempeñen funciones relacionadas directamente con las actividades de que trata este artículo. El número mínimo de empleos requerido tendrá relación directa con los ingresos brutos obtenidos en el respectivo año gravable y se requerirá de una inversión mínima en un periodo de seis (6) años en propiedad, planta y equipo. Lo anterior, de conformidad con la reglamentación que expida el Gobierno nacional, dentro los parámetros fijados en la siguiente tabla:
                </p>
                <p/>
                <p>
                    Los anteriores requisitos deben cumplirse por los contribuyentes en todos los periodos gravables en los que se aplique el beneficio de renta exenta, quienes deben de estar inscritos en el Registro Único Tributario como contribuyentes del régimen general del impuesto sobre la renta.
                </p>
                <p>
                    El beneficio al que se refiere este artículo no será procedente, cuando los trabajadores que se incorporen a los nuevos empleos directos generados hayan laborado durante el año de su contratación y/o el año inmediatamente anterior a este, en empresas con las cuales el contribuyente tenga vinculación económica o procedan de procesos de fusión o escisión que efectúe el contribuyente. Para acceder a la renta exenta de que trata este artículo, el contribuyente deberá acreditar que el mínimo de empleados directos requeridos no ostentan la calidad de administradores de la respectiva sociedad ni son miembros, socios, accionistas, copartícipes, asociados, cooperados, comuneros o consorciados de la misma.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de determinar la vocación de permanencia mínima de empleos, se deberán acreditar los empleos directos a 30 de junio del año en el cual está obligado a presentar la declaración objeto del beneficio establecido en este artículo, y poder demostrar que se han mantenido a 31 de diciembre del mismo año.
                </p>
                <p>
                    d) Las sociedades deben presentar su proyecto de inversión ante el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, justificando su viabilidad financiera y conveniencia económica, y el Ministerio debe emitir un acto de conformidad y confirmar que las inversiones incrementan la productividad del sector agropecuario antes del 31 de diciembre de 2022.
                </p>
                <p>
                    e) Las sociedades deben cumplir con los montos mínimos de inversión en los términos que defina el Gobierno nacional, que en ningún caso puede ser inferior a mil quinientas (1.500) UVT y en un plazo máximo de seis (6) años gravables. En caso de que no se logre el monto de inversión se pierde el beneficio a partir del sexto año, inclusive.
                </p>
                <p>
                    f) El beneficio de renta exenta aquí contemplado, se aplicará incluso, en el esquema empresarial, de inversión, o de negocios, se vincule a entidades de economía solidaria cuyas actividades u objetivos tengan relación con el sector agropecuario, a las asociaciones de campesinos, o grupos individuales de estos.
                </p>
                <p>
                    3. Venta de energía eléctrica generada con base en energía eólica, biomasa o residuos agrícolas, solar, geotérmica o de los mares, según las definiciones de la Ley
                    <a href="ley_1715_2014.html#INICIO">
                        1715
                    </a>
                    de 2014 y el Decreto 2755 de 2003, realizada únicamente por parte de empresas generadoras, por un término de quince (15) años, a partir del año 2017, siempre que se cumplan los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Tramitar, obtener y vender certificados de emisión de bióxido de carbono de acuerdo con la reglamentación del Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    b) Que al menos el 50% de los recursos obtenidos por la venta de dichos certificados sean invertidos en obras de beneficio social en la región donde opera el generador. La inversión que da derecho al beneficio será realizada de acuerdo con la proporción de afectación de cada municipio por la construcción y operación de la central generadora.
                </p>
                <p>
                    4. Las siguientes rentas asociadas a la vivienda de interés social y a la vivienda de interés prioritario:
                </p>
                <p>
                    a) La utilidad en la enajenación de predios destinados al desarrollo de proyectos de vivienda de interés social y/o de vivienda de interés prioritario;
                </p>
                <p>
                    b) La utilidad en la primera enajenación de viviendas de interés social y/o de interés prioritario;
                </p>
                <p>
                    c) La utilidad en la enajenación de predios para el desarrollo de proyectos de renovación urbana;
                </p>
                <p>
                    d) Las rentas de que trata el artículo
                    <a href="ley_0546_1999.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la Ley 546 de 1999, en los términos allí previstos;
                </p>
                <p>
                    e) Los rendimientos financieros provenientes de créditos para la adquisición de vivienda de interés social y/o de interés prioritario, sea con garantía hipotecaria o a través de leasing financiero, por un término de 5 años contados a partir de la fecha del pago de la primera cuota de amortización del crédito o del primer canon del leasing.
                </p>
                <p>
                    Para gozar de las exenciones de que tratan los literales a) y b) de este numeral, se requiere que:
                </p>
                <p>
                    i) La licencia de construcción establezca que el proyecto a ser desarrollado sea de vivienda de interés social y/o de interés prioritario.
                </p>
                <p>
                    ii) Los predios sean aportados a un patrimonio autónomo con objeto exclusivo de desarrollo del proyecto de vivienda de interés social y/o de interés prioritario;
                </p>
                <p>
                    iii) La totalidad del desarrollo del proyecto de vivienda de interés social y/o de interés prioritario se efectúe a través del patrimonio autónomo, y
                </p>
                <p>
                    iv) El plazo de la fiducia mercantil a través del cual se desarrolla el proyecto no exceda de diez (10) años. El Gobierno nacional reglamentará la materia.
                </p>
                <p>
                    Los mismos requisitos establecidos en este literal serán aplicables cuando se pretenda acceder a la exención prevista por la enajenación de predios para proyectos de renovación urbana.
                </p>
                <p>
                    5. Aprovechamiento de nuevas plantaciones forestales, incluida la guadua, el caucho y el marañón, según la calificación que para el efecto expida la corporación autónoma regional o la entidad competente.
                </p>
                <p>
                    En las mismas condiciones, gozarán de la exención los contribuyentes que a partir de la fecha de entrada en vigencia de la Ley
                    <a href="ley_1943_2018.html#INICIO">
                        1943
                    </a>
                    de 2018 realicen inversiones en nuevos aserríos y plantas de procesamiento vinculados directamente al aprovechamiento a que se refiere este numeral.
                </p>
                <p>
                    También gozarán de la exención de que trata este numeral, los contribuyentes que, a la fecha de entrada en vigencia de la Ley
                    <a href="ley_1943_2018.html#INICIO">
                        1943
                    </a>
                    de 2018, posean plantaciones de árboles maderables y árboles en producción de frutos, debidamente registrados ante la autoridad competente. La exención queda sujeta a la renovación técnica de los cultivos.
                </p>
                <p>
                    La exención de que trata el presente numeral estará vigente hasta el año gravable 2036, incluido.
                </p>
                <p>
                    6. La prestación del servicio de transporte fluvial con embarcaciones y planchones de bajo calado, por un término de quince (15) años a partir de la vigencia de la Ley
                    <a href="ley_1943_2018.html#INICIO">
                        1943
                    </a>
                    de 2018.
                </p>
                <p>
                    7. Las rentas de que tratan los artículos 4o del Decreto 841 de 1998 y
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html#135">
                        135
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993.
                </p>
                <p>
                    8. El incentivo tributario a las creaciones literarias de la economía naranja, contenidas en el artículo
                    <a href="ley_0098_1993.html#28">
                        28
                    </a>
                    de la Ley 98 de 1993.
                </p>
                <p>
                    9. Los rendimientos generados por la reserva de estabilización que constituyen las entidades administradoras de fondos de pensiones y cesantías, de acuerdo con el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html#101">
                        101
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La exención consagrada en el numeral 1 del presente artículo aplica exclusivamente a los contribuyentes que tengan ingresos brutos anuales inferiores a ochenta mil (80.000) UVT y se encuentren inscritos en el Registro Único Tributario como contribuyentes del régimen general del impuesto sobre la renta. Los anteriores requisitos deben cumplirse en todos los periodos gravables en los cuales se aplique el beneficio de renta exenta.
                </p>
                <p>
                    El presente parágrafo no aplica para aquellas sociedades cuyo objeto social principal sean actividades enmarcadas dentro de la Clasificación de Actividades Económicas CIIU 5911.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las entidades que tengan derecho a las exenciones a las que se refieren los numerales 1 y 2 del presente artículo estarán obligadas a realizar los aportes parafiscales y las cotizaciones de que tratan los artículos
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#202">
                        202
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#204">
                        204
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y las pertinentes de la Ley
                    <a href="ley_1122_2007.html#INICIO">
                        1122
                    </a>
                    de 2007, el artículo 7o de la Ley 21 de 1982, los artículos 2o y 3o de la Ley 27 de 1974 y el artículo 1o de la Ley 89 de 1988, y de acuerdo con los requisitos y condiciones establecidos en las normas aplicables.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Las rentas exentas por la venta de energía eléctrica generada con base en los recursos eólicos, biomasa o residuos agrícolas, solar, geotérmica o de los mares, de que trata el presente artículo, no podrán aplicarse concurrentemente con los beneficios establecidos en la Ley
                    <a href="ley_1715_2014.html#INICIO">
                        1715
                    </a>
                    de 2014.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="235-3">
                            ARTÍCULO 235-3. MEGA-INVERSIONES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#75">
                        75
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A partir del 1 de enero de 2020, los contribuyentes del impuesto sobre la renta y complementarios que realicen nuevas inversiones dentro del territorio nacional con valor igual o superior a treinta millones (30.000.000) UVT en cualquier actividad industrial, comercial y/o de servicios y generen al menos cuatrocientos (400) nuevos empleos directos asociados al desarrollo de esta inversión, cumplirán las obligaciones tributarias sustantivas correspondientes al impuesto sobre la renta y complementarios, siguiendo los parámetros que se mencionan a continuación:
                </p>
                <p>
                    Las inversiones deben hacerse en propiedades, planta y equipo, que sean productivos o que tengan la potencialidad de serlo. Las inversiones se deben hacer en un período máximo de cinco (5) años gravables contados a partir de la aprobación del proyecto de Mega-Inversión. Si trascurrido el plazo, el contribuyente no cumple con el requisito de la inversión, se reconocerá una renta líquida por recuperación de deducciones sobre las cantidades efectivamente invertidas en propiedades, planta y equipo, en la declaración de impuesto sobre la renta del quinto año. Los requisitos y formas de las inversiones de que trata este inciso serán reglamentadas por el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    1. La tarifa del impuesto sobre la renta y complementarios para los contribuyentes que realicen las nuevas inversiones, sean per sonas naturales o jurídicas, residentes o no residentes, será del 27%. Lo anterior sin perjuicio de las rentas provenientes de servicios hoteleros, las cuales estarán gravadas a la tarifa del 9%.
                </p>
                <p>
                    2. Los contribuyentes que realicen las nuevas inversiones, sean personas naturales o jurídicas, residentes o no residentes, podrán depreciar sus activos fijos en un período mínimo de dos (2) años, independientemente de la vida útil del activo.
                </p>
                <p>
                    3. Los contribuyentes que realicen las nuevas inversiones, sean personas naturales o jurídicas, residentes o no residentes, no estarán sujetos al sistema de renta presuntiva consagrado en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario.html#188">
                        188
                    </a>
                    y siguientes del Estatuto Tributario.
                </p>
                <p>
                    4. En caso que las inversiones sean efectuadas a través de sociedades nacionales o establecimientos permanentes, las utilidades que estas distribuyan, no estarán sometidas al impuesto a los dividendos. Cuando los dividendos o participaciones correspondan a utilidades, que de haberse distribuido hubieren estado gravadas, conforme a las reglas de los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr002.html#48">
                        48
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr002.html#49">
                        49
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, estarán sometidos a la tarifa del 27% sobre el valor pagado o abonado en cuenta. El impuesto será retenido en la fuente, sobre el valor bruto de los pagos o abonos en cuenta por concepto de dividendos o participaciones.
                </p>
                <p>
                    5. Los proyectos de Mega-Inversiones de que trata el presente artículo no estarán sujetas al impuesto al patrimonio consagrado en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#292-2">
                        292-2
                    </a>
                    del Estatuto Tributario o aquellos que se creen con posterioridad a la entrada en vigor de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Podrán existir proyectos de Megainversiones en zona franca a los cuales les aplicará el régimen del impuesto sobre la renta y complementario previsto para Megainversiones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El presente régimen aplicará para aquellas inversiones aprobadas con anterioridad al 1 de enero de 2024, por un término de veinte (20) años contados a partir del periodo gravable en el cual el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo notifique el acto administrativo reconociendo el carácter de Mega-Inversión para el nuevo proyecto, de acuerdo con la reglamentación que expida el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los inversionistas que ejecuten proyectos relacionados con la evaluación, exploración y explotación de recursos naturales no renovables, tales como la exploración, desarrollo y construcción de minas, y yacimientos de petróleo, no podrán solicitar calificación al Régimen Tributario en Renta para Mega-Inversiones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Las megas inversiones de los sectores de alto componente tecnológico, de tecnologías emergentes y exponenciales, y de comercio electrónico tendrán un requisito de generación mínimo de doscientos cincuenta (250) empleos directos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_0575_2020.html#11">
                        11
                    </a>
                    del Decreto Legislativo 575 de 2020. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A los contribuyentes del impuesto sobre la renta y complementarios que realicen nuevas inversiones en el sector aeronáutico nacional por un valor igual o superior a dos millones (2.000.000) UVT en las demás condiciones establecidas en el presente artículo, le serán aplicables los beneficios de los numerales 1 al 5 del mismo.
                </p>
                <p>
                    Las inversiones deberán iniciarse antes del 31 de diciembre de 2021.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="235-4">
                            ARTÍCULO 235-4. ESTABILIDAD TRIBUTARIA PARA MEGA-INVERSIONES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#76">
                        76
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Se establecen los contratos de estabilidad tributaria sobre los nuevos proyectos de Mega-Inversiones que sean desarrollados en el territorio nacional. Mediante estos contratos, el Estado garantiza que los beneficios tributarios y demás condiciones consagrados en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#235-3">
                        235-3
                    </a>
                    de este Estatuto aplicarán por el término de duración del contrato, si se modifica de forma adversa el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#235-3">
                        235-3
                    </a>
                    y/u otra norma de carácter tributario nacional que tenga relación directa con este.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los contratos de estabilidad tributaria podrán ser suscritos por los contribuyentes del impuesto sobre la renta y complementarios de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#235-3">
                        235-3
                    </a>
                    de este Estatuto, con la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los contratos de estabilidad tributaria deberán cumplir con la totalidad de los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) El inversionista realizará el proceso de calificación del proyecto como Mega-Inversión ante el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, de acuerdo con la reglamentación que expida el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    b) Una vez el inversionista haya sido notificado del acto administrativo del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, por medio del cual se reconoce el carácter de Mega-Inversión del nuevo proyecto, presentará una solicitud de contrato a la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN). El Gobierno nacional reglamentará los documentos que se deben anexar a la solicitud.
                </p>
                <p>
                    c) En los contratos se establecerá que la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN) tendrá facultades de auditoría tributaria, y del avance y cumplimiento del proyecto de inversión.
                </p>
                <p>
                    d) En los contratos de estabilidad tributaria se deberá establecer el monto de la prima a que se refiere el parágrafo 3 del presente artículo, la forma de pago y demás características de la misma.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El inversionista que suscriba un contrato de estabilidad tributaria pagará a favor de la Nación – Ministerio de Hacienda y Crédito Público una prima equivalente al 0,75% del valor de la inversión que se realice en cada año durante el periodo de cinco (5) años de que trata el artículo anterior de la presente ley, que en cualquier caso no puede ser inferior a treinta millones (30.000.000) UVT.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    Los contratos de estabilidad tributaria empezarán a regir desde su firma y permanecerán vigentes durante el término del beneficio consagrado en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#235-3">
                        235-3
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    La no realización oportuna o retiro de la totalidad o parte de la inversión, el no pago oportuno de la totalidad o parte de la prima, el estar incurso en la causal del parágrafo 6 del presente artículo, o el incumplimiento de las obligaciones tributarias sustanciales o formales, dará lugar a la terminación anticipada del contrato.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 6o.
                    </span>
                    No podrán suscribir ni ser beneficiarios de los contratos de estabilidad tributaria quienes hayan sido condenados mediante sentencia ejecutoriada o sancionados mediante acto administrativo en firme, en el territorio nacional o en el extranjero, en cualquier época, por conductas de corrupción que sean consideradas punibles por la legislación nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 7o.
                    </span>
                    Los contratos de estabilidad tributaria aplican solamente para los beneficios y condiciones tributarias señaladas en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#235-3">
                        235-3
                    </a>
                    de este Estatuto. Por lo tanto, los contratos no conceden estabilidad tributaria respecto de otros impuestos directos, impuestos indirectos, impuestos territoriales u otros impuestos, tasas y contribuciones, o elementos de impuestos, tasas y contribuciones que no hayan sido definidos expresamente en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#235-3">
                        235-3
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <p>
                    La estabilidad tributaria tampoco podrá recaer sobre las disposiciones de este artículo que sean declaradas inexequibles durante el término de duración de los contratos de estabilidad tributaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO VIII-I">
                        CAPITULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RENTA GRAVABLE ESPECIAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="T236">
                        COMPARACIÓN PATRIMONIAL.
                    </a>
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="236">
                        ARTICULO 236. RENTA POR COMPARACIÓN PATRIMONIAL.
                    </a>
                    &lt;Fuente original compilada: D.2053/74 Art. 74 Inciso 1o.&gt; Cuando la suma de la renta gravable, las rentas exentas y la ganancia ocasional neta, resultare inferior a la diferencia entre el patrimonio líquido del último período gravable y el patrimonio líquido del período inmediatamente anterior, dicha diferencia se considera renta gravable, a menos que el contribuyente demuestre que el aumento patrimonial obedece a causas justificativas.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="237">
                        ARTICULO 237. AJUSTE PARA EL CÁLCULO.
                    </a>
                    Para efectos de la determinación de la renta por comparación de patrimonios, a la renta gravable se adicionará el valor de la ganancia ocasional neta y las rentas exentas. De esta suma, se sustrae el valor de los impuestos de renta y complementarios pagados durante el año gravable.
                </p>
                <p>
                    En lo concerniente al patrimonio se harán previamente los ajustes por valorizaciones y desvalorizaciones nominales.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="238">
                        ARTICULO 238. DIFERENCIA PATRIMONIAL EN LA PRIMERA DECLARACIÓN.
                    </a>
                    Si se presenta declaración de renta y patrimonio por primera vez y el patrimonio líquido resulta superior a la renta gravable ajustada como se indica en el artículo anterior, el mayor valor patrimonial se agrega a la renta gravable determinada por el sistema ordinario.
                </p>
                <p>
                    &lt;Apartes subrayados CONDICIONALMENTE exequibles&gt; Constituye explicación satisfactoria para el
                    <u>
                        cónyuge
                    </u>
                    o hijo de familia, la inclusión de los bienes en la declaración de renta del otro
                    <u>
                        cónyuge
                    </u>
                    o de los padres, según el caso, en el año inmediatamente anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1943_2018_pr001.html#70">
                        70
                    </a>
                    de la Ley 1943 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El presente artículo continúará vigente hasta el 30 de junio de 2019 y aplicará únicamente para el desarrollo de proyectos que se hayan aprobado en el mecanismo de obras por impuestos hasta el 30 de junio de 2019.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="239">
                        ARTICULO 239. NO HABRA LUGAR A LA COMPARACIÓN PATRIMONIAL.
                    </a>
                    La conversión de títulos de deuda pública externa de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr002.html#42">
                        42
                    </a>
                    , no dará lugar a determinar la renta por el sistema de comparación de patrimonios.
                </p>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="239-1">
                        ARTÍCULO 239-1. RENTA LÍQUIDA GRAVABLE POR ACTIVOS OMITIDOS O PASIVOS INEXISTENTES.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0863_2003.html#6">
                        6
                    </a>
                    de la Ley 863 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los contribuyentes podrán incluir como renta líquida gravable en la declaración de renta y complementarios o en las correcciones a que se refiere el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#588">
                        588
                    </a>
                    , el valor de los activos omitidos y los pasivos inexistentes originados en períodos no revisables, adicionando el correspondiente valor como renta líquida gravable y liquidando el respectivo impuesto, sin que se genere renta por diferencia patrimonial.
                </p>
                <p>
                    Cuando en desarrollo de las acciones de fiscalización, la Administración detecte pasivos inexistentes o activos omitidos por el contribuyente, el valor de los mismos constituirá renta líquida gravable en el período gravable objeto de revisión. El mayor valor del impuesto a cargo determinado por este concepto generará la sanción por inexactitud.
                </p>
                <p>
                    Cuando el contribuyente incluya activos omitidos o excluya pasivos inexistentes sin declararlos como renta líquida gravable, la Administración procederá a adicionar la renta líquida gravable por tales valores y aplicará la sanción por inexactitud.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso corregido por el artículo
                    <a href="decreto_1050_2015.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Decreto 1050 de 2015. El texto corregido es el siguiente:&gt; A partir del periodo gravable 2018, la sanción por inexactitud a que se refieren los incisos segundo y tercero de este artículo, será equivalente al doscientos por ciento (200%) del mayor valor del impuesto a cargo determinado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO. GANANCIA OCASIONAL POR ACTIVOS OMITIDOS Y PASIVOS INEXISTENTES.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="estatuto_tributario_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="estatuto_tributario_pr008.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="estatuto_tributario_pr010.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>