<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_COMERCIO_PR027]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_comercio_pr026.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_comercio_pr028.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="879">
                        ARTÍCULO 879. &lt;FINIQUITO DE CUENTA PRESUNCIÓN DE PAGO&gt;.
                    </a>
                    El finiquito de una cuenta hará presumir el pago de las anteriores, cuando el comerciante que lo ha dado arregla sus cuentas en períodos fijos.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="880">
                        ARTÍCULO 880. &lt;DERECHO DE RECTIFICACIÓN DE ERRORES POSTERIOR AL FINIQUITO&gt;.
                    </a>
                    El comerciante, que al recibir una cuenta pague o dé finiquito, no perderá el derecho de solicitar la rectificación de los errores, omisiones, partidas duplicadas u otros vicios de la cuenta.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="881">
                        ARTÍCULO 881. &lt;REGLAS PARA LA IMPUTACIÓN DEL PAGO&gt;.
                    </a>
                    Salvo estipulación en contrario, la imputación del pago se hará conforme a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    Si hay diferentes deudas exigibles, sin garantía, puede el deudor imputar el pago a la que elija; pero si una de las deudas exigibles tuviere garantía real o personal, no podrá el deudor imputar el pago a ésta sin el consentimiento del acreedor.
                </p>
                <p>
                    El acreedor que tenga varios créditos exigibles y garantizados específicamente, podrá imputar el pago al que le ofrezca menos seguridades.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="882">
                        ARTÍCULO 882. &lt;PAGO CON TÍTULOS VALORES&gt;.
                    </a>
                    La entrega de letras, cheques, pagarés y demás títulos-valores de contenido crediticio, por una obligación anterior, valdrá como pago de ésta si no se estipula otra cosa; pero llevará implícita la condición resolutoria del pago, en caso de que el instrumento sea rechazado o no sea descargado de cualquier manera.
                </p>
                <p>
                    Cumplida la condición resolutoria, el acreedor podrá hacer efectivo el pago de la obligación originaria o fundamental, devolviendo el instrumento o dando caución, a satisfacción del juez, de indemnizar al deudor los perjuicios que pueda causarle la no devolución del mismo.
                </p>
                <p>
                    Si el acreedor deja caducar o prescribir el instrumento, la obligación originaria o fundamental se extinguirá así mismo;
                    <u>
                        no obstante, tendrá acción contra quien se haya enriquecido sin causa a consecuencia de la caducidad o prescripción. Esta acción prescribirá en un año
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="883">
                        ARTÍCULO 883. &lt;PAGO DE INTERESES LEGALES COMERCIALES EN CASO DE MORA&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 99 de la Ley 45 de 1990&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="884">
                        ARTÍCULO 884. &lt;LIMITE DE INTERESES Y SANCIÓN POR EXCESO&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el Artículo
                    <a href="ley_0510_1999_pr002.html#111">
                        111
                    </a>
                    de la Ley 510 de 1999. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando en los negocios mercantiles haya de pagarse réditos de un capital, sin que se especifique por convenio el interés, éste será el bancario corriente; si las partes no han estipulado el interés moratorio, será equivalente a una y media veces del bancario corriente y en cuanto sobrepase cualquiera de estos montos el acreedor perderá todos los intereses, sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 72 de la Ley 45 de 1990.
                </p>
                <p>
                    Se probará el interés bancario corriente con certificado expedido por la Superintendencia Bancaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="885">
                        ARTÍCULO 885. &lt;INTERESES SOBRE SUMINISTROS O VENTAS AL FIADO&gt;.
                    </a>
                    Todo comerciante podrá exigir intereses legales comerciales de los suministros o ventas que haga al fiado, sin estipulación del plazo para el pago, un mes después de pasada la cuenta.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="886">
                        ARTÍCULO 886. &lt;ANATOCISMO&gt;.
                    </a>
                    Los intereses pendientes no producirán intereses sino desde la fecha de la demanda judicial del acreedor, o por acuerdo posterior al vencimiento, siempre que en uno y otro caso se trate de intereses debidos con un año de anterioridad, por lo menos.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel068">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CESIÓN DE CONTRATO
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="887">
                        ARTÍCULO 887. &lt;CESIÓN DE CONTRATOS&gt;.
                    </a>
                    En los contratos mercantiles de ejecución periódica o sucesiva cada una de las partes podrá hacerse sustituir por un tercero, en la totalidad o en parte de las relaciones derivadas del contrato, sin necesidad de aceptación expresa del contratante cedido, si por la ley o por estipulación de las mismas partes no se ha prohibido o limitado dicha sustitución.
                </p>
                <p>
                    La misma sustitución podrá hacerse en los contratos mercantiles de ejecución instantánea que aún no hayan sido cumplidos en todo o en parte, y en los celebrados intuitu personae, pero en estos casos será necesaria la aceptación del contratante cedido.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="888">
                        ARTÍCULO 888. &lt;FORMAS PARA HACER LA CESIÓN&gt;.
                    </a>
                    La sustitución podrá hacerse por escrito o verbalmente, según que el contrato conste o no por escrito.
                </p>
                <p>
                    Si el contrato consta en escritura pública, la cesión podrá hacerse por escrito privado, previa autenticación de la firma del cedente, si ésta no es auténtica o no se presume tal, pero no producirá efectos respecto de terceros mientras no sea inscrita en el correspondiente registro.
                </p>
                <p>
                    Si el contrato consta en un documento inscrito que, a pesar de no ser título-valor, esté otorgado o tenga la cláusula "a la orden" u otra equivalente, el endoso del documento bastará para que el endosatario se sustituya al endosante en las relaciones derivadas del contrato.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="889">
                        ARTÍCULO 889. &lt;ACEPTACIÓN TACITA EN CONTRATOS DE SUMINISTRO ES CESIÓN DE CONTRATOS&gt;.
                    </a>
                    No obstante lo previsto en el artículo anterior, en los contratos de suministro la simple aquiescencia tácita a su continuación por un tercero, se entenderá como cesión del contrato.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="890">
                        ARTÍCULO 890. &lt;RESPONSABILIDAD DEL CEDENTE&gt;.
                    </a>
                    El que cede un contrato se obliga a responder de la existencia y validez del mismo y de sus garantías, pero, salvo estipulación expresa en contrario, no responderá de su cumplimiento por parte del otro contratante y de los garantes.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="891">
                        ARTÍCULO 891. &lt;OBLIGACIÓN DE DAR AVISO AL CEDENTE SOBRE LA MORA O EL INCUMPLIMIENTO&gt;.
                    </a>
                    Cuando el cedente se obliga a responder del cumplimiento del contrato por parte del contratante cedido, el cesionario deberá darle aviso dentro de los diez días siguientes a la mora o al incumplimiento, so pena de ser exonerado el cedente de la obligación de la garantía contraída con el cesionario.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="892">
                        ARTÍCULO 892. &lt;RESPONSABILIDADES DEL CEDENTE Y CESIONARIO DESPUÉS DE NOTIFICADA LA CESIÓN&gt;.
                    </a>
                    El contratante cedido no podrá cumplir válidamente en favor del cedente las prestaciones derivadas del contrato cedido, una vez notificada o aceptada la cesión o conocido el endoso.
                </p>
                <p>
                    Si el cedente recibe o acepta tales prestaciones sin dar al contratante cedido aviso de la cesión o endoso del contrato, incurrirá en las sanciones previstas en el Código Penal para el delito de estafa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="893">
                        ARTÍCULO 893. &lt;RESERVA DE NO LIBERAR AL CEDENTE&gt;.
                    </a>
                    Si el contratante cedido hace la reserva de no liberar al cedente, al autorizar o aceptar la cesión o al serle notificada, en el caso de que no la haya consentido previamente, podrá exigir del cedente el cumplimiento de las obligaciones derivadas del contrato cuando el cesionario no las cumpla, pero deberá poner el incumplimiento en conocimiento del cedente dentro de los diez días siguientes a la mora del deudor.
                </p>
                <p>
                    Lo dispuesto en este artículo no se aplicará a los casos en que la ley autorice la cesión sin previa aceptación o notificación.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="894">
                        ARTÍCULO 894. &lt;FECHA DESDE QUE LA CESIÓN TIENE EFECTOS FRENTE AL CONTRATANTE CEDIDO Y TERCEROS&gt;.
                    </a>
                    La cesión de un contrato produce efectos entre cedente y cesionario desde que aquella se celebre; pero respecto del contratante cedido y de terceros, sólo produce efectos desde la notificación o aceptación, salvo lo previsto en el inciso tercero del artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr027.html#888">
                        888
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="895">
                        ARTÍCULO 895. &lt;IMPLICACIÓN DE LA CESIÓN&gt;.
                    </a>
                    La cesión de un contrato implica la de las acciones, privilegios y beneficios legales inherentes a la naturaleza y condiciones del contrato; pero no transfiere los que se funden en causas ajenas al mismo, o en la calidad o estado de la persona de los contratantes.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="896">
                        ARTÍCULO 896. &lt;EXCEPCIONES DEL CONTRATANTE CEDIDO&gt;.
                    </a>
                    El contratante cedido podrá oponer al cesionario todas las excepciones que se deriven del contrato. Podrá también oponer aquellas que se funden sobre otras relaciones con el cedente, respecto de las cuales haya hecho expresa reserva al momento de notificársele o aceptar la cesión.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel069">
                        CAPÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INEFICACIA, NULIDAD, ANULACIÓN E INOPONIBILIDAD
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="897">
                        ARTÍCULO 897. &lt;INEFICACIA DE PLENO DERECHO&gt;.
                    </a>
                    Cuando en este Código se exprese que un acto no produce efectos, se entenderá que es ineficaz de pleno derecho, sin necesidad de declaración judicial.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="898">
                        ARTÍCULO 898. &lt;RATIFICACIÓN EXPRESA E INEXISTENCIA&gt;.
                    </a>
                    La ratificación expresa de las partes dando cumplimiento a las solemnidades pertinentes perfeccionará el acto inexistente en la fecha de tal ratificación, sin perjuicio de terceros de buena fe exenta de culpa.
                </p>
                <p>
                    Será inexistente el negocio jurídico cuando se haya celebrado sin las solemnidades sustanciales que la ley exija para su formación, en razón del acto o contrato y cuando falte alguno de sus elementos esenciales.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="899">
                        ARTÍCULO 899. &lt;NULIDAD ABSOLUTA&gt;.
                    </a>
                    Será nulo absolutamente el negocio jurídico en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1) Cuando contraría una norma imperativa, salvo que la ley disponga otra cosa;
                </p>
                <p>
                    2) Cuando tenga {causa u objeto ilícitos}, y
                </p>
                <p>
                    3) Cuando se haya celebrado por persona absolutamente incapaz.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="900">
                        ARTÍCULO 900. &lt;ANULABILIDAD&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt;
                    <u>
                        Será anulable el negocio jurídico
                    </u>
                    celebrado por persona relativamente incapaz y
                    <u>
                        el que haya sido consentido por
                    </u>
                    error,
                    <u>
                        fuerza
                    </u>
                    o dolo, conforme al Código Civil.
                </p>
                <p>
                    Esta acción sólo podrá ejercitarse por la persona en cuyo favor se haya establecido o por sus herederos, y prescribirá en el término de dos años, contados a partir de la fecha del negocio jurídico respectivo. Cuando la nulidad provenga de una incapacidad legal, se contará el bienio desde el día en que ésta haya cesado
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="901">
                        ARTÍCULO 901. &lt;INOPONIBILIDAD&gt;.
                    </a>
                    Será inoponible a terceros el negocio jurídico celebrado sin cumplir con los requisitos de publicidad que la ley exija.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="902">
                        ARTÍCULO 902. &lt;NULIDAD PARCIAL&gt;.
                    </a>
                    La nulidad parcial de un negocio jurídico, o la nulidad de alguna de sus cláusulas, solo acarreará la nulidad de todo el negocio cuando aparezca que las partes no lo habrían celebrado sin la estipulación o parte viciada de nulidad.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="903">
                        ARTÍCULO 903. &lt;NULIDAD EN NEGOCIOS JURÍDICOS PLURILATERALES&gt;.
                    </a>
                    En los negocios jurídicos plurilaterales, cuando las prestaciones de cada uno de los contratantes se encaminen a la obtención de un fin común, la nulidad que afecte el vínculo respecto de uno solo de ellos no acarreará la nulidad de todo el negocio, a menos que su participación, según las circunstancias, sea esencial para la consecución del fin previsto.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="904">
                        ARTÍCULO 904. &lt;TRANSFORMACIÓN DE CONTRATO NULO&gt;.
                    </a>
                    El contrato nulo podrá producir los efectos de un contrato diferente, del cual contenga los requisitos esenciales y formales, si considerando el fin perseguido por las partes, deba suponerse que éstas, de haber conocido la nulidad, habrían querido celebrar el otro contrato.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel070">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA COMPRAVENTA Y DE LA PERMUTA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel071">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GENERALIDADES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="905">
                        ARTÍCULO 905. &lt;DEFINICIÓN DE COMPRAVENTA&gt;.
                    </a>
                    La compraventa es un contrato en que una de las partes se obliga a trasmitir la propiedad de una cosa y la otra a pagarla en dinero. El dinero que el comprador da por la cosa vendida se llama precio.
                </p>
                <p>
                    Cuando el precio consista parte en dinero y parte en otra cosa, se entenderá permuta si la cosa vale más que el dinero, y venta en el caso contrario.
                </p>
                <p>
                    Para los efectos de este artículo se equipararán a dinero los títulos valores de contenido crediticio y los créditos comunes representativos de dinero.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="906">
                        ARTÍCULO 906. &lt;COMPRAVENTAS PROHIBIDAS&gt;.
                    </a>
                    No podrán comprar directamente, ni por interpuesta persona, ni aún en pública subasta, las siguientes personas:
                </p>
                <p>
                    1)
                    <s>
                        <span>
                            Los cónyuges no divorciados, ni
                        </span>
                    </s>
                    el padre y el hijo de familia, entre sí;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2) Aquellos que por la ley o por acto de autoridad pública administran bienes ajenos, como los guardadores, síndicos, secuestres, etc., respecto de los bienes que administran;
                </p>
                <p>
                    3) Los albaceas o ejecutores testamentarios, respecto de los bienes que sean objeto de su encargo;
                </p>
                <p>
                    4) Los representantes y mandatarios, respecto de los bienes cuya venta les haya sido encomendada, salvo que el representado, o el mandante, haya autorizado el contrato;
                </p>
                <p>
                    5) Los administradores de los bienes de cualquier entidad o establecimiento público, respecto de los que les hayan sido confiados a su cuidado;
                </p>
                <p>
                    6) Los empleados públicos, respecto de los bienes que se vendan por su ministerio, y
                </p>
                <p>
                    7) Los funcionarios que ejerzan jurisdicción y los abogados, respecto de los bienes en cuyo litigio hayan intervenido y que se vendan a consecuencia del litigio.
                </p>
                <p>
                    Las ventas hechas en los casos contemplados en los ordinales 2o., 3o. y 4o. serán anulables; en los demás casos la nulidad será absoluta.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="907">
                        ARTÍCULO 907. &lt;VENTA DE COSA AJENA&gt;.
                    </a>
                    La venta de cosa ajena es válida e impone al vendedor la obligación de adquirirla y entregarla al comprador, so pena de indemnizar los perjuicios.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="908">
                        ARTÍCULO 908. &lt;RATIFICACIÓN DE LA VENTA DE COSA AJENA&gt;.
                    </a>
                    Vendida y entregada a otro una cosa ajena, si el vendedor adquiere después el dominio de ella, se mirará al comprador como verdadero dueño desde la fecha de la tradición.
                </p>
                <p>
                    Por consiguiente, si el vendedor la vendiese luego a otra persona, subsistirá el dominio de ella en el primer comprador.
                </p>
                <p>
                    La misma regla se seguirá en el caso de que el verdadero dueño ratifique la enajenación hecha por el vendedor.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="909">
                        ARTÍCULO 909. &lt;GASTOS DEL CONTRATO DE COMPRAVENTA&gt;.
                    </a>
                    Los gastos que ocasione la celebración del contrato se dividirán por partes iguales entre los contratantes, si éstos no acuerdan otra cosa.
                </p>
                <p>
                    Salvo costumbre comercial o pacto en contrario, los gastos de entrega de la cosa vendida corresponderán al vendedor y los de recibo de la misma, al comprador.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr027.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_comercio_pr026.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_comercio_pr028.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>