<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_COMERCIO_PR045]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_comercio_pr044.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_comercio_pr046.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="1459">
                        ARTÍCULO 1459. &lt;COPROPIEDAD DE NAVES COMERCIALES&gt;.
                    </a>
                    Una nave puede pertenecer a varios dueños en común y proindiviso.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1460">
                        ARTÍCULO 1460. &lt;DECISIONES REFERENTES A LA ADMINISTRACIÓN DE NAVES DE PROPIEDAD COMÚN&gt;.
                    </a>
                    Todas las decisiones referentes a la administración de la nave y aquellas que sean en interés común de los copropietarios, serán adoptadas por mayoría de votos, salvo que la ley disponga otra cosa. Las demás, tales como la expedición de un cargamento por cuenta y riesgo de todos los partícipes y las innovaciones estructurales de la nave, requieren unanimidad.
                </p>
                <p>
                    La mayoría se constituirá por un número de cuotas que forme más de la mitad de los derechos aunque estén en cabeza de un solo propietario.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1461">
                        ARTÍCULO 1461. &lt;DECISIONES DE INTERÉS COMERCIAL RELATIVAS A LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    Serán de interés común las decisiones relativas al armamento, equipo, aprovisionamiento, reparaciones ordinarias, conservación y seguro, fletamento y uso de la nave, y a la elección y contratación del capitán y tripulación.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1462">
                        ARTÍCULO 1462. &lt;REGISTRO DEL LIBRO DE ACTAS DE LAS DECISIONES DE CONDUEÑOS&gt;.
                    </a>
                    Las decisiones de los condueños serán incorporadas en un libro de actas que se registrará en la capitanía del puerto de matrícula de la nave.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1463">
                        ARTÍCULO 1463. &lt;NOMBRAMIENTO DEL ADMINISTRADOR DE LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    Los copropietarios, si no pueden administrar conjuntamente, designarán por mayoría al administrador de la nave. Puede ser administrador uno cualquiera de los copropietarios o un tercero, siempre que tenga las calidades que la ley exige.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1464">
                        ARTÍCULO 1464. &lt;FACULTADES DEL ADMINISTRADOR DE LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    El administrador es el representante legal de los copropietarios para todo lo relativo a la nave, con las mismas facultades del armador, salvo las restricciones que se le imponga; pero no puede, sin la correspondiente autorización, ejecutar actos que no sean de interés común.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1465">
                        ARTÍCULO 1465. &lt;DISPOSICIÓN DE LA VENTA DE LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    Los copropietarios podrán unánimemente disponer la venta de la nave. Si alguno de ellos lo pide y todos los condueños son capaces de disponer de lo suyo, ésta se sacará a licitación privada entre los copropietarios.
                </p>
                <p>
                    Si surgen discrepancias entre los condueños, la nave podrá ser vendida en un martillo legalmente autorizado que funcione en el puerto de matrícula o, en su defecto, en pública subasta judicial, a petición de cualquiera de los copropietarios.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1466">
                        ARTÍCULO 1466. &lt;PREFERENCIA DE LOS COPROPIETARIOS EN VENTA DE CUOTAS DE NAVE&gt;.
                    </a>
                    En igualdad de circunstancias, los copropietarios serán preferidos en el fletamento de la nave a quienes no lo sean, y si hubiere concurrencia entre aquellos, será preferido el que tenga mayor interés en la nave. Si los copropietarios concurrentes tuvieren igualdad de interés, decidirá la suerte.
                </p>
                <p>
                    El partícipe que obtuviere la preferencia del fletamento quedará sujeto a las determinaciones de la mayoría en relación con el destino de la nave.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1467">
                        ARTÍCULO 1467. &lt;REPARACIONES ORDINARIAS Y GASTOS DE ADMINISTRACIÓN&gt;.
                    </a>
                    Las reparaciones ordinarias y gastos de administración serán hechos con los dineros comunes y, en su defecto, mediante contribución de los copropietarios en proporción a su interés en la nave.
                </p>
                <p>
                    Las reparaciones extraordinarias requerirán la aprobación unánime de los copropietarios o la autorización del juez, en caso de discrepancia.
                </p>
                <p>
                    Los copartícipes serán responsables, en proporción al interés de cada uno en la nave, de los gastos de reparaciones efectuados de conformidad con la ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Por reparaciones extraordinarias se entienden aquellas cuyo costo exceda de la mitad del valor de la nave y, en general, las que no sean necesarias para su conservación y ordinario servicio.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1468">
                        ARTÍCULO 1468. &lt;DECISIÓN DE COPROPIETARIOS PARA APROVISIONAR LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    Si la mayoría de condueños decide sobre el armamento, equipo o aprovisionamiento de la nave, los copropietarios estarán obligados a contribuir en proporción a las partes que tuvieren en ella.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1469">
                        ARTÍCULO 1469. &lt;CONSIDERACIONES DE LA MINORIA DE CONDUEÑOS POR REPARACIONES&gt;.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Si la minoría de condueños considera que las reparaciones decretadas por la mayoría son extraordinarias, podrá exigir que el diferendo se someta a la decisión de expertos. Asimismo podrá acudir al juez para que, oído el concepto de peritos, decida sobre la necesidad de las reparaciones que la mayoría haya negado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1470">
                        ARTÍCULO 1470. &lt;MORA EN EL PAGO DE COSTOS DEL APROVISIONAMIENTO DE LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    Cada copropietario está obligado a pagar la parte que le corresponda en el costo de reparación, armamento, equipo, aprovisionamiento de la nave y gastos de administración, dentro de los veinticinco días siguientes al acuerdo de la mayoría, o a la aprobación unánime de los copropietarios, o a la decisión del juez, en su caso.
                </p>
                <p>
                    La cuota en la nave del copropietario moroso podrá ser adjudicada en licitación privada, previo avalúo por peritos, a aquel de los condueños que ofrezca más por dicha parte, y en igualdad de condiciones, a todos los postores.
                </p>
                <p>
                    Cualquiera de los copropietarios, incluyendo al moroso, podrá pedir que la subasta sea pública.
                </p>
                <p>
                    Pagada la participación respectiva con el producto de la subasta, el remanente se entregará al interesado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1471">
                        ARTÍCULO 1471. &lt;VENTA E HIPOTECA DE CUOTAS DE LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    El copropietario podrá enajenar libremente su cuota en la nave; pero para hipotecar dicha cuota requerirá el consentimiento previo de la mayoría.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1472">
                        ARTÍCULO 1472. &lt;PREFERENCIA DE COPROPIETARIO EN LA VENTA DE CUOTAS DE NAVES&gt;.
                    </a>
                    Cualquiera de los copropietarios tendrá derecho a que el condueño que quiera vender su cuota lo preferira a un extraño, en igualdad de condiciones.
                </p>
                <p>
                    Si hubiere varios condueños interesados, adquirirán en proporción a su cuota.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel118">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL ARMADOR
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1473">
                        ARTÍCULO 1473. &lt;DEFINICIÓN DE ARMADOR&gt;.
                    </a>
                    Llámase armador la persona natural o jurídica que, sea o no propietaria de la nave, la apareja, pertrecha y expide a su propio nombre y por su cuenta y riesgo, percibe las utilidades que produce y soporta todas las responsabilidades que la afectan.
                </p>
                <p>
                    La persona que figure en la respectiva matrícula como propietario de una nave se reputará armador, salvo prueba en contrario.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1474">
                        ARTÍCULO 1474. &lt;DECLARACIÓN DEL ARMADOR CUANDO ASUMA LA EXPLOTACIÓN DE LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    Quien asuma la explotación de una nave debe hacer declaración de armador en la capitanía del puerto de matrícula de la misma.
                </p>
                <p>
                    Esta declaración puede hacerse por el propietario de la nave, si el armador no la hiciere.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1475">
                        ARTÍCULO 1475. &lt;REPRESENTACIÓN DEL ARMADOR EN EL PUERTO DE MATRÍCULA&gt;.
                    </a>
                    Si al hacer la declaración, el armador no se hallare domiciliado en el puerto de matrícula de la nave, deberá designar un representante domiciliado en dicho puerto e inscrito en la capitanía del puerto de matrícula.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1476">
                        ARTÍCULO 1476. &lt;ENTREGA DE COPIA AUTÉNTICA DEL TÍTULO RESPECTIVO A LA EXPLOTACIÓN DE LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    El armador deberá entregar en el acto de la declaración copia auténtica del título que le atribuya la explotación de la nave.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1477">
                        ARTÍCULO 1477. &lt;ATRIBUCIONES DEL ARMADOR&gt;.
                    </a>
                    Son atribuciones del armador:
                </p>
                <p>
                    1) Nombrar y remover libremente al capitán de la nave, salvo disposición legal en contrario;
                </p>
                <p>
                    2) Prestar su concurso al capitán en la selección de la tripulación. El armador no podrá imponer ningún tripulante contra la negativa justificada del capitán;
                </p>
                <p>
                    3) Celebrar por sí o por intermedio de sus agencias marítimas los contratos que reclame la administración de la nave, y
                </p>
                <p>
                    4) Impartir al capitán las instrucciones necesarias para el gobierno de la nave y para su administración durante el viaje.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El armador no podrá enajenar las mercancías transportadas.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1478">
                        ARTÍCULO 1478. &lt;OBLIGACIONES DEL ARMADOR&gt;.
                    </a>
                    Son obligaciones del armador:
                </p>
                <p>
                    1) Pagar las deudas que el capitán contraiga para habilitar y aprovisionar la nave en ejercicio de sus atribuciones legales;
                </p>
                <p>
                    2) Responder civilmente por las culpas del capitán, del práctico o de la tripulación, y
                </p>
                <p>
                    3) Cumplir los contratos lícitos que la agencia marítima o el capitán celebre en beneficio de la nave o de la expedición.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1479">
                        ARTÍCULO 1479. &lt;RESPONSABILIDAD DEL ARMADOR POR CULPAS DEL CAPITÁN&gt;.
                    </a>
                    Aún en los casos en que haya sido extraño a su designación, el armador responderá por las culpas del capitán.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1480">
                        ARTÍCULO 1480. &lt;EXCEPCIONES A LA RESPONSABILIDAD DEL ARMADOR&gt;.
                    </a>
                    Además de los casos especialmente previstos en este Código, el armador estará exento de responsabilidad en los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1) Si los hechos del capitán o de la tripulación no fueren relativos a la nave o a la expedición;
                </p>
                <p>
                    2) Si se tratare de hechos que el capitán hubiere ejecutado como delegado de la autoridad pública;
                </p>
                <p>
                    3) Si se tratare de obligaciones de asistencia y salvamento a terceros, y
                </p>
                <p>
                    4) Si quien demanda la indemnización fuere cómplice de los hechos del capitán o de la tripulación.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1481">
                        ARTÍCULO 1481. &lt;CASOS DE RESPONSABILIDAD DEL ARMADOR, PROPIETARIO O NO DE LA NAVE&gt;.
                    </a>
                    El armador, propietario o no de la nave, sólo responderá hasta por el valor de ésta, sus accesorios y el flete, en el cumplimiento de las obligaciones siguientes:
                </p>
                <p>
                    1) De las indemnizaciones debidas a terceros por daños o pérdidas causados durante la navegación o en puerto por culpa del capitán, de la tripulación, del práctico o de cualquiera otra persona al servicio de la nave;
                </p>
                <p>
                    2) De las indemnizaciones debidas por daños causados al cargamento que se entregue al capitán para su transporte, o a los bienes que se encuentren a bordo;
                </p>
                <p>
                    3) De las demás obligaciones derivadas de los conocimientos de embarque o contrato de fletamento;
                </p>
                <p>
                    4) De las indemnizaciones debidas por las culpas náuticas en la ejecución de un contrato, sin perjuicio de lo dispuesto en el ordinal 1o. del artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr049.html#1609">
                        1609
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    5) De la obligación de extraer los restos de una nave náufraga y de las obligaciones vinculadas a aquélla;
                </p>
                <p>
                    6) De las remuneraciones de asistencia y salvamento;
                </p>
                <p>
                    7) De la contribución que corresponda a su nave en virtud de un acto de avería común, y
                </p>
                <p>
                    8) De las obligaciones contraídas fuera del puerto de matrícula por la agencia marítima o el capitán, merced a sus poderes legales para atender las necesidades de su nave o a la continuación del viaje, siempre que aquéllas no provengan de insuficiencia o defecto del equipo o del aprovisionamiento al comienzo del viaje.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para los efectos de este artículo se entenderán como accesorios los indicados en el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr048.html#1562">
                        1562
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1482">
                        ARTÍCULO 1482. &lt;CASOS EN QUE NO SE APLICAN LAS LIMITACIONES DE RESPONSABILIDAD&gt;.
                    </a>
                    La limitación de responsabilidad consagrada en el artículo anterior no se aplicará a las obligaciones derivadas de acto o culpa personal del armador, ni a las obligaciones contraídas en nombre o por cuenta de éste, por la agencia marítima o el capitán, cuando aquel las haya utilizado o ratificado especialmente, ni a las relativas a los contratos de trabajo con el capitán, con la tripulación o con las demás personas al servicio de la nave.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1483">
                        ARTÍCULO 1483. &lt;LIMITE DE RESPONSABILIDAD DEL CAPITÁN&gt;.
                    </a>
                    Si el capitán es a la vez propietario o copropietario de la nave o tiene la calidad de armador, no podrá prevalerse de la limitación de responsabilidad establecida en el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr045.html#1481">
                        1481
                    </a>
                    , sino respecto de sus culpas náuticas y de las mismas culpas de las personas al servicio de la nave.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1484">
                        ARTÍCULO 1484. &lt;PRUEBA DEL VALOR DE LA NAVE PARA EL LIMITE DE LA RESPONSABILIDAD&gt;.
                    </a>
                    El propietario que se acoja a la limitación de su responsabilidad al valor de la nave, fletes y accesorios, deberá probar el valor de la misma y de los accesorios de que trata el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr048.html#1562">
                        1562
                    </a>
                    . La valuación de la nave se basará en las condiciones de la misma de conformidad con las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1) En caso de abordaje u otro accidente, en lo relativo a las reclamaciones conexas con uno u otro, inclusive las derivadas de contratos celebrados aún al tiempo de la llegada de la nave al primer puerto, después del accidente, la valuación estará de acuerdo con las condiciones de la nave al momento de su arribo a dicho puerto.
                </p>
                <p>
                    Si antes de ese momento otro accidente redujere el valor de la nave, la nueva disminución de ese valor no se tomará en cuenta al considerar las reclamaciones relativas al primer accidente.
                </p>
                <p>
                    La valuación de la nave, en caso de accidentes que ocurran durante la estadía de la misma en puerto, se hará de acuerdo con la condición de la nave en éste, después del accidente;
                </p>
                <p>
                    2) Cuando se trate de reclamaciones relacionadas con la carga o que surjan del conocimiento de embarque, no previstas en la regla anterior, la valuación estará de acuerdo con el estado de la nave en el puerto de destino de la carga o en el sitio en que el viaje se haya interrumpido.
                </p>
                <p>
                    Si la carga estuviere destinada a más de un puerto y el daño se hallare relacionado con uno de ellos, la valuación estará de acuerdo con el estado del buque en el primero de esos puertos, y
                </p>
                <p>
                    3) En todos los demás casos a que se refiere el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr045.html#1481">
                        1481
                    </a>
                    , la estimación se hará según el estado del buque al término del viaje.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1485">
                        ARTÍCULO 1485. &lt;FLETE INCLUIDO EN EL PRECIO DEL PASAJE&gt;.
                    </a>
                    Para los efectos del artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr045.html#1481">
                        1481
                    </a>
                    se entenderá por flete, incluido en él el precio del pasaje, el diez por ciento del valor de la nave al comienzo del viaje.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1486">
                        ARTÍCULO 1486. &lt;NORMATIVIDAD PARA LOS CRÉDITOS&gt;.
                    </a>
                    Los diversos créditos derivados de un mismo accidente o por razón de los cuales, en defecto de accidente, se determina el valor de la nave en un mismo puerto, se regirán por lo dispuesto en los artículos
                    <a href="codigo_comercio_pr048.html#1555">
                        1555
                    </a>
                    y siguientes de este Código.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1487">
                        ARTÍCULO 1487. &lt;EXTENSIÓN DE LA RESPONSABILIDAD POR MUERTE O LESIONES&gt;.
                    </a>
                    En caso de muerte o lesiones corporales causadas por las personas indicadas en el ordinal 1o. del artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr045.html#1481">
                        1481
                    </a>
                    la responsabilidad del armador para ante las víctimas o sus derechohabientes se extenderá, fuera del límite fijado en el mismo artículo, hasta la cantidad de quince gramos de oro puro por tonelada de arqueo de la nave.
                </p>
                <p>
                    Con el total indicado en el inciso anterior se pagarán estas indemnizaciones y, si fuere insuficiente, los damnificados o sus derechohabientes concurrirán con los demás acreedores, hasta por el saldo que haya quedado a debérseles, sobre el valor de la nave, sus accesorios y el flete, teniendo en cuenta el orden de los privilegios.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1488">
                        ARTÍCULO 1488. &lt;REGLAS PARA CALCULAR EL ARQUEO&gt;.
                    </a>
                    El arqueo de que tratan los artículos
                    <a href="codigo_comercio_pr045.html#1481">
                        1481
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_comercio_pr045.html#1487">
                        1487
                    </a>
                    se calculará así: En las naves con propulsión mecánica, sobre el tonelaje neto de registro aumentado en el tonelaje de arqueo correspondiente a los espacios de la maquinaria de propulsión, tal como los mismos son definidos por los reglamentos de la autoridad marítima.
                </p>
                <p>
                    En los veleros, sobre el tonelaje neto.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel119">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL AGENTE MARÍTIMO
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1489">
                        ARTÍCULO 1489. &lt;DEFINICIÓN DE AGENTE MARÍTIMO&gt;.
                    </a>
                    Agente marítimo es la persona que representa en tierra al armador para todos los efectos relacionados con la nave.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1490">
                        ARTÍCULO 1490. &lt;AGENTE MARÍTIMO COMO SOCIEDAD - PORCENTAJE PERTENECIENTE A PERSONAS NACIONALES&gt;.
                    </a>
                    &lt;Derogado tácitamente, ver Notas del Editor&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1491">
                        ARTÍCULO 1491. &lt;REGISTRO DEL AGENTE MARÍTIMO&gt;.
                    </a>
                    El agente marítimo debe registrarse ante la autoridad marítima nacional. Para poder inscribirse presentará solicitud acompañada de los siguientes documentos:
                </p>
                <p>
                    1) Certificado de inscripción en el registro mercantil;
                </p>
                <p>
                    2) Certificado de la autoridad competente en que conste que no ha sido sancionado por delitos definidos en el estatuto penal aduanero;
                </p>
                <p>
                    3) Certificado de las capitanías de puerto en que conste que no ha agenciado naves sin matrícula;
                </p>
                <p>
                    4) Garantía cuya naturaleza y monto serán fijados por la autoridad marítima, conforme a los reglamentos;
                </p>
                <p>
                    5) Lista de las naves que va a agenciar y copia de los correspondientes contratos;
                </p>
                <p>
                    6) Declaración jurada de que no es empresario de transporte, y
                </p>
                <p>
                    7) Certificado de la capitanía de puerto en que conste que tiene locales apropiados para atender la agencia marítima.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Deberá, además, cumplir los requisitos que fije el reglamento.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr045.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_comercio_pr044.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_comercio_pr046.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>