<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_COMERCIO_PR035]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_comercio_pr034.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_comercio_pr036.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="1141">
                        ARTÍCULO 1141. &lt;BENEFICIARIOS A TÍTULO ONEROSO O GRATUITO&gt;.
                    </a>
                    Será beneficiario a título gratuito aquel cuya designación tiene por causa la mera liberalidad del tomador. En los demás casos, el beneficiario será a título oneroso. En defecto de estipulación en contrario, se presumirá que el beneficiario ha sido designado a título gratuito.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1142">
                        ARTÍCULO 1142. &lt;DESIGNACIÓN DE BENEFICIARIOS&gt;.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Cuando no se designe beneficiario, o la designación se haga ineficaz o quede sin efecto por cualquier causa, tendrán la calidad de tales
                    <u>
                        el cónyuge
                    </u>
                    del asegurado, en la mitad del seguro, y los herederos de éste en la otra mitad.
                </p>
                <p>
                    Igual regla se aplicará en el evento de que se designe genéricamente como beneficiarios a los herederos del asegurado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1143">
                        ARTÍCULO 1143. &lt;BENEFICIARIOS EN CASO DE CONMORIENCIA&gt;.
                    </a>
                    Cuando el asegurado y el beneficiario mueren simultáneamente o se ignora cuál de los dos ha muerto primero, tendrán derecho al seguro el cónyuge y los herederos del asegurado, en las proporciones indicadas en el artículo anterior, si el título de beneficiario es gratuito; si es oneroso, los herederos del beneficiario.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1144">
                        ARTÍCULO 1144. &lt;SEGUROS SOBRE LA VIDA DEL DEUDOR&gt;.
                    </a>
                    En los seguros sobre la vida del deudor, el acreedor sólo recibirá una parte del seguro igual al monto no pagado de la deuda. El saldo será entregado a los demás beneficiarios.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1145">
                        ARTÍCULO 1145. &lt;MERA AUSENCIA, DESAPARICIÓN Y MUERTE PRESUNTA&gt;.
                    </a>
                    La mera ausencia y desaparición de la persona cuya vida ha sido asegurada, no concede derecho a la cantidad asegurada. Pero ésta podrá reclamarse si se produce la declaración de muerte presunta por desaparecimiento, bajo caución de restituirla si el ausente reapareciere.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1146">
                        ARTÍCULO 1146. &lt;DERECHOS INTRANSFERIBLES E INDELEGABLES DEL ASEGURADO&gt;.
                    </a>
                    Serán derechos intransferibles e indelegables del asegurado los de hacer y revocar la designación de beneficiario. Pero el asegurado no podrá revocar la designación de beneficiario hecha a título oneroso, ni desmejorar su condición mientras subsista el interés que las legitima, a menos que dicho beneficiario consienta en la revocación o desmejora.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1147">
                        ARTÍCULO 1147. &lt;DESIGNACIÓN DE BENEFICIARIO COMO GARANTÍA DE UN CRÉDITO&gt;.
                    </a>
                    Si la designación de beneficiario a título oneroso se ha hecho en garantía de un crédito, al devenir este exigible, podrá el beneficiario reclamar directamente al asegurador el valor de rescate, hasta concurrencia de su crédito.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1148">
                        ARTÍCULO 1148. &lt;CONSOLIDACIÓN DEL DERECHO DEL BENEFICIARIO&gt;.
                    </a>
                    El beneficiario a título gratuito carecerá, en vida del asegurado, de un derecho propio en el seguro contratado a su favor. Lo tendrá el beneficiario a título oneroso, pero no podrá ejercerlo sin el consentimiento escrito del asegurado.
                </p>
                <p>
                    Con la muerte del asegurado nacerá, o se consolidará, según el caso, el derecho del beneficiario.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1149">
                        ARTÍCULO 1149. &lt;CESIÓN Y CAMBIO DEL BENEFICIARIO&gt;.
                    </a>
                    La cesión del contrato de seguro sólo será oponible al asegurador si éste la ha aceptado expresamente.
                </p>
                <p>
                    El simple cambio de beneficiario sólo requerirá ser oportunamente notificado por escrito al asegurador.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1150">
                        ARTÍCULO 1150. &lt;BENEFICIARIOS EXCLUIDOS DEL DERECHO A RECLAMAR EL VALOR DEL SEGURO&gt;.
                    </a>
                    No tendrá derecho a reclamar el valor del seguro el beneficiario que, como autor o como cómplice, haya causado intencional e injustificadamente la muerte del asegurado o atentado gravemente contra su vida.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCIÓN II.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SEGURO DE VIDA
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1151">
                        ARTÍCULO 1151. &lt;REEMBOLSO DE GASTOS Y PROHIBICIÓN DE RECLAMO JUDICIAL&gt;.
                    </a>
                    Cuando el asegurado no pague la primera prima o la primera cuota de ésta, no podrá el asegurador exigir judicialmente su pago; pero tendrá derecho a que se le reembolsen los gastos efectuados con miras a la celebración del contrato.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1152">
                        ARTÍCULO 1152. &lt;EFECTOS DE NO PAGO DE LA PRIMA&gt;.
                    </a>
                    Salvo lo previsto en el artículo siguiente, el no pago de las primas dentro del mes siguiente a la fecha de cada vencimiento, producirá la terminación del contrato sin que el asegurador tenga derecho para exigirlas.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1153">
                        ARTÍCULO 1153. &lt;TERMINACIÓN DEL SEGURO TRANSCURRIDOS DOS AÑOS&gt;.
                    </a>
                    El seguro de vida no se entenderá terminado una vez que hayan sido cubiertas las primas correspondientes a los dos primeros años de su vigencia, sino cuando el valor de las primas atrasadas y el de los préstamos efectuados con sus intereses, excedan del valor de cesión o rescate a que se refiere el Artículo siguiente.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1154">
                        ARTÍCULO 1154. &lt;PRELACIÓN DEL CRÉDITO&gt;.
                    </a>
                    Sin perjuicio de las compensaciones a que haya lugar, los créditos del beneficiario contra el asegurador, en los seguros de vida tendrán el orden de preferencia asignado a los créditos de primera clase, a continuación de los del fisco, y los valores de cesión o de rescate se excluirán de la masa.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1155">
                        ARTÍCULO 1155. &lt;APLICACIÓN DEL VALOR DE CESIÓN O RESCATE&gt;.
                    </a>
                    Salvo lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1147">
                        1147,
                    </a>
                    el valor de cesión o rescate se aplicará, a opción del asegurado, después de transcurridos dos años de vigencia del seguro:
                </p>
                <p>
                    1) Al pago en dinero;
                </p>
                <p>
                    2) Al pago de un seguro saldado, y
                </p>
                <p>
                    3) A la prórroga del seguro original.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1156">
                        ARTÍCULO 1156. &lt;APLICACIÓN DEL VALOR DE CESIÓN O RESCATE AL ARBITRIO DEL ASEGURADOR&gt;.
                    </a>
                    Si dentro del mes de gracia a que se refiere el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1152">
                        1152,
                    </a>
                    el asegurado no se acoge a una de las opciones indicadas, el asegurador podrá, a su arbitrio, aplicar el valor de cesión o rescate a la prórroga del seguro original o al pago de las primas e intereses causados.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1157">
                        ARTÍCULO 1157. &lt;VALIDEZ DE LOS SEGUROS CONJUNTOS&gt;.
                    </a>
                    Serán válidos los seguros conjuntos, en virtud de los cuales dos o más personas, mediante un mismo contrato, se aseguran recíprocamente, una o varias en beneficio de otra u otras.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1158">
                        ARTÍCULO 1158. &lt;PRESCINDENCIA DE EXAMEN MEDICO Y DECLARACIÓN DEL ESTADO DEL RIESGO&gt;.
                    </a>
                    Aunque el asegurador prescinda del examen médico, el asegurado no podrá considerarse exento de las obligaciones a que se refiere el artículo 1058 ni de las sanciones a que su infracción dé lugar.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1159">
                        ARTÍCULO 1159. &lt;PROHIBICIÓN DE REVOCACIÓN UNILATERAL POR PARTE DEL ASEGURADOR&gt;.
                    </a>
                    El asegurador no podrá, en ningún caso, revocar unilateralmente el contrato de seguro de vida. La revocación efectuada a solicitud del asegurado dará lugar a la devolución del saldo del valor de cesión o rescate.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1160">
                        ARTÍCULO 1160. &lt;IMPOSIBILIDAD DE REDUCCIÓN DEL VALOR DEL SEGURO&gt;.
                    </a>
                    Transcurridos dos años en vida del asegurado, desde la fecha del perfeccionamiento del contrato, el valor del seguro de vida no podrá ser reducido por causa de error en la declaración de asegurabilidad.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1161">
                        ARTÍCULO 1161. &lt;EFECTOS DE LA INEXACTITUD EN LA DECLARACIÓN DE EDAD&gt;.
                    </a>
                    Si respecto a la edad del asegurado se comprobare inexactitud en la declaración de asegurabilidad, se aplicarán las siguientes normas:
                </p>
                <p>
                    1) Si la edad verdadera está fuera de los límites autorizados por la tarifa del asegurador, el contrato quedará sujeto a la sanción prevista en el Artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1058">
                        1058
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    2) Si es mayor que la declarada, el seguro se reducirá en la proporción necesaria para que su valor guarde relación matemática con la prima anual percibida por el asegurador, y
                </p>
                <p>
                    3) Si es menor, el valor del seguro se aumentará en la misma proporción establecida en el ordinal segundo.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1162">
                        ARTÍCULO 1162. &lt;NORMAS INMODIFICABLES Y MODIFICABLES SOLO EN SENTIDO FAVORABLE&gt;.
                    </a>
                    Fuera de las normas que, por su naturaleza o por su texto, son inmodificables por la convención en este Título, tendrán igual carácter las de los artículos
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1058">
                        1058
                    </a>
                    (incisos 1o., 2o. y 4o.),
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1065">
                        1065
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1075">
                        1075
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1079">
                        1079
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1089">
                        1089
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1091">
                        1091
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1092">
                        1092
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr034.html#1131">
                        1131
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1142">
                        1142,
                    </a>
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1143">
                        1143,
                    </a>
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1144">
                        1144,
                    </a>
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1145">
                        1145,
                    </a>
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1146">
                        1146,
                    </a>
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1150">
                        1150
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1154">
                        1154
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1159">
                        1159
                    </a>
                    . Y sólo podrán modificarse en sentido favorable al tomador, asegurado o beneficiario los consignados en los artículos
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1058">
                        1058
                    </a>
                    (inciso 3o.),
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1064">
                        1064
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1067">
                        1067
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1068">
                        1068
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1069">
                        1069
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1070">
                        1070,
                    </a>
                    <a href="codigo_comercio_pr032.html#1071">
                        1071
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1078">
                        1078
                    </a>
                    (inciso 1o.),
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1080">
                        1080
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1093">
                        1093
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1106">
                        1106
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr034.html#1107">
                        1107
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr034.html#1110">
                        1110
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1151">
                        1151
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1153">
                        1153
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1155">
                        1155
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1160">
                        1160
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_comercio_pr035.html#1161">
                        1161
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel086">
                        TÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL MUTUO
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1163">
                        ARTÍCULO 1163. &lt;PRESUNCIÓN Y PAGO DE INTERESES&gt;.
                    </a>
                    Salvo pacto expreso en contrario, el mutuario deberá pagar al mutuante los intereses legales comerciales de las sumas de dinero o del valor de las cosas recibidas en mutuo.
                </p>
                <p>
                    Salvo reserva expresa, el documento de recibo de los intereses correspondientes a un período de pago hará presumir que se han pagado los anteriores.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1164">
                        ARTÍCULO 1164. &lt;FIJACIÓN PARA EL PAGO DE LA RESTITUCIÓN&gt;.
                    </a>
                    Si no se estipula un término cierto para la restitución, o si éste se deja a la voluntad o a las posibilidades del mutuario, se hará su fijación por el juez competente, tomando en consideración las estipulaciones del contrato, la naturaleza de la operación a que se haya destinado el préstamo y las circunstancias personales del mutuante y del mutuario.
                </p>
                <p>
                    El procedimiento que se seguirá en estos casos será el breve y sumario regulado en el Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1165">
                        ARTÍCULO 1165. &lt;PAGO DE LAS COSAS IMPOSIBLES DE RESTITUIR&gt;.
                    </a>
                    Cuando el mutuo no sea en dinero y la restitución de las cosas se haga imposible o notoriamente difícil, por causas no imputables al mutuario, éste deberá pagar el valor correspondiente a tales cosas en la época y lugar en que debe hacerse la devolución.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1166">
                        ARTÍCULO 1166. &lt;MORA EN AMORTIZACIÓN CON CUOTAS PERIODICAS&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 99 de la Ley 45 de 1990&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1167">
                        ARTÍCULO 1167. &lt;INDEMNIZACIÓN POR VICIOS OCULTOS&gt;.
                    </a>
                    El mutuante deberá indemnizar los daños que por los vicios ocultos o la mala calidad de la cosa mutuada sufra el mutuario, si éste los ha ignorado o podido ignorar sin su culpa.
                </p>
                <p>
                    Cuando el mutuo se estipule sin intereses, el mutuante sólo estará obligado a la indemnización indicada si teniendo conocimiento de la mala calidad o vicios ocultos de la cosa mutuada, no haya advertido de ellos al mutuario.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1168">
                        ARTÍCULO 1168. &lt;SIMULACIÓN DE LOS INTERESES&gt;.
                    </a>
                    Prohíbense los pactos que conlleven la simulación de los intereses legalmente admitidos.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1169">
                        ARTÍCULO 1169. &lt;PROMESA Y GARANTÍA DEL MUTUO&gt;.
                    </a>
                    Quien prometa dar en mutuo puede abstenerse de cumplir su promesa, si las condiciones patrimoniales del otro contratante se han alterado en tal forma que hagan notoriamente difícil la restitución, a menos que el prometiente mutuario le ofrezca garantía suficiente.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel087">
                        TÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL DEPÓSITO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel088">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GENERALIDADES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1170">
                        ARTÍCULO 1170. &lt;REMUNERACIÓN DEL DEPÓSITO&gt;.
                    </a>
                    El depósito mercantil es por naturaleza remunerado. La remuneración del depositario se fijará en el contrato o, en su defecto, conforme a la costumbre y, a falta de ésta, por peritos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1171">
                        ARTÍCULO 1171. &lt;RESPONSABILIDAD DEL DEPOSITARIO&gt;.
                    </a>
                    El depositario responderá hasta de culpa leve en la custodia y conservación de la cosa. Se presumirá que la pérdida o deterioro se debe a culpa del depositario, el cual deberá probar la causa extraña para liberarse.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1172">
                        ARTÍCULO 1172. &lt;PROHIBICIÓN DEL USO DE LA COSA DESPOSITADA Y EXCEPCIONES&gt;.
                    </a>
                    El depositario no podrá servirse de la cosa depositada ni darla a otro en depósito sin el consentimiento del depositante, excepto cuando la costumbre lo autorice o sea necesario para la conservación de la cosa.
                </p>
                <p>
                    Si circunstancias urgentes le obligaren a custodiar la cosa en forma distinta de la pactada, deberá avisarlo inmediatamente al depositante.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr035.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_comercio_pr034.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_comercio_pr036.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>