<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_COMERCIO_PR003]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_comercio_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_comercio_pr004.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="Nivel014">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. &lt;CONTRATO DE SOCIEDAD - CONCEPTO - PERSONA JURÍDICA DISTINTA&gt;.
                    </a>
                    Por el contrato de sociedad dos o más personas se obligan a hacer un aporte en dinero, en trabajo o en otros bienes apreciables en dinero, con el fin de repartirse entre sí las utilidades obtenidas en la empresa o actividad social.
                </p>
                <p>
                    La sociedad, una vez constituida legalmente, forma una persona jurídica distinta de los socios individualmente considerados.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. &lt;CAPACIDAD DE LA SOCIEDAD&gt;.
                    </a>
                    La capacidad de la sociedad se circunscribirá al desarrollo de la empresa o actividad prevista en su objeto. Se entenderán incluidos en el objeto social los actos directamente relacionados con el mismo y los que tengan como finalidad ejercer los derechos o cumplir las obligaciones, legal o convencionalmente derivados de la existencia y actividad de la sociedad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. &lt;ASIMILACIÓN A SOCIEDADES COMERCIALES - LEGISLACIÓN MERCANTIL&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el artículo
                    <a href="ley_0222_1995.html#1">
                        1
                    </a>
                    o. de la Ley 222 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Se tendrán como comerciales, para todos los efectos legales las sociedades que se formen para la ejecución de actos o empresas mercantiles. Si la empresa social comprende actos mercantiles y actos que no tengan esa calidad, la sociedad será comercial. Las sociedades que no contemplen en su objeto social actos mercantiles, serán civiles.
                </p>
                <p>
                    Sin embargo, cualquiera que sea su objeto, las sociedades comerciales y civiles estarán sujetas, para todos los efectos, a la legislación mercantil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. &lt;VALIDEZ DEL CONTRATO DE SOCIEDAD&gt;.
                    </a>
                    Para que el contrato de sociedad sea válido respecto de cada uno de los asociados será necesario que de su parte haya capacidad legal y consentimiento exento de error esencial, fuerza o dolo, y que las obligaciones que contraigan tengan un objeto y una causa lícitos. Se entiende por error esencial el que versa sobre los móviles determinantes del acto o contrato, comunes o conocidos por las partes.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. &lt;VALIDEZ DE SOCIEDADES FAMILIARES-APORTE DE BIENES&gt;.
                    </a>
                    Será válida la sociedad entre padres e hijos o entre cónyuges, aunque unos y otros sean los únicos asociados. Los cónyuges, conjunta o separadamente, podrán aportar toda clase de bienes a la sociedad que formen entre sí o con otras personas.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. &lt;SOCIOS INCAPACES&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el artículo
                    <a href="ley_0222_1995.html#2">
                        2
                    </a>
                    o. de la Ley 222 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los incapaces no podrán ser socios de sociedades colectivas ni gestores de sociedades en comandita.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; En los demás casos, podrán ser socios, siempre que actúen por conducto de sus representantes o con su autorización, según el caso.
                    <s>
                        <span>
                            Para el aporte de derechos reales sobre inmuebles, bastará el cumplimiento de los requisitos previstos en el artículo
                        </span>
                        <a href="codigo_comercio_pr003.html#111">
                            111
                        </a>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. &lt;VICIOS EN EL CONTRATO DE SOCIEDAD-NULIDADES&gt;.
                    </a>
                    Los vicios del contrato de sociedad o el defecto de los requisitos de fondo indicados en el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr003.html#101">
                        101
                    </a>
                    afectarán únicamente la relación contractual u obligación del asociado en quien concurran.
                </p>
                <p>
                    La incapacidad relativa y los vicios del consentimiento sólo producirán nulidad relativa del contrato; la incapacidad absoluta y la ilicitud del objeto o de la causa producirán nulidad absoluta.
                </p>
                <p>
                    Habrá objeto ilícito cuando las prestaciones a que se obliguen los asociados o la empresa, o la actividad social, sean contrarias a la ley o al orden público. Habrá causa ilícita cuando los móviles que induzcan a la celebración del contrato contraríen la ley o el orden público y sean comunes o conocidos por todos los socios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. &lt;NULIDAD POR OBJETO O CAUSA ILÍCITA EN CONTRATO DE SOCIEDAD&gt;.
                    </a>
                    La nulidad por ilicitud del objeto o de la causa podrá alegarse como acción o como excepción por cualquiera de los asociados o por cualquier tercero que tenga interés en ello.
                </p>
                <p>
                    Los terceros de buena fe podrán hacer efectivos sus derechos contra la sociedad, sin que a los asociados les sea admisible oponer la nulidad.
                </p>
                <p>
                    En el caso de nulidad proveniente de objeto o causa ilícitos los asociados no podrán pedir la restitución de sus aportes, y los bienes aportados por ellos, así como los beneficios que puedan corresponderles, serán entregados a la junta departamental de beneficencia del lugar del domicilio social o, a falta de ésta en dicho lugar, se entregarán a la junta que funcione en el lugar más próximo.
                </p>
                <p>
                    Los asociados y quienes actúen como administradores responderán ilimitada y solidariamente por el pasivo externo y por los perjuicios causados. Además, quedarán inhabilitados para ejercer el comercio por el término de diez años, desde la declaratoria de la nulidad absoluta.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. &lt;NULIDAD INSANABLE EN CONTRATO DE SOCIEDAD&gt;.
                    </a>
                    La nulidad proveniente de ilicitud del objeto o de la causa no podrá sanearse. No obstante, cuando la ilicitud provenga de una prohibición legal o de la existencia de un monopolio oficial, la abolición de la prohibición o del monopolio purgarán el contrato del vicio de nulidad.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. &lt;ERROR DE HECHO, ERROR SOBRE LA ESPECIE DE SOCIEDAD - VICIO DEL CONSENTIMIENTO&gt;.
                    </a>
                    El error de hecho acerca de la persona de uno de los asociados viciará el consentimiento cuando el contrato se celebre en consideración a la persona de los mismos, como en la sociedad colectiva respecto de cualquiera de ellos, y en la comanditaria respecto de los socios gestores o colectivos.
                </p>
                <p>
                    El error sobre la especie de sociedad solamente viciará el consentimiento cuando ésta sea distinta de la que el socio entendió contraer y, a consecuencia del error, asuma una responsabilidad superior a la que tuvo intención de asumir, como cuando entendiendo formar parte de una sociedad de responsabilidad limitada se asocie a una colectiva.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. &lt;RATIFICACIÓN Y PRESCRIPCIÓN COMO MEDIDAS DE SANEAMIENTO&gt;.
                    </a>
                    La nulidad relativa del contrato de sociedad, y la proveniente de incapacidad absoluta, podrán sanearse por ratificación de los socios en quienes concurran las causales de nulidad o por prescripción de dos años. El término de la prescripción empezará a contarse desde la fecha en que cesen la incapacidad o la fuerza, cuando sean estas las causales, o desde la fecha del contrato de sociedad en los demás casos.
                </p>
                <p>
                    Sin embargo, las causales anteriores producirán nulidad de la sociedad cuando afecten a un número de socios que impida la formación o existencia de la misma.
                </p>
                <p>
                    Estas nulidades no podrán proponerse como acción ni alegarse como excepción sino por las personas respecto de las cuales existan, o por sus herederos.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. &lt;DECLARACIÓN JUDICIAL DE UNA NULIDAD RELATIVA - EFECTOS&gt;.
                    </a>
                    Declarada judicialmente una nulidad relativa, la persona respecto de la cual se pronunció quedará excluida de la sociedad y, por consiguiente, tendrá derecho a la restitución de su aporte, sin perjuicio de terceros de buena fe.
                </p>
                <p>
                    Si la nulidad relativa declarada judicialmente afecta a la sociedad, ésta quedará disuelta y se procederá a su liquidación por los asociados, y en caso de desacuerdo de éstos, por la persona que designe el juez.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel015">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSTITUCIÓN Y PRUEBA DE LA SOCIEDAD COMERCIAL
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. &lt;REQUISITOS PARA LA CONSTITUCIÓN DE UNA SOCIEDAD&gt;.
                    </a>
                    La sociedad comercial se constituirá por escritura pública en la cual se expresará:
                </p>
                <p>
                    1) El nombre y domicilio de las personas que intervengan como otorgantes. Con el nombre de las personas naturales deberá indicarse su nacionalidad y documento de identificación legal; con el nombre de las personas jurídicas, la ley, decreto o escritura de que se deriva su existencia;
                </p>
                <p>
                    2) La clase o tipo de sociedad que se constituye y el nombre de la misma, formado como se dispone en relación con cada uno de los tipos de sociedad que regula este Código;
                </p>
                <p>
                    3) El domicilio de la sociedad y el de las distintas sucursales que se establezcan en el mismo acto de constitución;
                </p>
                <p>
                    4) El objeto social, esto es, la empresa o negocio de la sociedad, haciendo una enunciación clara y completa de las actividades principales. Será ineficaz la estipulación en virtud de la cual el objeto social se extienda a actividades enunciadas en forma indeterminada o que no tengan una relación directa con aquél;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5) El capital social, la parte del mismo que se suscribe y la que se paga por cada asociado en el acto de la constitución. En las sociedades por acciones deberá expresarse, además, el capital suscrito y el pagado, la clase y valor nominal de las acciones representativas del capital, la forma y términos en que deberán cancelarse las cuotas debidas, cuyo plazo no podrá exceder de un año;
                </p>
                <p>
                    6) La forma de administrar los negocios sociales, con indicación de las atribuciones y facultades de los administradores, y de las que se reserven los asociados, las asambleas y las juntas de socios, conforme a la regulación legal de cada tipo de sociedad;
                </p>
                <p>
                    7) La época y la forma de convocar y constituir la asamblea o la junta de socios en sesiones ordinarias o extraordinarias, y la manera de deliberar y tomar los acuerdos en los asuntos de su competencia;
                </p>
                <p>
                    8) Las fechas en que deben hacerse inventarios y balances generales, y la forma en que han de distribuirse los beneficios o utilidades de cada ejercicio social, con indicación de las reservas que deban hacerse;
                </p>
                <p>
                    9) La duración precisa de la sociedad y las causales de disolución anticipada de la misma;
                </p>
                <p>
                    10) La forma de hacer la liquidación, una vez disuelta la sociedad, con indicación de los bienes que hayan de ser restituidos o distribuidos en especie, o de las condiciones en que, a falta de dicha indicación, puedan hacerse distribuciones en especie;
                </p>
                <p>
                    11) Si las diferencias que ocurran a los asociados entre sí o con la sociedad, con motivo del contrato social, han de someterse a decisión arbitral o de amigables componedores y, en caso afirmativo, la forma de hacer la designación de los árbitros o amigables componedores;
                </p>
                <p>
                    12) El nombre y domicilio de la persona o personas que han de representar legalmente a la sociedad, precisando sus facultades y obligaciones, cuando esta función no corresponda, por la ley o por el contrato, a todos o a algunos de los asociados;
                </p>
                <p>
                    13) Las facultades y obligaciones del revisor fiscal, cuando el cargo esté previsto en la ley o en los estatutos, y
                </p>
                <p>
                    14) Los demás pactos que, siendo compatibles con la índole de cada tipo de sociedad, estipulen los asociados para regular las relaciones a que da origen el contrato.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. &lt;INSCRIPCIÓN DE ESCRITURA PÚBLICA DE CONSTITUCIÓN EN EL REGISTRO DE LA CÁMARA DE COMERCIO&gt;.
                    </a>
                    Copia de la escritura social será inscrita en el registro mercantil de la cámara de comercio con jurisdicción en el lugar donde la sociedad establezca su domicilio principal. Si se abren sucursales o se fijan otros domicilios, dicha escritura deberá ser registrada también en las cámaras de comercio que correspondan a los lugares de dichas sucursales, si no pertenecen al mismo distrito de la cámara del domicilio principal.
                </p>
                <p>
                    Cuando se hagan aportes de inmuebles o de derechos reales relativos a dicha clase de bienes, o se establezcan gravámenes o limitaciones sobre los mismos, la escritura social deberá registrarse en la forma y lugar prescritos en el Código Civil para los actos relacionados con la propiedad inmueble.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. &lt;EFECTOS DEL NO REGISTRO DE LA SOCIEDAD ANTE LA CÁMARA DE COMERCIO&gt;.
                    </a>
                    Mientras la escritura social no sea registrada en la cámara correspondiente al domicilio principal de la sociedad, será inoponible el contrato a terceros, aunque se haya consumado la entrega de los aportes de los socios.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. &lt;OMISIÓN DE REQUISITOS EN ESCRITURA SOCIAL&gt;.
                    </a>
                    Si en la escritura social se ha omitido alguna de las estipulaciones indicadas en el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr003.html#110">
                        110
                    </a>
                    , o expresado en forma incompleta o en desacuerdo con el régimen legal del respectivo tipo de sociedad, podrán otorgarse escrituras adicionales, por los mismos socios, antes de que se haga la correspondiente inscripción. Tales escrituras se entenderán incorporadas al acto de constitución de la sociedad.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. &lt;INDETERMINACIÓN DE FACULTADES DE LOS ADMINISTRADORES DE SUCURSALES&gt;.
                    </a>
                    Cuando en la misma escritura social no se determinen las facultades de los administradores de las sucursales, deberá otorgarse un poder por escritura pública, que se registrará en al cámara de comercio correspondiente a los lugares de las sucursales. A falta de dicho poder se entenderá que tales administradores están facultados, como los administradores de la principal, para obligar a la sociedad en desarrollo de todos los negocios sociales.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. &lt;IMPUGNACIÓN DE LA ESCRITURA SOCIAL REGISTRADA LEGALMENTE&gt;.
                    </a>
                    Hecho en debida forma el registro de la escritura social, no podrá impugnarse el contrato sino por defectos o vicios de fondo, conforme a lo previsto en los artículos
                    <a href="codigo_comercio_pr003.html#104">
                        104
                    </a>
                    y siguientes de este Código.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. &lt;REGISTRO MERCANTIL - REQUISITO PARA INICIAR ACTIVIDADES&gt;.
                    </a>
                    Las sociedades no podrán iniciar actividades en desarrollo de la empresa social sin que se haga el registro mercantil de la escritura de constitución y el civil cuando haya aportes de inmuebles, ni sin haber obtenido el
                    <span>
                        permiso de funcionamiento
                    </span>
                    de la Superintendencia de Sociedades, cuando se trate de sociedades que conforme a la ley requieran dicho permiso antes de ejercer su objeto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los administradores que realicen actos dispositivos sin que se hayan llenado los requisitos exigidos en este artículo, responderán solidariamente ante los asociados y ante terceros de las operaciones que celebren o ejecuten por cuenta de la sociedad, sin perjuicio de las demás sanciones legales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. &lt;PRUEBA DE LA EXISTENCIA, CLÁUSULAS DEL CONTRATO Y REPRESENTACIÓN DE LA SOCIEDAD&gt;.
                    </a>
                    La existencia de la sociedad y las cláusulas del contrato se probarán con certificación de la cámara de comercio del domicilio principal, en la que constará el número, fecha y notaría de la escritura de constitución y de las reformas del contrato, si las hubiere; el certificado expresará, además, la fecha y el número de la providencia por la cual se le concedió
                    <span>
                        permiso de funcionamiento
                    </span>
                    y, en todo caso, la constancia de que la sociedad no se halla disuelta.
                </p>
                <p>
                    Para probar la representación de una sociedad bastará la certificación de la cámara respectiva, con indicación del nombre de los representantes, de las facultades conferidas a cada uno de ellos en el contrato y de las limitaciones acordadas a dichas facultades, en su caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. &lt;INADMISIÓN DE PRUEBAS CONTRA EL TENOR DE LAS ESCRITURAS&gt;.
                    </a>
                    Frente a la sociedad y a terceros no se admitirá prueba de ninguna especie contra el tenor de las escrituras otorgadas con sujeción a los artículos
                    <a href="codigo_comercio_pr003.html#110">
                        110
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_comercio_pr003.html#113">
                        113
                    </a>
                    , ni para justificar la existencia de pactos no expresados en ella.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. &lt;REQUISITOS DE LA PROMESA DE CONTRATO DE SOCIEDAD&gt;.
                    </a>
                    La promesa de contrato de sociedad deberá hacerse por escrito, con las cláusulas que deban expresarse en el contrato, según lo previsto en el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr003.html#110">
                        110
                    </a>
                    , y con indicación del término o condición que fije la fecha en que ha de constituirse la sociedad. La condición se tendrá por fallida si tardare más de dos años en cumplirse.
                </p>
                <p>
                    Los promitentes responderán solidaria e ilimitadamente de las operaciones que celebren o ejecuten en desarrollo de los negocios de la sociedad prometida, antes de su constitución, cualquiera que sea la forma legal que se pacte para ella.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. &lt;TRÁNSITO DE LEGISLACIÓN VIGENTE&gt;.
                    </a>
                    Las sociedades válidamente constituidas, los derechos adquiridos y las obligaciones contraídas por tales sociedades bajo el imperio de una ley, subsistirán bajo el imperio de la ley posterior; pero la administración social y las relaciones derivadas del contrato, tanto entre los socios como respecto de terceros, se sujetarán a la ley nueva.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. &lt;CONSTITUCIÓN DE SOCIEDADES COLECTIVAS Y EN COMANDITA&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0222_1995_pr005.html#242">
                        242
                    </a>
                    de la Ley 222 de 1995&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel016">
                        CAPÍTULO III
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        APORTES DE LOS ASOCIADOS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. &lt;CAPITAL SOCIAL-DEFINICIÓN&gt;.
                    </a>
                    El capital social será fijado de manera precisa, pero podrá aumentarse o disminuirse en virtud de la correspondiente reforma estatutaria, aprobada y formalizada conforme a la ley.
                </p>
                <p>
                    Será ineficaz todo aumento de capital que se haga con reavalúo de activos.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. &lt;AUMENTO O REPOSICIÓN DE APORTE DEL SOCIO&gt;.
                    </a>
                    Ningún asociado podrá ser obligado a aumentar o reponer su aporte si dicha obligación no se estipula expresamente en el contrato.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. &lt;ENTREGA DE APORTES&gt;.
                    </a>
                    Los asociados deberán entregar sus aportes en el lugar, forma y época estipulados. A falta de estipulación, la entrega de bienes muebles se hará en el domicilio social, tan pronto como la sociedad esté debidamente constituida.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTÍCULO 125. &lt;INCUMPLIMIENTO EN LA ENTREGA DE APORTES-ARBITROS O RECURSOS EN LA NO ESTIPULACIÓN&gt;.
                    </a>
                    Cuando el aporte no se haga en la forma y época convenidas, la sociedad empleará los arbitrios de indemnización estipulados en el contrato.
                </p>
                <p>
                    A falta de estipulación expresa al respecto, la sociedad podrá emplear cualquiera de los siguientes arbitrios o recursos:
                </p>
                <p>
                    1) Excluir de la sociedad al asociado incumplido;
                </p>
                <p>
                    2) Reducir su aporte a la parte del mismo que haya entregado o esté dispuesto a entregar, pero si esta reducción implica disminución del capital social se aplicará lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr004.html#145">
                        145
                    </a>
                    ; y
                </p>
                <p>
                    3) Hacer efectiva la entrega o pago del aporte.
                </p>
                <p>
                    En los tres casos anteriores el asociado incumplido pagará a la sociedad intereses moratorios a la tasa que estén cobrando los bancos en operaciones comerciales ordinarias.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. &lt;APORTES EN ESPECIE-VALOR COMERCIAL&gt;.
                    </a>
                    Los aportes en especie podrán hacerse por el género y cantidad de las cosas que hayan de llevarse al fondo social, pero estimadas en un valor comercial determinado.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. &lt;LEGISLACIÓN PARA APORTES EN ESPECIE&gt;.
                    </a>
                    Si el aporte es de cosas determinadas sólo por su género y cantidad, la obligación del aportante se regirá por las reglas del Código Civil sobre las obligaciones de genero. Si es de cuerpo cierto, la pérdida fortuita de la cosa debida dará derecho al aportante para sustituirla por su valor estimado en dinero o para retirarse de la sociedad, a menos que su explotación constituya el objeto social, caso en el cual la sociedad se disolverá si los asociados no convienen en cambiar dicho objeto. El aportante deberá indemnizar a la sociedad por los perjuicios causados si la cosa perece por su culpa, la que se presumirá.
                </p>
                <p>
                    Respecto de las cosas aportadas en usufructo, la sociedad tendrá los mismos derechos y obligaciones del usufructuario común, y les serán aplicables las reglas del inciso anterior.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. &lt;CONSERVACIÓN DE COSAS OBJETO DE APORTES-RESPONSABLES&gt;.
                    </a>
                    La conservación de las cosas objeto del aporte será de cargo del aportante hasta el momento en que se haga la entrega de las mismas a la sociedad; pero si hay mora de parte de ésta en su recibo, el riesgo de dichas cosas será de cargo de la sociedad desde el momento en que el aportante ofrezca entregarlas en legal forma.
                </p>
                <p>
                    La mora de la sociedad no exonerará, sin embargo, de responsabilidad al aportante por los daños que ocurran por culpa grave o dolo de éste.
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. &lt;ABONO EFECTIVO DE APORTES DE CRÉDITO&gt;.
                    </a>
                    El aporte de un crédito solamente será abonado en cuenta del socio cuando haya ingresado efectivamente a la caja social.
                </p>
                <p>
                    El aportante de cualquier crédito responderá de su existencia, de la legitimidad del título y de la solvencia del deudor. Dicho crédito deberá ser exigible dentro del año siguiente a la fecha del aporte.
                </p>
                <p>
                    Si el crédito no fuere totalmente cubierto dentro del plazo estipulado, el aportante deberá pagar a la sociedad su valor o el faltante, según el caso, dentro de los treinta días siguientes al vencimiento, con los intereses corrientes del monto insoluto y los gastos causados en la cobranza. Si no lo hiciere, la sociedad dará aplicación a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr003.html#125">
                        125
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="codigo_comercio_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_comercio_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_comercio_pr004.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>