<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_PROCEDIMIENTO_CIVIL_PR004]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr003.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr005.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="Nivel027">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALLANAMIENTO EN DILIGENCIAS JUDICIALES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. PROCEDENCIA DEL ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 62 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El juez podrá practicar el allanamiento de habitaciones, establecimientos, oficinas e inmuebles en general, naves y aeronaves mercantes, y entrar en ellos aun contra la voluntad de quien los habiten u ocupen, en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando en su interior se encuentren bienes que deban secuestrarse, entregarse, o ser objeto de inspección, exhibición judicial o examen por peritos.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando deban secuestrarse o entregarse a determinada persona, o sobre ellos haya de practicarse inspección judicial o examen de peritos.
                </p>
                <p>
                    3. El auto que decrete cualquiera de tales diligencias contiene implícitamente la orden de allanar, si fuere necesario.
                </p>
                <p>
                    El allanamiento puede ser decretado tanto por el juez que conoce del proceso como por el comisionado.
                </p>
                <p>
                    No podrán ser allanadas las oficinas ni las habitaciones de los agentes diplomáticos acreditados ante el Gobierno de Colombia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. PRACTICA DEL ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Para practicar el allanamiento, el Juez llamará previamente a la puerta del edificio o entrada de la heredad o nave, a fin de hacer saber al ocupante el objeto de la diligencia, y si no le contestare o no le permitiere la entrada, procederá al allanamiento valiéndose de la fuerza pública en caso necesario.
                </p>
                <p>
                    El allanamiento sólo podrá practicarse durante las horas de despacho, pero si hubiere temor de que se frustre la diligencia, el juez dispondrá que por la policía se adopten las medidas de vigilancia tendientes a evitar la sustracción de las cosas que haya de ser objeto de ella y podrá asegurar con cerradura los almacenes, habitaciones y otros locales donde se encuentren muebles, enseres o documentos, colocar sellos y adoptar las medidas que garanticen su conservación.
                </p>
                <p>
                    Del allanamiento se dejará testimonio en el acta de la diligencia en que se produjo.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel028">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COPIAS, CERTIFICACIONES Y DESGLOSES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. COPIAS DE ACTUACIONES JUDICIALES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 63 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; De todo expediente podrán las partes o terceros solicitar y obtener la expedición y entrega de copias, con observancia de las reglas siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando la copia sea parcial, la parte que no la haya solicitado podrá pedir a su costa que se agreguen piezas complementarias, dentro del término de ejecutoria del auto que la ordene. El juez negará la agregación de piezas notoriamente inconducentes y decretará de oficio las que estime necesarias para evitar abusos con actuaciones incompletas.
                </p>
                <p>
                    2. Si la copia pedida es de una sentencia o de otra providencia ejecutoriada que ponga fin al proceso, apruebe liquidación de costas, fije honorarios o imponga condenas, se ordenará de oficio agregar las piezas que acrediten su cumplimiento, si lo hubiere.
                </p>
                <p>
                    Solamente la primera copia prestará mérito ejecutivo; el secretario hará constar en ella y en el expediente que se trata de dicha copia. Si la providencia contiene condenas a favor de diversas personas, a cada una de ellas se le entregará su respectiva copia.
                </p>
                <p>
                    En caso de pérdida o destrucción de la mencionada copia, podrá la parte solicitar al juez la expedición de otra sustitutiva de aquélla, mediante escrito en el cual, bajo juramento que se considerará prestado con su presentación, manifieste el hecho y que la obligación no se ha extinguido o sólo se extinguió en la parte que se indique. Además manifestará que si la copia perdida aparece, se obliga a no usarla y a entregarla al juez que la expidió, para que éste la agregue al expediente con nota de su invalidación.
                </p>
                <p>
                    3. También se ordenará la expedición de las copias que solicite una autoridad en ejercicio de sus funciones; en este caso, las partes no podrán pedir la agregación de nuevas piezas.
                </p>
                <p>
                    4. La expedición de copias de la totalidad de un proceso terminado, en el cual no esté pendiente ningún trámite previsto por la ley, se ordenará mediante auto de cúmplase.
                </p>
                <p>
                    5. A petición verbal de cualquier persona, el secretario expedirá copias no autenticadas del expediente o de parte de éste, en trámite o archivado sin necesidad de auto que las autorice. Tales copia no tendrán valor probatorio de ninguna clase.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Las copias podrán expedirse mediante transcripción o reproducción mecánica.
                </p>
                <p>
                    7. Las copias auténticas requerirán auto que las ordene y la firma del secretario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. CERTIFICACIONES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1395_2010.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 1395 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los secretarios de los despachos judiciales pueden expedir certificaciones sobre la existencia de procesos, el estado de los mismos y la ejecutoria de providencias sin necesidad de auto que las ordene. El juez expedirá certificaciones sobre hechos ocurridos en su presencia y en ejercicio de sus funciones de que no haya constancia escrita; también en los demás casos autorizados por la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. DESGLOSES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Los documentos públicos o privados podrán desglosarse de los expedientes y entregarse a quien los haya presentado, una vez precluida la oportunidad para tacharlos de falsos o desestimada la tacha, todo con sujeción a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. En los procesos de ejecución, sólo podrán desglosarse los documentos aducidos por los acreedores como títulos de sus créditos:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando contengan crédito distinto del que se cobra en el proceso, para lo cual el juez hará constar en cada documento qué crédito es el allí exigido;
                </p>
                <p>
                    b) Cuando en ellos aparezcan hipotecas o prendas que garanticen otras obligaciones;
                </p>
                <p>
                    c) Una vez terminado el proceso, caso en el cual se hará constar en cada documento si la obligación se ha extinguido en todo o en parte, y
                </p>
                <p>
                    d) Cuando lo solicite un juez penal, en procesos sobre falsedad material del documento.
                </p>
                <p>
                    2. En los demás procesos, al desglosarse un documento en que conste una obligación, el juez dejará testimonio al pie o al margen del mismo, si ella se ha extinguido en todo o en parte, por qué modo o por quién.
                </p>
                <p>
                    3. En todos los casos en que la obligación haya sido cumplida en su totalidad por el deudor, el documento sólo podrá desglosarse a petición de él, a quien se entregará con constancia de la cancelación.
                </p>
                <p>
                    4. En el respectivo lugar del expediente se dejará, en transcripción o reproducción, copia del documento desglosado, y al pie o margen de ella el secretario anotará el proceso a que corresponde.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando la copia que haya de dejarse sea de planos u otros gráficos, se practicará su reproducción mecánica, pero si ella no fuese posible, el secretario deberá asesorarse de un experto, que haga la transcripción manual y la autorice con su firma.
                </p>
                <p>
                    6. Los desgloses en los procesos terminados se ordenarán mediante auto de "cúmplase", a menos que se trate de documentos en que se hagan constar obligaciones.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel029">
                        TÍTULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        TERMINOS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. PERENTORIEDAD DE LOS TERMINOS Y OPORTUNIDADES PROCESALES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Los términos y oportunidades señalados en este Código para la realización de los actos procesales de las partes y los auxiliares de la justicia, son perentorios e improrrogables, salvo disposición en contrario.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. TERMINOS SEÑALADOS POR EL JUEZ.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    A falta de término legal para un acto, el juez señalará el que estime necesario para su realización de acuerdo con las circunstancias, y podrá prorrogarlo por una sola vez, siempre que considere justa la causa invocada y que la solicitud se formule antes del vencimiento.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. COMPUTO DE TERMINOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0794_2003.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 794 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Todo término comenzará a correr desde el día siguiente al de la notificación de la providencia que lo conceda; si fuere común a varias partes, será menester la notificación a todas. En caso de que haya de retirarse el expediente, el término correrá desde la ejecutoria del auto respectivo.
                </p>
                <p>
                    Cuando se pida reposición del auto que concede un término, o del auto a partir de cuya notificación debe correr un término por ministerio de la ley, este comenzará a correr desde el día siguiente a la notificación del auto que resuelva el recurso.
                </p>
                <p>
                    Los términos judiciales correrán ininterrumpidamente, sin que entre tanto pueda pasarse el expediente al despacho, salvo que se trate de peticiones relacionadas con el mismo término o que requieran un trámite urgente; en el último caso el secretario deberá obrar previa consulta verbal con el juez, de lo cual dejará constancia en el expediente.
                </p>
                <p>
                    Mientras el expediente esté al despacho no correrán los términos, sin perjuicio de que se practiquen pruebas y diligencias decretadas por autos que no estén pendientes de reposición. Los términos se reanudarán el día siguiente al de la notificación de la providencia que se profiera, o a partir del tercer día siguiente al de su fecha, si fuere de cúmplase.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. TERMINOS DE DIAS, MESES Y AÑOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 65 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los términos de días no se tomarán en cuenta los de vacancia judicial, ni aquéllos en que por cualquier circunstancia permanezca cerrado el despacho.
                </p>
                <p>
                    Los términos de meses y de años se contarán conforme al calendario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. RENUNCIA DE TERMINOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 66 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los términos son renunciables total o parcialmente por los interesados en cuyo favor se concedan. La renuncia deberá hacerse verbalmente en audiencia o por escrito autenticado como se dispone para la demanda, o en el acto de la notificación personal de la providencia que lo señale.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. INICIACION DE AUDIENCIAS Y DILIGENCIAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 67 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las audiencias y diligencias se iniciarán en el primer minuto de la hora señalada para ellas, aún cuando ninguna de las partes o sus apoderados se hallen presentes, y se procederá a recibir las declaraciones de los testigos, el interrogatorio que se haya formulado por escrito a la parte que esté presente y el reconocimiento por ésta de documentos. Si la parte citada para tales efectos no concurre al iniciarse la hora señalada, se aplicará lo dispuesto en los artículos
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#210">
                        210
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr009.html#274">
                        274
                    </a>
                    . El juez deberá practicar también cualquier otra prueba que le fuere posible.
                </p>
                <p>
                    Las partes o los apoderados que asistan después de iniciada la audiencia o diligencia, tomarán la actuación en el estado en que se encuentre al momento de su concurrencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. TERMINOS PARA DICTAR LAS RESOLUCIONES JUDICIALES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0794_2003.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la Ley 794 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los jueces deberán dictar los autos de sustanciación en el término de tres (3) días, los interlocutorios en el de diez (10) y las sentencias en el de cuarenta (40), contados todos desde que el expediente pase al despacho para tal fin.
                </p>
                <p>
                    En los mismos términos los magistrados deberán dictar las providencias que les corresponde o presentar los proyectos de las que sean del conocimiento de la sala; esta dispondrá de la mitad del respectivo término para proferir la decisión a que hubiere lugar, que se contará desde el día siguiente a aquél en que se registre el proyecto en un cuadro especial que se fijará en lugar visible de la secretaría.
                </p>
                <p>
                    En caso de que haya cambio de magistrado o de juez, los términos correrán de nuevo a partir de su posesión.
                </p>
                <p>
                    En lugar visible de la secretaría deberán fijarse una lista de los procesos que se encuentren al despacho para sentencia, con indicación de la fecha de ingreso y la de pronunciamiento de aquella.
                </p>
                <p>
                    No obstante, cuando en disposición especial se autorice a decidir de fondo, por ausencia de oposición de la parte demandada, el juez deberá dictar inmediatamente la providencia respectiva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1395_2010.html#9">
                        9
                    </a>
                    de la Ley 1395 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En todo caso, salvo interrupción o suspensión del proceso por causa legal, no podrá transcurrir un lapso superior a un (1) año para dictar sentencia de primera instancia, contado a partir de la notificación del auto admisorio de la demanda o mandamiento ejecutivo a la parte demandada o ejecutada, ni a seis (6) meses para dictar sentencia en segunda instancia, contados a partir de la recepción del expediente en la Secretaría del Juzgado o Tribunal.
                </p>
                <p>
                    Vencido el respectivo término sin haberse dictado la sentencia, el funcionario perderá automáticamente competencia para conocer del proceso, por lo cual, al día siguiente, deberá informarlo a la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura y remitir el expediente al Juez o Magistrado que le sigue en turno, quien proferirá la sentencia dentro del término máximo de dos (2) meses. Sin embargo, la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura podrá asignar el proceso a otro Juez o Magistrado si lo considera pertinente. El Juez o Magistrado que recibe el proceso deberá informar a la misma Corporación la recepción del expediente y la emisión de la sentencia.
                </p>
                <p>
                    Cuando en el lugar no haya otro juez de la misma categoría y especialidad, el proceso pasará a un juez itinerante o al de un municipio o circuito cercano que señale la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    Para la observancia de los términos señalados en el presente parágrafo, el Juez o Magistrado ejercerá los poderes de ordenación e instrucción, disciplinarios y correccionales establecidos en la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel030">
                        TÍTULO X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXPEDIENTES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel031">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FORMACION Y EXAMEN DE LOS EXPEDIENTES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTÍCULO 125. FORMACION DE LOS EXPEDIENTES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 69 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; De todo proceso se formará un expediente, dentro del cual irán en cuaderno separado la actuación de cada una de las instancias y el recurso de casación, de los incidentes, de los trámites especiales que sustituyan a éstos, del decreto y la práctica de las medidas cautelares, y de las pruebas practicadas a solicitud de cada parte sobre la cuestión principal. Las actas de las audiencias en que se practiquen pruebas pedidas por ambas partes y las pruebas que el juez decrete de oficio, formarán otro cuaderno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. ARCHIVO DE EXPEDIENTES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Concluido el proceso, los expedientes se archivarán en el despacho judicial de primera o única instancia, salvo que la ley disponga otra cosa.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. EXAMEN DE LOS EXPEDIENTES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Los expedientes sólo podrán ser examinados:
                </p>
                <p>
                    1. Por las partes.
                </p>
                <p>
                    2. Por los abogados inscritos.
                </p>
                <p>
                    3. Por los dependientes de éstos, debidamente autorizados, pero sólo en relación con los asuntos en que intervengan aquéllos.
                </p>
                <p>
                    4. Por los auxiliares de la justicia.
                </p>
                <p>
                    5. Por los funcionarios públicos en razón de su cargo.
                </p>
                <p>
                    6. Por las personas autorizadas por el juez, con fines de docencia o de investigación científica.
                </p>
                <p>
                    Hallándose pendiente alguna notificación que deba hacerse personalmente a una parte o a su apoderado, ni aquella, ni éste, ni su dependiente, podrán examinar la actuación sino después de cumplida la notificación aquélla.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel032">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RETIRO, RETENCION, PERDIDA Y REMISION DE EXPEDIENTES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. RETIRO DE EXPEDIENTES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 70 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los expedientes sólo podrán ser retirados de la secretaría en los casos que este Código autoriza.
                </p>
                <p>
                    Quien retire un expediente dejará recibo en el libro especial que llevará el secretario, en el que hará constar el número de cuadernos, de hojas, el estado en que éstas se encuentren y la dirección de su casa u oficina.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. RETENCION DEL EXPEDIENTE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 71 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Vencido el término para la devolución de un expediente, el secretario informará inmediatamente al juez.
                </p>
                <p>
                    A partir del vencimiento del término y hasta la devolución del expediente, la parte o el apoderado que lo retenga incurrirá en multa de un salario mínimo mensual por cada día de retención. El juez de oficio o a petición de parte, impondrá la multa y en el mismo auto ordenará la devolución del expediente dentro del término de tres días. Este auto se notificará por estado y se hará saber por telegrama dirigido a la dirección denunciada en el libro a que se refiere el artículo precedente &lt;
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#128">
                        128
                    </a>
                    &gt;; contra él no habrá ningún recurso.
                </p>
                <p>
                    Si el requerido entrega el expediente dentro del término señalado y prueba, siquiera sumariamente, causa justificativa para no haberlo devuelto en oportunidad, el juez lo exonerará de la multa. Pasado dicho término, sin que el expediente haya sido devuelto, la multa diaria se duplicará sin necesidad de providencia que lo ordene. Para el cobro de la multa o su conversión en arresto, el juez certificará su monto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTÍCULO 130. PERDIDA DEL EXPEDIENTE EN PODER DE QUIEN LO RETIRO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Dentro del término del requerimiento establecido en el artículo anterior &lt;
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#129">
                        129
                    </a>
                    &gt;, la parte que retiró el expediente podrá alegar su pérdida, y la cuestión se tramitará como incidente. Si en éste se prueba que la pérdida ocurrió por fuerza mayor o caso fortuito, se suspenderá la multa desde el día en que tal hecho ocurrió.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTÍCULO 131. EFECTOS DE LA RENUENCIA A DEVOLVER EL EXPEDIENTE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Vencido el término del requerimiento sin que el expediente haya sido devuelto ni se haya alegado su pérdida, o si no se probó que ésta fue ocasionada por causa de fuerza mayor o caso fortuito, se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. Si quien retiene el expediente en primera o única instancia, es el demandante con libre disposición de bienes o su apoderado, se dictará sentencia absolutoria del demandado.
                </p>
                <p>
                    2. Si quien retiene el expediente en primera o única instancia, es el demandado con libre disposición de bienes o su apoderado, el juez tendrá como ciertos los hechos de la demanda en que deba fundarse su decisión, en cuanto sean susceptibles de prueba de confesión, y dictará sentencia en favor del demandante.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando quien retiene el expediente en segunda instancia o en casación, es el recurrente, se declarará desierto, el recurso pero si la retención proviene de la otra parte, se reformará la sentencia en lo desfavorable al recurrente, siempre que los hechos en que deba fundarse sean susceptibles de prueba de confesión.
                </p>
                <p>
                    En todos estos casos la sentencia se dictará con base en la copia de la demanda, archivada en la secretaría del juzgado de primera instancia, que cuando fuere necesario, se enviará al superior, junto con copia de la sentencia.
                </p>
                <p>
                    4. Si quien retiene el expediente es litisconsorte facultativo, se aplicarán a éste las medidas contempladas en el presente artículo; pero cuando sea un litisconsorte necesario, sólo se le impondrán las multas previstas en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#129">
                        129
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    5. En los casos contemplados en los anteriores numerales, si quien no devolvió el expediente fue un apoderado o representante, se le impondrá la obligación de indemnizar a su mandante o representado los perjuicios que sufra por tal conducta, que se liquidarán en la forma prevista en el inciso final del artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr010.html#308">
                        308
                    </a>
                    . El término para promover la liquidación se contará entonces desde el día en que aquéllos mandante o representado tuvieron conocimiento de la condena.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando la retención de un expediente sea obra de un representante judicial de cualquiera entidad de derecho público, sólo habrá lugar a la multa señalada en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#129">
                        129
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTÍCULO 132. REMISION DE EXPEDIENTES, OFICIOS Y DESPACHOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 72 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La remisión de expedientes dentro del mismo lugar se hará con un empleado del despacho. La remisión a un lugar diferente se hará por correo ordinario.
                </p>
                <p>
                    La parte a quien corresponda pagar el porte deberá cancelar su valor de ida y regreso en la respectiva oficina postal, dentro de los diez días siguientes al de la llegada a ésta del expediente o de las copias. Cuando los portes sean a cargo de varias partes, basta que una de ellas los cancele.
                </p>
                <p>
                    Si pasado este término no se han pagado en su totalidad, el jefe de dicha oficina los devolverá al juzgado remitente con oficio explicativo, y el juez declarará desierto el recurso si fuere el caso, por auto que sólo tiene reposición.
                </p>
                <p>
                    Cuando una parte solicite al secretario el envío a otro lugar por el medio más rápido que ofrezca suficientes garantías, deberá entregarle a aquél la totalidad del valor del porte, dentro de los tres días siguientes al de la ejecutoria del auto que dispuso la remisión, de lo cual se dejará constancia en el expediente.
                </p>
                <p>
                    Solamente podrá entregarse a la parte interesada que los haya solicitado, despachos y oficios para los siguientes fines: práctica de medidas cautelares, expedición de copias de documentos o de certificados, registro de demanda o de documentos, y traducción y pago de timbre de documentos presentados por la misma parte. La devolución del despacho para la práctica de medidas cautelares, la hará directamente el comisionado.
                </p>
                <p>
                    Cualquier interesado podrá pedir que se repita el oficio de cancelación de medidas cautelares y que por conducto de la secretaría se haga llegar al destinatario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel033">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RECONSTRUCCION DE EXPEDIENTES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTÍCULO 133. TRAMITE PARA LA RECONSTRUCCION.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    En caso de pérdida total o parcial de un expediente, se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. El apoderado de la parte interesada formulará su solicitud de reconstrucción y expresará bajo juramento, que se entiende prestado por la presentación del escrito, el estado en que se encontraba el proceso y la actuación surtida en él.
                </p>
                <p>
                    2. El secretario informará al juez quiénes eran las partes y los apoderados, el estado en que se hallaba el proceso en el momento de su pérdida y las diligencias realizadas para obtener su recuperación.
                </p>
                <p>
                    3. Se citará a los apoderados para audiencia, con el objeto de que se compruebe tanto la actuación surtida como el estado en que se hallaba el proceso al tiempo de su pérdida, y para resolver sobre su reconstrucción. El auto de citación se notificará por estado, y además, personalmente o en subsidio, por aviso que se entregará a cualquiera persona que se encuentre en el lugar denunciado por el apoderado para recibir notificaciones personales, y si esto no fuere posible se fijará en la puerta de acceso de dicho lugar.
                </p>
                <p>
                    4. El juez podrá decretar, de oficio o a petición de parte, toda clase de pruebas y exigir declaración jurada de los apoderados, de las partes, o de unos y otras.
                </p>
                <p>
                    5. Si ninguno de los apoderados ni las parte concurre a la audiencia y se trata de pérdida total del expediente, el juez, cancelará las medidas cautelares, que se hubieren tomado y declarará extinguido el proceso, quedando a salvo el derecho que tenga el demandante de promoverlo de nuevo.
                </p>
                <p>
                    6. Si sólo concurriere a la audiencia una de las partes o su apoderado, se declarará reconstruido el proceso con base en su exposición jurada y las demás pruebas que se aduzcan en aquélla.
                </p>
                <p>
                    7. Del mismo modo se procederá cuando la pérdida parcial del expediente impida continuar el trámite del proceso; de lo contrario, y no siendo posible la reconstrucción, el proceso se adelantará con prescindencia de lo perdido o destruido.
                </p>
                <p>
                    8. El auto que resuelva sobre la reconstrucción, es apelable en el efecto suspensivo.
                </p>
                <p>
                    9. Reconstruido el proceso, continuará el trámite que le corresponda.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTÍCULO 134. PRUEBAS DE OFICIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    El juez, antes de dictar sentencia en un proceso reconstruido, decretará de oficio las pruebas conducentes para aclarar los hechos obscuros o dudosos y para acreditar los que no sean susceptibles de prueba de confesión.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel034">
                        TÍTULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INCIDENTES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel035">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTÍCULO 135. INCIDENTES Y OTRAS CUESTIONES ACCESORIAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Se tramitarán como incidente las cuestiones accesorias que la ley expresamente señale; las demás se resolverán de plano, y si hubiere hechos que probar, a la petición se acompañará prueba siquiera sumaria de ellos.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTÍCULO 136. PRECLUSION DE LOS INCIDENTES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    El incidente deberá proponerse con base en todos los motivos existentes al tiempo de su iniciación, y no se admitirá luego incidente similar a menos que se trate de hechos ocurridos con posterioridad.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTÍCULO 137. PROPOSICION, TRAMITE Y EFECTO DE LOS INCIDENTES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 73 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los incidentes se propondrán y tramitarán así:
                </p>
                <p>
                    1. El escrito deberá contener lo que se pide, los hechos en que se funden y la solicitud de las pruebas que se pretenda aducir, salvo que éstas figuren ya en el proceso.
                </p>
                <p>
                    Al escrito deberán acompañarse los documentos y pruebas anticipadas que se pretenda hacer valer y que se encuentren en poder del peticionario.
                </p>
                <p>
                    2. Del escrito se dará traslado a la otra parte
                    <u>
                        por tres
                    </u>
                    días, quien en la contestación pedirá las pruebas que pretenda hacer valer y acompañará los documentos y pruebas anticipadas que se encuentren en su poder, en caso de que no obren en el expediente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Vencido el término del traslado, el juez decretará la práctica de las pruebas pedidas que se considere necesarias y de las que ordene de oficio, para lo cual señalará, según el caso, un término de diez días o dentro de él, la fecha y hora de la audiencia o diligencia; no habiendo pruebas qué practicar, decidirá el incidente.
                </p>
                <p>
                    4. Por regla general los incidentes no suspenden el curso del proceso, pero la sentencia no se pronunciará mientras haya alguno pendiente, sin perjuicio de los que se deban resolver en ella y de lo dispuesto en los artículos
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr012.html#354">
                        354
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr012.html#355">
                        355
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    5. Sobre la procedencia de las apelaciones que se interpongan en el curso de un incidente, se resolverá en el auto que conceda la apelación que se interponga contra el auto que decida el incidente. Si no se apela éste, aquéllas se tendrán por no interpuestas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTÍCULO 138. RECHAZO DE INCIDENTES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 74 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El juez rechazará de plano los incidentes que no estén expresamente autorizados por este Código o por otra ley, los que se promuevan fuera de término y aquéllos cuya solicitud no reúna los requisitos formales.
                </p>
                <p>
                    El auto que rechace el trámite del incidente será apelable en el efecto devolutivo; el que lo decida, en el mismo efecto si es adverso a quien lo promovió, y en el diferido en el caso contrario salvo lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr005.html#147">
                        147
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr003.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr005.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>