<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_PROCEDIMIENTO_CIVIL_PR007]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr006.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr008.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="199">
                        ARTÍCULO 199. DECLARACIONES E INFORMES DE REPRESENTANTES DE LA NACION Y OTRAS ENTIDADES PUBLICAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 95 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; No vale la confesión espontánea de los representantes judiciales de la nación, los departamentos, las intendencias, las comisarías, los distritos especiales, los municipios y los establecimiento públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Tampoco podrá provocarse confesión mediante interrogatorio de dichos representantes, ni de las personas que lleven la representación administrativa de tales entidades.
                </p>
                <p>
                    Sin embargo, podrá pedirse que el representante administrativo de la entidad rinda informe escrito bajo juramento, sobre los hechos debatidos que a ella conciernan, determinados en la solicitud. El juez ordenará rendir el informe dentro del término que señale, con la advertencia de que si no se remite en oportunidad sin motivo justificado o no se rinde en forma explícita, se impondrá al responsable una multa de cinco a diez salarios mínimos mensuales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="200">
                        ARTÍCULO 200. INDIVISIBILIDAD DE LA CONFESION Y DIVISIBILIDAD DE LA DECLARACION DE PARTE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    La confesión deberá aceptarse con las modificaciones, aclaraciones y explicaciones concernientes al hecho confesado, excepto cuando exista prueba que las desvirtúe.
                </p>
                <p>
                    Cuando la declaración de parte comprenda hechos distintos que no guarden íntima conexión con el confesado, aquéllos se apreciarán separadamente.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="201">
                        ARTÍCULO 201. INFIRMACION DE LA CONFESION.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Toda confesión admite prueba en contrario.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="202">
                        ARTÍCULO 202. INTERROGATORIO Y CAREO DE LAS PARTES POR DECRETO OFICIOSO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    El juez o magistrado podrá citar a las partes en las oportunidades que se indican en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr006.html#180">
                        180
                    </a>
                    , para que concurran personalmente a absolver bajo juramento, el interrogatorio que estime procedente formular en relación con hechos que interesen al proceso.
                </p>
                <p>
                    La citación se hará en la forma establecida en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#205">
                        205
                    </a>
                    ; la renuencia a concurrir, el negarse a responder y la respuesta evasiva, serán apreciados por el juez como indicios en contra del renuente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Podrá también decretarse de oficio en las mismas oportunidades, careos de las partes entre sí.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="203">
                        ARTÍCULO 203. INTERROGATORIO A INSTANCIA DE PARTE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el Decreto 2282 de 1989, Artículo 1. Numeral 96 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Dentro de la oportunidad para solicitar pruebas en la primera instancia, cualquiera de las partes podrá pedir la citación de la contraria, a fin de interrogarla sobre hechos relacionados con el proceso. En la segunda instancia el interrogatorio sólo podrá pedirse en los casos señalados en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Cuando una persona jurídica tenga varios representantes o mandatarios generales podrá citarse a todos para el interrogatorio, y cualquiera de ellos deberá concurrir a absolverlo, aunque no esté facultado para obrar separadamente.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de incidentes y de diligencias de entrega o secuestro de bienes, podrá decretarse de oficio o a solicitud del interesado el interrogatorio de las partes y de los opositores que se encuentren presentes, en relación con los hechos objeto del incidente o de la diligencia, aun cuando hayan absuelto otro en el proceso.
                </p>
                <p>
                    Si se trata de terceros que no estuvieron presentes en la diligencia y se opusieron por intermedio de apoderado, el auto que lo decrete quedará notificado en estrados, no tendrá recuso alguno, y en él se ordenará que las personas que deben absolverlo comparezcan al juzgado en el día y la hora que se señalen; la diligencia sólo se suspenderá una vez que se hayan practicado las demás pruebas que fueren procedentes.
                </p>
                <p>
                    Practicado el interrogatorio o frustrado éste por la no comparecencia del citado, se reanudará la diligencia; en el segundo caso se tendrá por cierto que el opositor no es poseedor.
                </p>
                <p>
                    Al interrogatorio de los opositores se aplicará lo dispuesto en los artículos
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#207">
                        207
                    </a>
                    a
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#214">
                        214
                    </a>
                    &lt;
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#208">
                        208
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#209">
                        209
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#210">
                        210
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#211">
                        211
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#212">
                        212
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#213">
                        213
                    </a>
                    &gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="204">
                        ARTÍCULO 204. DECRETO DEL INTERROGATORIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    En el auto que decrete el interrogatorio se señalará la fecha y hora para la audiencia pública, que no podrá ser para antes de cuatro días y se dispondrá la citación del absolvente, quien deberá concurrir a ella personalmente.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de persona que por enfermedad no pueda comparecer al despacho judicial, se le prevendrá para que permanezca en su habitación el día y hora señalados. Si se trata de persona de las mencionadas en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#222">
                        222
                    </a>
                    , la audiencia se realizará en su despacho.
                </p>
                <p>
                    Se procurará practicar el interrogatorio de todas las partes en la misma audiencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="205">
                        ARTÍCULO 205. CITACION DE PARTE Y DE TERCEROS A INTERROGATORIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 97. El auto que decrete el interrogatorio anticipado de parte se notificará a ésta personalmente; el de interrogatorio en el curso del proceso se notificará por estado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="206">
                        ARTÍCULO 206. TRASLADO DE LA PARTE A LA SEDE DEL JUZGADO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 98 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando la parte citada reside en lugar distinto a la sede del juzgado, tanto ella como la otra podrán solicitar, en el mismo escrito en que se pida la prueba o dentro de la ejecutoria de la providencia que la decrete, que se practique ante el juez que conoce del proceso y así se dispondrá siempre que quien formule esta solicitud consigne, dentro de dicha ejecutoria, el valor que el juez señale para gastos de transporte y permanencia. Contra tal decisión no habrá recurso alguno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="207">
                        ARTÍCULO 207. REQUISITOS DEL INTERROGATORIO DE PARTE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0794_2003.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 794 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El interrogatorio será oral, si la parte que lo solicita concurre a la audiencia; en caso contrario, el peticionario deberá formularlo por escrito en pliego abierto
                    <u>
                        o cerrado
                    </u>
                    , que podrá acompañar al memorial en que pida la prueba o presentarlo antes de la fecha señalada para interrogatorio.
                    <u>
                        Si el pliego está cerrado, el juez lo abrirá al iniciarse la diligencia
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    Previamente a la práctica del interrogatorio el juez calificará las preguntas formuladas en el pliego, de conformidad con los requisitos que señala el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr006.html#195">
                        195
                    </a>
                    de este código, dejando constancia de ello en el acta.
                </p>
                <p>
                    <u>
                        De la misma forma, cuando ésta deba practicarse por comisionado, el comitente lo abrirá, calificará las preguntas y volverá a cerrarlo antes de su remisión.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        La parte que solicita la prueba podrá,
                        <span>
                            antes de iniciarse el interrogatorio
                        </span>
                        , sustituir el pliego que haya presentado
                        <span>
                            por preguntas verbales
                        </span>
                        , total o parcialmente.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    El interrogatorio no podrá exceder de veinte preguntas; sin embargo, el juez podrá adicionarlo con las que estime convenientes para aclarar la exposición del interrogado o verificar otros hechos que interesen al proceso; así mismo, el juez excluirá las preguntas que no se relacionen con ta materia del litigio, las que no sean claras y precisas, las que hayan sido contestadas en la misma diligencia o en interrogatorio anterior cuya copia obre en el expediente, las manifiestamente superfluas y las que no cumplan con los requisitos del artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr006.html#195">
                        195
                    </a>
                    de este código. Estas decisiones no tendrán recurso alguno.
                </p>
                <p>
                    Las preguntas relativas a hechos que impliquen responsabilidad penal, se formularán por el juez sin juramento, con la prevención al interrogado de que no está en el deber de responderlas.
                </p>
                <p>
                    Cada pregunta deberá referirse a un solo hecho; si contiene varios, el juez la dividirá de modo que la respuesta se dé por separado en relación con cada uno de ellos y la división se tendrá en cuenta para los efectos del límite señalado en el inciso tercero. Las preguntas podrán ser o no asertivas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="208">
                        ARTÍCULO 208. PRACTICA DEL INTERROGATORIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0794_2003.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 794 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A la audiencia podrán concurrir los apoderados; en ella no se admitirán alegaciones ni debates.
                </p>
                <p>
                    El juez, de oficio o a petición de una de las partes, podrá interrogar a las demás que se encuentren presentes, si lo considera conveniente.
                </p>
                <p>
                    Antes de iniciarse el interrogatorio, se recibirá al interrogado juramento de no faltar a la verdad.
                </p>
                <p>
                    Si el interrogado manifestare que no entiende la pregunta, el juez le dará las explicaciones a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    La parte podrá presentar documentos relacionados con los hechos sobre los cuales declara, los que se agregarán al expediente y se darán en traslado común por tres días, sin necesidad de auto que lo ordene.
                </p>
                <p>
                    Cuando la pregunta fuere asertiva, la contestación deberá darse diciendo si es o no cierto el hecho preguntado, pero el interrogado podrá adi cionarla con expresiones atinentes a aquel hecho. La pregunta no asertiva deberá responderse concretamente y sin evasivas. El juez podrá pedir explicaciones sobre el sentido y los alcances de las respuestas.
                </p>
                <p>
                    Si el interrogado se negare a contestar o diere respuestas evasivas o inconducentes, el juez lo amonestará para que responda o para que lo haga explícitamente con prevención sobre los efectos de su renuencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    De todo lo ocurrido en la audiencia se dejará testimonio en el acta, que será firmada por el juez, los apoderados y las partes que hubieren intervenido; si aquellos y estas no pudieren o no quisieren firmar, se dejará constancia del hecho.
                </p>
                <p>
                    En el acta se copiarán las preguntas que no consten por escrito y todas las respuestas, con las palabras textuales que pronuncien las partes y el juez.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="209">
                        ARTÍCULO 209. POSPOSICION DE LA AUDIENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Si el citado probare siquiera sumariamente, dentro de los tres días siguientes a aquél en que debía comparecer, que no pudo concurrir a la diligencia por motivos que el juez encontrare justificados, se fijará nueva fecha y hora para que aquélla tenga lugar, sin que sea necesaria nueva notificación personal. De este derecho no se podrá hacer uso sino por una sola vez. La resolución que acepte el aplazamiento no tendrá recurso alguno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="210">
                        ARTÍCULO 210. CONFESION FICTA O PRESUNTA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0794_2003.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la Ley 794 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La no comparecencia del citado a la audiencia, la renuencia a responder y las respuestas evasivas, se hará constar en el acta y hará presumir ciertos los hechos susceptibles de prueba de confesión sobre los cuales versen las preguntas asertivas admisibles, contenidas en el interrogatorio escrito.
                </p>
                <p>
                    La misma presunción se deducirá, respecto de los hechos de la demanda y de las excepciones de mérito, o de sus contestaciones, cuando no habiendo interrogatorio escrito el citado no comparezca.
                </p>
                <p>
                    En ambos casos, el juez hará constar en el acta cuáles son los hechos susceptibles de confesión contenidos en el interrogatorio escrito, en la demanda, las excepciones de mérito, o sus contestaciones, que se presumen ciertos.
                </p>
                <p>
                    Si las preguntas no fueren asertivas o el hecho no admitiere prueba de confesión, la no comparecencia, la respuesta evasiva o la negativa a responder, se apreciarán como indicio grave en contra de la parte citada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel046">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JURAMENTO
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="211">
                        ARTÍCULO 211. JURAMENTO ESTIMATORIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                        626
                    </a>
                    de la Ley 1564 de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="212">
                        ARTÍCULO 212. JURAMENTO DEFERIDO POR LA LEY.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Cuando la ley autoriza al juez para pedir el juramento a una de las partes, ésta deberá prestarlo dentro de la oportunidad para practicar pruebas, en la fecha y hora que se señale. El juramento deferido tendrá el valor probatorio que la misma ley le asigne.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel047">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECLARACION DE TERCEROS
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="213">
                        ARTÍCULO 213. DEBER DE TESTIMONIAR.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Toda persona tiene el deber de rendir el testimonio que se le pida, excepto en los casos determinados por la ley.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="214">
                        ARTÍCULO 214. EXCEPCIONES AL DEBER DE TESTIMONIAR.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    No están obligados a declarar sobre aquello que se les ha confiado o ha llegado a su conocimiento por razón de su ministerio, oficio o profesión:
                </p>
                <p>
                    1. Los ministros de cualquier culto admitido en la República.
                </p>
                <p>
                    2. Los abogados, médicos, enfermeros, laboratoristas, contadores, en relación con hechos amparados legalmente por el secreto profesional.
                </p>
                <p>
                    3. Cualquiera otra persona que por disposición de la ley pueda o deba guardar secreto.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="215">
                        ARTÍCULO 215. INHABILIDADES ABSOLUTAS PARA TESTIMONIAR.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Son inhábiles para testimoniar en un todo proceso:
                </p>
                <p>
                    1. Los menores de doce años.
                </p>
                <p>
                    2. Los que se hallen bajo interdicción por causa de demencia.
                </p>
                <p>
                    3. Los sordomudos que no pueden darse a entender por escrito o por lenguaje convencional de signos traducibles por intérpretes.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="216">
                        ARTÍCULO 216. INHABILIDADES RELATIVAS PARA TESTIMONIAR.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Son inhábiles para testimoniar en un proceso determinado:
                </p>
                <p>
                    1. Los que al momento de declarar sufran alteración mental o perturbaciones sicológicas graves, o se encuentren en estado de embriaguez, sugestión hipnótica o bajo el efecto del alcohol o sustancias estupefacientes o alucinógenas.
                </p>
                <p>
                    2. Las demás personas que el juez considere inhábiles para testimoniar en un momento determinado, de acuerdo con las reglas de la sana crítica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="217">
                        ARTÍCULO 217. TESTIGOS SOSPECHOSOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Son sospechosas para declarar las personas que en concepto del juez, se encuentren en circunstancias que afecten su credibilidad o imparcialidad, en razón de parentesco, dependencias, sentimientos o interés con relación a las partes o a sus apoderados, antecedentes personales u otras causas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="218">
                        ARTÍCULO 218. TACHAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    <u>
                        Cada parte podrá tachar los testigos citados por la otra parte o por el juez
                    </u>
                    . La tacha deberá formularse por escrito antes de la audiencia señalada para la recepción del testimonio u oralmente dentro de ella, presentando documentos probatorios de los hechos alegados o la solicitud de pruebas relativas a éstos, que se practicarán en la misma audiencia. Si el testigo acepta los hechos, se prescindiera de toda otra prueba.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando se trate de testigos sospechosos, los motivos y pruebas de la tacha se apreciarán en la sentencia, o en el auto que falle el incidente dentro del cual se solicitó el testimonio; en los casos de inhabilidad, el juez resolverá sobre la tacha en la audiencia, y si encuentra probada la causal, se abstendrá de recibir la declaración.
                </p>
                <p>
                    El juez apreciará los testimonios sospechosos, de acuerdo con las circunstancias de cada caso.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="219">
                        ARTÍCULO 219. PETICION DE LA PRUEBA Y LIMITACION DE TESTIMONIOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Cuando se pidan testimonios deberá expresarse el nombre, domicilio y residencia de los testigos, y enunciarse sucintamente el objeto de la prueba.
                </p>
                <p>
                    El juez podrá limitar la recepción de los testimonios cuando considere suficientemente esclarecidos los hechos materia de esa prueba. El auto del juez no tendrá recurso alguno, pero el superior podrá citar de oficio a los demás testigos, conforme a lo previsto en los artículos
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr006.html#180">
                        180
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="220">
                        ARTÍCULO 220. DECRETOS Y PRACTICA DE LA PRUEBA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Si la petición reúne los requisitos indicados en el artículo precedente &lt;
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#219">
                        219
                    </a>
                    &gt;, el juez ordenará la citacióm de los testigos y señalará fecha y hora para la audiencia en que deban recibirse las declaraciones, dentro del término para practicar pruebas.
                </p>
                <p>
                    Cuando su número lo permita, se señalará una sola audiencia para recibir los testimonios, pero si no fuere suficiente se continuará en la fecha más próxima posible, teniendo en cuenta lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr003.html#110">
                        110
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Al testigo impedido para concurrir al despacho por enfermedad, se le recibirá declaración en audiencia en el lugar donde se encuentre, previo el mismo señalamiento.
                </p>
                <p>
                    Si el juez lo considera conveniente, podrá practicar la audiencia en el lugar donde debieron ocurrir los hechos.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="221">
                        ARTÍCULO 221. INDEMNIZACION AL TESTIGO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Una vez rendida la declaración, el testigo podrá pedir al juez que ordene indemnizarlo, según el tiempo que haya empleado en el transporte y la declaración. Si hubiere necesitado trasladarse desde otro lugar, se le reconocerán también los gastos de alojamiento y alimentación.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="222">
                        ARTÍCULO 222. DECLARACION POR CERTIFICACION.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    El presidente de la República, los ministros de despacho, el contralor general, los gobernadores, los senadores y representantes mientras gocen de inmunidad, los magistrados de la Corte Suprema de Justicia, los consejeros de Estado y fiscales del Consejo, el procurador general de la nación,
                    <u>
                        los arzobispos y obispos
                    </u>
                    , los agentes diplomáticos de la república, y los magistrados, jueces, fiscales y procuradores al rendir testimonio ante funcionario inferior, declararán por medio de certificación jurada para lo cual se les enviará despacho con los insertos del caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="223">
                        ARTÍCULO 223. TESTIMONIO DE AGENTES DIPLOMATICOS Y DE SUS DEPENDIENTES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Cuando se requiera el testimonio de un agente diplomático de nación extranjera o de una persona de su comitiva o familia, se enviará carta rogatoria a aquél por conducto del Ministerio de Relaciones Exteriores, con copia de lo conducente, para que si lo tiene a bien, declare por medio de certificación jurado o permita declarar al testigo en la misma forma. Si éste fuere dependiente del diplomático, se solicitará a éste que le conceda el permiso para declarar, y una vez obtenido se procederá en la forma ordinaria.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="224">
                        ARTÍCULO 224. CITACION DE LOS TESTIGOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 102 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando la declaración de los testigos se decrete de oficio o la parte que solicitó la prueba lo requiera, el secretario los citará mediante telegrama, si en la sede del despacho existe este servicio, y en su defecto mediante boleta de citación; en ambos se harán las prevenciones de que trata el artículo siguiente &lt;
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#225">
                        225
                    </a>
                    &gt;.
                </p>
                <p>
                    Cuando el testigo fuere dependiente de otra persona, se librará también telegrama o boleta de citación, según el caso, al empleador o superior para los efectos del permiso que éste deba darle, con la prevención de que trata el numeral 5 del artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr001.html#39">
                        39
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="225">
                        ARTÍCULO 225. EFECTO DE LA DESOBEDIENCIA DEL TESTIGO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 103 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En caso de que el testigo desatienda la citación, se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. Si dentro de los tres días siguientes a la audiencia, no acredita siquiera sumariamente causa justificativa, se le impondrá una multa de dos a cinco salarios mínimos mensuales, quedando siempre con la obligación de rendir el testimonio, para lo cual se señalará nueva audiencia.
                </p>
                <p>
                    2. Si en el término mencionado el testigo acredita siquiera sumariamente un hecho justificativo de su inasistencia, el juez lo exonerará de sanción y señalará audiencia para oírlo, sin que sea necesaria nueva citación.
                </p>
                <p>
                    3. El interesado podrá pedir que se ordene a la policía la conducción del testigo a la nueva audiencia; igual medida podrá adoptar el juez de oficio, cuando lo considere conveniente.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando se trate de alguna de las personas mencionadas en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#222">
                        222
                    </a>
                    , la desobediencia la hará incurrir en la misma sanción, que será impuesta por el funcionario encargado de juzgarla disciplinariamente, a solicitud del juez.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="226">
                        ARTÍCULO 226. REQUISITOS DEL INTERROGATORIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 104 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las preguntas de formularán oralmente en la audiencia, a menos que prefieran las partes entregar al secretario,
                    <u>
                        antes de la fecha señalada
                    </u>
                    , un pliego que contenga las respectivas preguntas; éstas y el pliego podrán sustituirse como lo autoriza el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#207">
                        207
                    </a>
                    . Dicho pliego podrá entregarse al secretario del comitente para que lo remita con el despacho comisorio, o al del comisionado.
                </p>
                <p>
                    Cada pregunta versará sobre un hecho y deberá ser clara y concisa; si no reúne los anteriores requisitos, el juez la formulará de la manera indicada. Cuando la pregunta insinúe la respuesta deberá ser rechazada, sin perjuicio de que una vez finalizado el interrogatorio, el juez la formule eliminando la insinuación, si la considera necesaria.
                    <u>
                        Tales decisiones no tendrán recurso alguno
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="227">
                        ARTÍCULO 227. FORMALIDADES PREVIAS AL INTERROGATORIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Los testigos no podrán escuchar las declaraciones de quienes les precedan.
                </p>
                <p>
                    Presente e identificado el testigo, el juez le exigirá juramento de decir lo que le conste sobre los hechos que se le pregunten y de que tenga conocimiento, previniéndole sobre la responsabilidad penal en que incurre quien jura en falso. Quedan exonerados del juramento los impúberes.
                </p>
                <p>
                    El juez rechazará las preguntas manifiestamente impertinentes y las superfluas por ser repetición de una ya respondida, a menos que sean útiles para precisar la razón de la ciencia del testigo sobre el hecho, y las que recaigan sobre hechos que perjudiquen al testigo, caso de que éste se oponga a contestarla. Rechazará también las preguntas que tiendan a provocar conceptos del declarante que no sean necesarios para precisar o aclarar sus percepciones, excepto cuando se trate de una persona especialmente calificada por sus conocimientos técnicos, científicos o artísticos sobre la materia.
                    <u>
                        Estas decisiones no tendrán recurso alguno
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="228">
                        ARTÍCULO 228. PRÁCTICA DEL INTERROGATORIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0794_2003.html#23">
                        23
                    </a>
                    de la Ley 794 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La recepción del testimonio se sujetará a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. El juez interrogará al testigo acerca de su nombre, apellido, edad, domicilio, profesión, ocupación, estudios que haya cursado, demás circunstancias que sirvan para establecer su personalidad y si existe en relación con él algún motivo de sospecha.
                </p>
                <p>
                    2. A continuación el juez informará sucintamente al testigo acerca de los hechos objeto de su declaración y le ordenará que haga un relato de cuanto le conste sobre los mismos. Cumplido lo anterior continuará interrogándolo para precisar el conocimiento que pueda tener sobre esos hechos y obtener del testigo un informe espontáneo sobre ellos. Si el juez incumple este requisito, incurrirá en causal de mala conducta.
                </p>
                <p>
                    3. El juez pondrá especial empeño en que el testimonio sea exacto y completo, para lo cual exigirá al testigo que exponga la razón de la ciencia de su dicho con explicación de las circunstancias de tiempo, modo y lugar en que haya ocurrido cada hecho y de la forma como llegó a su conocimiento teniendo en cuenta lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil.html#226.">
                        226.
                    </a>
                    Si la declaración versa sobre expresiones que el testigo hubiere oído, o contiene conceptos propios, el juez ordenará que explique las circunstancias que permitan apreciar su verdadero sentido y alcance.
                </p>
                <p>
                    4. A continuación del juez, las partes podrán interrogar al testigo, comenzando por quien solicitó la prueba. El juez podrá interrogar nuevamente si lo considera necesario.
                </p>
                <p>
                    5. No se admitirá como respuesta la simple expresión de que es cierto el contenido de la pregunta, ni la reproducción del texto de ella.
                </p>
                <p>
                    6. El testigo no podrá leer notas o apuntes, a menos que el juez lo autorice cuando se trate de cifras o fechas, y en los demás casos que considere justificados siempre que no afecte la espontaneidad del testimonio.
                </p>
                <p>
                    7. Los testigos podrán presentar documentos relacionados con los hechos sobre los cuales declaran, los cuales se agregarán al expediente y se darán en traslado común por tres (3) días, sin necesidad de auto que lo ordene
                </p>
                <p>
                    8. En el acta se consignarán textualmente las preguntas y las respuestas.
                </p>
                <p>
                    9. Al testigo que sin causa legal rehusare prestar juramento o declarar, y al que diere respuestas evasivas a pesar de ser requerido por el juez para que conteste categóricamente, o injustificadamente no concurriere a la audiencia señalada para terminar su interrogatorio, se le aplicará la multa contemplada en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#225">
                        225
                    </a>
                    , excepto cuando manifieste que no recuerda los hechos sobre los cuales se le interroga.
                </p>
                <p>
                    10. Concluida la declaración, el testigo sólo podrá ausentarse cuando el juez lo autorice para ello.
                </p>
                <p>
                    11. El acta de la audiencia se sujetará a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr003.html#109">
                        109
                    </a>
                    , pero si fueren varios los testimonios que deben recibirse en la misma audiencia, cada testigo deberá firmarla inmediatamente que termine su interrogatorio, o al finalizar la audiencia, según el juez lo disponga.
                </p>
                <p>
                    12. El juez podrá, en cualquier momento de la instancia, ampliar los interrogatorios y exigir al testigo aclaraciones y explicaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="229">
                        ARTÍCULO 229. RATIFICACION DE TESTIMONIOS RECIBIDOS FUERA DEL PROCESO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 106 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sólo podrán ratificarse en un proceso las declaraciones de testigos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando se hayan rendido en otro, sin citación o intervención de la persona contra quien se aduzca en el posterior.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se hayan recibido fuera del proceso en los casos y con los requisitos previstos en los artículos
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr010.html#298">
                        298
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr010.html#299">
                        299
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Se prescindirá de la ratificación cuando las partes lo soliciten de común acuerdo, mediante escrito autenticado como se dispone para la demanda o verbalmente en audiencia, y el juez no la considera necesaria.
                </p>
                <p>
                    Para la ratificación se repetirá el interrogatorio en la forma establecida para la recepción de testimonio en el mismo proceso, sin permitir que el testigo lea su declaración anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="230">
                        ARTÍCULO 230. CAREOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    El juez podrá ordenar, cuando lo considere conveniente, careos de los testigos entre sí y de éstos con las partes, en las oportunidades indicadas en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr006.html#180">
                        180
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="231">
                        ARTÍCULO 231. DECLARACION DE TESTIGOS RESIDENTES FUERA DE LA SEDE DEL JUZGADO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 107 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El juez, de oficio o a petición de cualquiera de las partes, podrá ordenar qué testigos residentes fuera de la sede del juzgado comparezcan a éste. Para tal efecto, el juez señalará los gastos de transporte y permanencia, que serán consignados por cualquiera de las partes, dentro de la ejecutoria del respectivo auto, salvo que los testigos asuman el gasto. Si no se hiciere la consignación o no comparecieren en el día y la hora señalados, librará despacho comisorio al juez correspondiente, sin necesidad de auto que así lo disponga.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr006.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr008.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>