<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [CODIGO_PROCEDIMIENTO_CIVIL_PR022]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr021.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="652">
                        ARTÍCULO 652. EFECTOS DE LA SENTENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Las declaraciones que se hagan y las autorizaciones que se concedan producirán sus efectos mientras no sean modificadas o sustituidas por otra sentencia, en proceso posterior.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel116">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES ESPECIALES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="653">
                        ARTÍCULO 653. LICENCIAS O AUTORIZACIONES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Cuando se concedan licencias o autorizaciones, en la sentencia se fijará el término dentro del cual deban utilizarse, que no podrá exceder de seis meses, y una vez vencido se entenderán extinguidas.
                </p>
                <p>
                    Al autorizarse la venta de bienes de incapaces o declarados ausentes se ordenará hacerla en pública subasta, para lo cual se procederá conforme a las disposiciones pertinentes del proceso de sucesión, previo avalúo.
                </p>
                <p>
                    Si se trata de permuta, el juez ordenará que por peritos se evalúen uno y otro bien, para que el negocio se efectúe de acuerdo con el resultado del dictamen, mediante el complemento de precio a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    Las objeciones al avalúo se decidirán por auto que es apelable.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="654">
                        ARTÍCULO 654. TRANSACCION.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Las transacciones que se autoricen requerirán la ulterior aprobación del juez que concedió la licencia, quien resolverá en el mismo expediente por auto apelable.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="655">
                        ARTÍCULO 655. RECONOCIMIENTO DEL GUARDADOR TESTAMENTARIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1306_2009.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 1306 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los procesos para el reconocimiento de guardador testamentario y posesión del cargo, se observarán las siguientes reglas.
                </p>
                <p>
                    1. Cuando el guardador solicite directamente que se le dé posesión del cargo, deberá acompañar a la demanda copia del testamento, la partida de defunción del testador y la prueba de la incapacidad del pupilo y cuando fuere el caso, de que no se halla bajo patria potestad. Si la prueba es suficiente, se prescindirá del término probatorio y se pronunciará la sentencia que lo reconozca, en el cual se le señalará caución en los casos previstos y término para presentarla.
                </p>
                <p>
                    2. Prestada la caución, el Juez fijará la hora y fecha para entregar al guardador los bienes del pupilo por inventario, en el que se incluirán las cosas que, bajo juramento, denuncie el solicitante.
                </p>
                <p>
                    3. El menor adulto podrá pedir que se requiera al guardador para que manifieste si acepta el cargo y así lo ordenará el Juez y le señalará el término legal establecido para esa manifestación. Si el guardador presenta dentro de dicho término excusa o alega inhabilidad, se tramitará incidente, con la intervención del Ministerio Público.
                </p>
                <p>
                    Si el guardador acepta el cargo, se procederá como indican los numerales anteriores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="656">
                        ARTÍCULO 656. DECLARACION DE AUSENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Para la declaración de ausencia de una persona se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. En la demanda deberá hacerse una relación de los bienes y deudas del ausente.
                </p>
                <p>
                    2. En el auto admisorio se designará al ausente curador ad litem y se ordenará publicar un extracto de la demanda por edicto, que contendrá además:
                </p>
                <p>
                    a) La prevención a quienes tengan noticias del ausente para que lo informen al juzgado, y
                </p>
                <p>
                    b) El emplazamiento de quienes tengan derecho a la guarda, para que se presenten al proceso y los hagan valer.
                </p>
                <p>
                    La publicación se sujetará a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr010.html#318">
                        318
                    </a>
                    pero deberá hacerse siempre en uno de los periódicos de mayor circulación que se editen en la capital de la República, y en un periódico y una radiodifusora locales, si los hubiere.
                </p>
                <p>
                    3. Recibidas noticias sobre el paradero del ausente, el juez hará las averiguaciones que estime necesarias a fin de esclarecer el hecho, para lo cual empleará todos los medios de información que considere convenientes.
                </p>
                <p>
                    4. Cumplidos los trámites anteriores y concluido el término probatorio el juez dictará sentencia, y si fuere favorable a lo pedido, en ella nombrará el curador legítimo o dativo, de conformidad con lo preceptuado en el Código Civil. A esta curaduría se aplicará lo dispuesto en los numerales 2., 3. y 4. del artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#655">
                        655
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    5. Se decretará la terminación de la curaduría de bienes del ausente en los casos del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr017.html#579">
                        579
                    </a>
                    del Código Civil. La solicitud podrá formularla cualquier interesado o el ministerio público, y el auto que la resuelva es apelable. La entrega de bienes se hará a quien corresponda, por el juez, con sujeción a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr020.html#614">
                        614
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="657">
                        ARTÍCULO 657. PRESUNCION DE MUERTE POR DESAPARECIMIENTO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Para la declaración de muerte presuntiva de una persona, se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Como hechos de la demanda deberán expresarse sucintamente los indicados en el numeral 1. del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr003.html#97">
                        97
                    </a>
                    del Código Civil.
                </p>
                <p>
                    2. En el auto admisorio de la demanda se ordenará emplazar por edicto al desaparecido, y se prevendrá a quienes tengan noticias de él para que las comuniquen al juzgado.
                </p>
                <p>
                    El edicto contendrá un extracto de la demanda, se sujetará a lo dispuesto en el numeral 2. del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr003.html#97">
                        97
                    </a>
                    del Código Civil, y su publicación se hará en la forma prevista en el artículo precedente &lt;
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#656">
                        656
                    </a>
                    &gt;.
                </p>
                <p>
                    3. Surtido el emplazamiento se designará curador ad litem al desaparecido.
                </p>
                <p>
                    4. El juez dará cumplimiento a los dispuesto en el numeral 3. del artículo precedente &lt;
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#656">
                        656
                    </a>
                    &gt;.
                </p>
                <p>
                    5. Cumplidos los trámites anteriores, concluido el término probatorio y vencido el plazo de que trata el numeral 3. del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr003.html#97">
                        97
                    </a>
                    del Código Civil, el juez dictará sentencia, y si declara la muerte presunta del desaparecido en ella fijará la fecha presuntiva en que ocurrió, con arreglo a las disposiciones del Código Civil, ordenará transcribir lo resuelto al funcionario del estado civil del mismo lugar para que extienda el folio de defunción, y dispondrá que se publique el encabezamiento y parte resolutiva de la sentencia, una vez ejecutoriada, en la forma prevista para el edicto de que trata el numeral 2.
                </p>
                <p>
                    6. Efectuada la publicación de la sentencia, podrá promoverse por separado el proceso de sucesión del causante y la liquidación de la sociedad conyugal, pero la sentencia aprobatoria de la partición o adjudicación que en él se dicte podrá rescindirse en favor de las personas indicadas en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr003.html#108">
                        108
                    </a>
                    del Código Civil, si promueven el respectivo proceso ordinario* dentro de los diez años siguientes a la fecha de dicha publicación.
                </p>
                <p>
                    En la sentencia del proceso ordinario*, si fuere el caso, se decretará la restitución de bienes en el estado en que se encuentren; pero si se hubieren enajenado se decidirá de conformidad con la ley sustancial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="658">
                        ARTÍCULO 658. DEMANDA PARA TRAMITE SIMULTANEO DE DECLARACION DE AUSENCIA Y DE MUERTE POR DESAPARECIMIENTO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Podrá pedirse en la misma demanda, que se haga la declaración de ausencia y posteriormente la de muerte por desaparecimiento, y en tal caso los trámites correspondientes se adelantarán en cuadernos separados, sin que interfieran entre sí, y las solicitudes se resolverán con distintas sentencias.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="659">
                        ARTÍCULO 659.  INTERDICCIÓN DE LA PERSONA CON DISCAPACIDAD MENTAL ABSOLUTA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1306_2009.html#42">
                        42
                    </a>
                    de la Ley 1306 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para la interdicción de la persona con discapacidad mental absoluta se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. A la demanda se acompañará un certificado de un médico psiquiatra o neurólogo sobre el estado del presunto interdicto, expedido bajo juramento que se entenderá prestado por la sola firma.
                </p>
                <p>
                    2. No será necesario probar el interés del demandante para promover el proceso e incluso podrá promoverlo el Juez de Oficio.
                </p>
                <p>
                    3. En el auto admisorio de la demanda se ordenará citar a quienes se crean con derecho al ejercicio de la guarda y se ordenará el dictamen médico neurológico o psiquiátrico sobre el estado del paciente. La objeción al dictamen se decidirá por auto apelable.
                </p>
                <p>
                    4. En el dictamen médico neurológico o psiquiátrico se deberá consignar:
                </p>
                <p>
                    a) Las manifestaciones características del estado actual del paciente.
                </p>
                <p>
                    b) La etiología, el diagnóstico y el pronóstico de la enfermedad, con indicación de sus consecuencias en la capacidad del paciente para administrar sus bienes y disponer de ellos, y
                </p>
                <p>
                    c) El tratamiento conveniente para procurar la mejoría del paciente.
                </p>
                <p>
                    5. Recibido el dictamen, el Juez, dentro de los cinco (5) días siguientes, correrá traslado del mismo por el término de tres (3) días.
                </p>
                <p>
                    6. Resueltas las objeciones, si las hubiere y vencido el término probatorio se dictará sentencia. En esta se hará la provisión del guardador testamentario, legítimo o dativo conforme a lo preceptuado en esta ley. En la misma sentencia ordenará la confección, en un plazo que no excederá de sesenta (60) días, del inventario y avalúo de los bienes de la persona con discapacidad mental absoluta, por un auxiliar de la justicia cuyos honorarios serán cancelados con cargo al patrimonio de la persona con discapacidad mental absoluta o por el ICBF cuando la persona con discapacidad no tenga recursos suficientes para ello. Recibido y aprobado el inventario, el Juez fijará la garantía y una vez otorgada esta, se dará posesión al guardador y se hará entrega de los bienes inventariados.
                </p>
                <p>
                    7. Se podrá decretar la interdicción provisoria de la persona con discapacidad mental absoluta de conformidad con lo dispuesto en la ley, teniendo en cuenta el certificado médico acompañado a la demanda. En el auto que decrete esta medida se designará el curador provisorio.
                </p>
                <p>
                    También se podrán decretar las medidas de protección personal de quien se encuentre con discapacidad mental que el Juez considere necesarias, incluyendo las medidas terapéuticas que se estimen convenientes.
                </p>
                <p>
                    Los autos a que se refiere el presente numeral son apelables en el efecto devolutivo si en ellos se accede a tales medidas y en el diferido si las niegan.
                </p>
                <p>
                    8. Los decretos de interdicción provisoria y definitiva deberán inscribirse en la Oficina de Registro del Estado Civil y notificarse al público por Aviso que se insertará una vez por lo menos en un diario de amplia circulación nacional, señalado por el Juez.
                </p>
                <p>
                    9. La posesión, las excusas o la incapacidad del guardador y la entrega de bienes, se regirán por lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#655">
                        655
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="660">
                        ARTÍCULO 660. REHABILITACION DEL INTERDICTO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1306_2009.html#44">
                        44
                    </a>
                    de la Ley 1306 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para la rehabilitación de la persona con discapacidad mental absoluta se aplicará el procedimiento de la interdicción, sin que haya lugar a la citación por edicto de posibles interesados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="661">
                        ARTÍCULO 661. HABILITACION DE EDAD.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    La demanda del menor para que se le conceda habilitación de edad deberá ser autorizada por abogado inscrito, y en ella se expresará el nombre del curador y de los parientes que deben citarse conforme al artículo
                    <a href="codigo_civil_pr010.html#342">
                        342
                    </a>
                    del Código Civil.
                </p>
                <p>
                    En el auto admisorio de la demanda se ordenará la citación de los parientes, como se dispone en el inciso segundo del artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr014.html#424">
                        424
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si en la sentencia se concede la habilitación de edad, el juez dispondrá que se comunique al respectivo funcionario del estado civil, para que tome nota de ella al pie de la partida o folio de nacimiento del menor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="662">
                        ARTÍCULO 662. INSINUACION DE DONACIONES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    La sentencia que insinúe una donación quedará condicionada al pago del respectivo impuesto, para lo cual se ordenará en ella el avalúo de los bienes en la forma prevista para las sucesiones, con intervención del síndico, a quien se citará personalmente. La objeción al dictamen se decidirá por auto apelable. En firme el avalúo se remitirá el expediente a dicho funcionario, para la liquidación del impuesto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCION QUINTA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARBITRAMENTO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel117">
                        TÍTULO XXXIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="663">
                        ARTÍCULO 663.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="664">
                        ARTÍCULO 664.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="665">
                        ARTÍCULO 665.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="666">
                        ARTÍCULO 666.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="667">
                        ARTÍCULO 667.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="668">
                        ARTÍCULO 668.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="669">
                        ARTÍCULO 669.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="670">
                        ARTÍCULO 670.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="671">
                        ARTÍCULO 671.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="672">
                        ARTÍCULO 672.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="673">
                        ARTÍCULO 673.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="674">
                        ARTÍCULO 674.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="675">
                        ARTÍCULO 675.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="676">
                        ARTÍCULO 676.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="677">
                        ARTÍCULO 677.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo 55 del Decreto 2279 de 1989.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Autor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        LIBRO CUARTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIDAS CAUTELARES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel118">
                        TÍTULO XXXIV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAUCIONES
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="678">
                        ARTÍCULO 678. CLASES, CUANTIA Y OPORTUNIDAD PARA CONSTITUIRLAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Las cauciones que ordena prestar este Código pueden ser en dinero, reales, bancarias u otorgadas por compañías de seguros o entidades de crédito legalmente autorizadas para esta clase de operaciones. Si el juez considera necesario un dictamen de peritos para fijar la cuantía de la caución, podrá decretarlo y las expensas serán de cargo de quien deba prestarla.
                </p>
                <p>
                    En la providencia que ordene prestar la caución se indicarán su cuantía y el plazo en que debe constituirse, cuando la ley no las señale. Si no se presta oportunamente, el juez resolverá sobre los efectos de la renuencia, de conformidad con lo dispuesto en este Código.
                </p>
                <p>
                    Las cauciones en dinero deberán consignarse en la cuenta de depósitos judiciales del respectivo despacho.
                </p>
                <p>
                    Podrá reemplazarse por dinero cualquier caución ya constituida, consignando su importe en la cuenta judicial, o por otra de las indicadas en el inciso primero cuando en concepto del juez ofrezca igual garantía y facilidad para hacerla efectiva.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="679">
                        ARTÍCULO 679. CALIFICACION Y CANCELACION.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Prestada la caución, el juez calificará su suficiencia y la aceptará o rechazará, para lo cual observará las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. La caución hipotecaria se otorgará a favor del respectivo juzgado o tribunal, y dentro del término señalado para prestarla deberá presentarse un certificado del notario sobre la fecha de la escritura de hipoteca, copia de la minuta de ésta autenticada por el mismo funcionario, el título de propiedad del inmueble, un certificado de su tradición y libertad en un período de veinte años si fuere posible, y el certificado de avalúo catastral. Los notarios darán prelación a estas escrituras, y su copia registrada se presentará al juez dentro de los seis días siguientes al registro.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se trate de caución prendaria, deberá acompañarse el certificado de la cotización de los bienes en la última operación que sobre ellos haya habido en una bolsa de valores que funcione legalmente, o su avalúo por dos peritos que figuren en la lista de auxiliares de la justicia, autenticado ante juez o notario, que se entenderá rendido bajo juramento por la sola firma del escrito.
                </p>
                <p>
                    Los bienes dados en prenda deberán entregarse al juez junto con la solicitud para que se acepte la caución, si su naturaleza lo permite, y aquél ordenará el depósito en un establecimiento bancario u otro que preste tal servicio; en los demás casos, en la misma solicitud se indicará el lugar donde se encuentren los bienes para que se proceda al secuestro, que el juez decretará y practicará inmediatamente, previa designación del secuestre y señalamiento de fecha y hora para la diligencia; si en esta se presenta oposición y el juez la considera justificada, se prescindirá del secuestro.
                </p>
                <p>
                    3. Si la caución no reúne los anteriores requisitos, el juez negará su aprobación y se tendrá por no constituida, y si se trata de hipoteca procederá su cancelación.
                </p>
                <p>
                    4. Salvo disposición en contrario, las cauciones se cancelarán mediante auto apelable en el efecto diferido si el proceso está en curso, o en el suspensivo si concluyó, una vez extinguido el riesgo que amparen, o cumplida la obligación que de él se derive, o consignando el valor de la caución a órdenes del juez.
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="680">
                        ARTÍCULO 680. RECURSOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 338 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son apelables los autos que fijen la especie o cuantía de una caución y los que la acepten o rechacen.
                </p>
                <p>
                    Si el superior aumenta la cuantía de la caución, deberá complementarse en un término igual al señalado para prestar la primera, contado desde la notificación del auto de obedecimiento a lo dispuesto por aquél, y si así no ocurriere se procederá como si no se hubiera prestado inicialmente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel119">
                        TÍTULO XXXV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMBARGO Y SECUESTRO
                    </span>
                </p>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="681">
                        ARTÍCULO 681. EMBARGOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0794_2003_pr001.html#67">
                        67
                    </a>
                    de la Ley 794 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para efectuar los embargos se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. El de bienes sujetos a registro se comunicará al respectivo registrador, por oficio que contendrá los datos necesarios para el registro; si aquellos pertenecieren al afectado con la medida, lo inscribirá y expedirá a costa del solicitante un certificado sobre su situación jurídica en un período de veinte años, si fuere posible. Una vez inscrito, el oficio de embargo se remitirá por el registrador directamente al juez junto con dicho certificado.
                </p>
                <p>
                    Si algún bien no pertenece al afectado, el registrador se abstendrá de inscribir el embargo y lo comunicará al juez; si lo registra, éste de oficio o a petición de parte ordenará la cancelación del embargo. Sin embargo, deberá tenerse en cuenta, cuando se trate de ejecutivo con garantía real, lo dispuesto en el parágrafo del artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil.html#554.">
                        554.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    2. El de los derechos que por razón de mejoras o cosechas tenga una persona que ocupa un predio de propiedad de otra, se perfeccionará previniendo a aquélla y al obligado al respectivo pago, que se entiendan con el secuestre para todo lo relacionado con las mejoras y sus productos o beneficios.
                </p>
                <p>
                    Para el embargo de mejoras plantadas por una persona en terrenos baldíos, se notificará a ésta para que se abstenga de enajenarlas o gravarlas.
                </p>
                <p>
                    3. El de bienes muebles no sujetos a registro se consumará mediante su secuestro, excepto en los casos contemplados en los numerales siguientes.
                </p>
                <p>
                    4. El de un crédito u otro derecho semejante, se perfeccionará con la notificación al deudor mediante entrega del correspondiente oficio, en el que se le prevendrá que debe hacer el pago a órdenes del juzgado en la cuenta de depósitos judiciales. Si el deudor se negare a firmar el recibo del oficio, lo hará por él cualquiera persona que presencie el hecho.
                </p>
                <p>
                    Al recibir el deudor la notificación, o dentro de los tres días siguientes, deberá informar bajo juramento que se considerará prestado con su firma, acerca de la existencia del crédito, de cuándo se hace exigible, de su valor, de cualquier embargo que con anterioridad se le hubiere comunicado y si se le notificó antes alguna cesión o si la aceptó, con indicación del nombre del cesionario y la fecha de aquélla, so pena de responder por el correspondiente pago y de incurrir en multa de dos a cinco salarios mínimos mensuales, de todo lo cual se le prevendrá en el oficio de embargo.
                </p>
                <p>
                    Si el deudor no efectúa el pago oportunamente, el juez designará secuestre quien podrá adelantar proceso judicial para tal efecto. Si fuere hallado el título del crédito, se entregará al secuestre; en caso contrario, se le expedirán las copias que solicite para que inicie el proceso.
                </p>
                <p>
                    El del crédito de percepción sucesiva comprende los vencimientos posteriores a la fecha en que se decretó, y los anteriores que no hubieren sido cancelados.
                </p>
                <p>
                    5. El de derechos o créditos que la persona contra quien se decrete el embargo persiga o tenga en otro proceso, se comunicará al juez que conozca de él para los fines consiguientes, y se considerará perfeccionado desde la fecha de recibo del oficio en el respectivo despacho judicial.
                </p>
                <p>
                    6. El de acciones en sociedades anónimas o en comandita por acciones, bonos, certificados nominativos de depósito, unidades de fondos mutuos, títulos similares, efectos públicos nominativos y títulos valores a la orden, se comunicará al gerente, administrador o liquidador de la respectiva sociedad o empresa emisora o al representante administrativo de la entidad pública o a la entidad administradora, según sea el caso, para que tome nota de él, de lo cual deberá dar cuenta al juzgado dentro de los tres días siguientes, so pena de incurrir en multa de dos a cinco salarios mínimos mensuales. El embargo se considerará perfeccionado desde la fecha de recibo del oficio y a partir de ésta no podrá aceptarse ni autorizarse transferencia ni gravamen alguno.
                </p>
                <p>
                    El de acciones, títulos, bonos y efectos públicos, títulos valores y efectos negociables, a la orden y al portador, se perfeccionará con la entrega del respectivo título al secuestre.
                </p>
                <p>
                    Los embargos previstos en este numeral se extienden a los dividendos, utilidades, intereses y demás beneficios que al derecho embargado correspondan, que se consignarán oportunamente por la persona a quien se comunicó el embargo, a órdenes del juzgado en la cuenta de depósitos judiciales, so pena de hacerse responsable de dichos valores y de incurrir en multa de dos a cinco salarios mínimos mensuales.
                </p>
                <p>
                    El secuestre podrá adelantar el cobro judicial, exigir rendición de cuentas y promover cualesquiera otras medidas autorizadas por la ley con dicho fin, tendrá acceso a los libros o comprobantes de la sociedad y podrá solicitar exhibición de ellos.
                </p>
                <p>
                    7. El del interés de un socio en sociedad colectiva, de responsabilidad limitada u otra de personas, se comunicará a la autoridad encargada de la matrícula y registro de sociedades, la que no podrá registrar ninguna transferencia o gravamen de dicho interés, ni reforma o liquidación parcial de la sociedad que implique la exclusión del menciona do socio o la disminución de sus derechos en ella.
                </p>
                <p>
                    A este embargo se aplicará lo dispuesto en el inciso tercero del numeral anterior, y se comunicará al representante de la sociedad en la forma establecida en el inciso primero del numeral 4, a efecto de que cumpla lo dispuesto en tal inciso.
                </p>
                <p>
                    8. Si el deudor o la persona contra quien se decreta el embargo fuere socio comanditario, se comunicará al socio o socios gestores o al liquidador, según fuere el caso. El embargo se considerará perfeccionado desde la fecha de recibo del oficio.
                </p>
                <p>
                    9. El del interés de un socio en sociedades civiles sometidas a las solemnidades de las comerciales, se perfeccionará en la forma prevista en el numeral 7o. El de otras sociedades civiles se comunicará a los demás socios y al gerente o al liquidador, si lo hubiere, y se aplicará lo dispuesto en los incisos primero y tercero del numeral 6.
                </p>
                <p>
                    10. El de salarios devengados o por devengar, se comunicará al pagador o empleador en la forma indicada en el inciso primero del numeral 4o para que de las sumas respectivas retenga la proporción determinada por la ley y haga oportunamente las consignaciones a órdenes del juzgado, previniéndole que de lo contrario responderá por dichos valores e incurrirá en multa de dos a cinco salarios mínimos mensuales.
                </p>
                <p>
                    Si no se hicieren las consignaciones el juez designará secuestre que deberá adelantar el cobro judicial, si fuere necesario.
                </p>
                <p>
                    11. El de sumas de dinero depositadas en establecimientos bancarios y similares, se comunicará a la correspondiente entidad como lo dispone el inciso primero del numeral 4, debiéndose señalar la cuantía máxima de la medida, que no podrá exceder del valor del crédito y las costas, más un cincuenta por ciento. Aquellos deberán consignar las sumas retenidas en la cuenta de depósitos judiciales, dentro de los tres días siguientes al recibo de la comunicación; con la recepción del oficio queda consumado el embargo.
                </p>
                <p>
                    12. El de derechos proindiviso en bienes muebles, se comunicará a los otros copartícipes, advirtiéndoles que en todo lo relacionado con aquellos deben entenderse con el secuestre.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En todos los casos en que se utilicen mensajes electrónicos, los emisores dejarán constancia de su envío y los destinatarios, sean oficinas públicas o particulares, tendrán el deber de revisarlos diariamente y tramitarlos de manera inmediata.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="682">
                        ARTÍCULO 682. SECUESTRO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo derogado por el literal c) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#626">
                            626
                        </a>
                        de la Ley 1564 de 2012. Rige a partir del 1o. de enero de 2014, en forma gradual, en los términos del numeral 6) del artículo
                        <a href="ley_1564_2012_pr015.html#627">
                            627
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo  modificado por el artículo 1, numeral 340 del Decreto 2282 de 1989. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para el secuestro de bienes se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_0794_2003_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    de la Ley 794 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En el auto que lo decrete se señalará fecha y hora para la diligencia, que se practicará aunque no concurra el secuestre, caso en el cual el juez o el funcionario comisionado procederá a reemplazarlo en el acto, sin que en la comisión se pueda prohibir la designación del secuestre reemplazante en el evento de la no comparecencia del que se encontraba nombrado y posesionado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. La entrega de bienes al secuestre se hará previa relación de ellos en el acta con indicación del estado en que se encuentren.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando se trate de derechos proindiviso en bienes inmuebles, en la diligencia de secuestro se procederá como se dispone en el numeral 12 del artículo precedente &lt;
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#681">
                        681
                    </a>
                    &gt;.
                </p>
                <p>
                    4. Salvo lo dispuesto en los numerales siguientes y en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil.html#10">
                        10
                    </a>
                    , el secuestre depositará inmediatamente los vehículos, máquinas, mercancías, muebles, enseres y demás bienes en la bodega de que disponga y a falta de ésta en un almacén general de depósito u otro lugar que ofrezca plena seguridad, de lo cual informará por escrito al juez al día siguiente, y deberá tomar las medidas adecuadas para la conservación y mantenimiento. En cuanto a los vehículos de servicio público, se estará a lo estatuido en el numeral 2. del artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html#684">
                        684
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    No obstante, los muebles estrictamente necesarios para la sala de recibo y el comedor de la casa de habitación, a juicio del juez, serán dejados en depósito provisional, en poder de la persona contra quien se decretó el embargo, o en su defecto de uno de sus parientes o del cónyuge, y serán retirados por el secuestre una vez decretado su remate, para lo cual se podrá solicitar el auxilio de la fuerza pública.
                </p>
                <p>
                    5.  &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2651_1991.html#41">
                        41
                    </a>
                    o. del Decreto extraordinario 2651 de 1991. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Si se trata de semovientes o de bienes depositados en bodegas, se dejarán con las debidas seguridades en el lugar donde se encuentren, hasta cuando el secuestre considere conveniente su traslado y éste puede ejecutar, en las condiciones ordinarias del mercado, las operaciones de venta o explotación a que estuvieren destinados, procurando seguir el sistema de administración vigente.
                </p>
                <p>
                    6. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2651_1991.html#41">
                        41
                    </a>
                    o. del Decreto extraordinario 2651 de 1991. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los almacenes o establecimientos similares se entregarán al secuestre, quien continuará administrándolos, como se indica en el numeral anterior, con el auxilio de los dependientes que en ese momento existieren y los que posteriormente designe de conformidad con el numeral 6. del artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil.html#9">
                        9
                    </a>
                    ., y consignará los productos líquidos en la forma indicada en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil.html#10">
                        10
                    </a>
                    . El propietario del almacén o establecimiento podrá ejercer funciones de asesoría y vigilancia, bajo la dependencia del secuestre.
                </p>
                <p>
                    Inmediatamente se hará inventario por el secuestre y las partes o personas que éstas designen, sin que sea necesaria la presencia del juez, copia del cual, firmado por quienes intervengan se agregará al expediente.
                </p>
                <p>
                    7. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2651_1991.html#41">
                        41
                    </a>
                    o. del Decreto extraordinario 2651 de 1991. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El secuestro de cosechas pendientes o futuras se practicará en el inmueble, dejándolas a disposición del secuestre, quien adoptará las medidas conducentes para su administración, recolección y venta en las condiciones ordinarias del mercado.
                </p>
                <p>
                    8. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2651_1991.html#41">
                        41
                    </a>
                    o. del Decreto extraordinario 2651 de 1991. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Si lo secuestrado es una empresa industrial o minera u otra distinta de las contempladas en los numerales anteriores, el secuestre asumirá la dirección y manejo del establecimiento, procurando seguir el sistema de administración vigente. El gerente o administrador continuará en el cargo bajo la dependencia del secuestre, y no podrá ejecutar acto alguno sin su autorización, ni disponer de bienes o dineros; a falta de aquél, el propietario podrá ejercer las funciones que se indican en la parte final del inciso primero del numeral 6.
                </p>
                <p>
                    La maquinaria que esté en servicio se dejará en el mismo lugar, pero el secuestre podrá retirarla una vez decretado el remate, para lo cual podrá solicitar el auxilio de policía.
                </p>
                <p>
                    9. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2651_1991.html#41">
                        41
                    </a>
                    o. del Decreto extraordinario 2651 de 1991. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando al practicar el secuestro de una empresa o establecimiento se encuentre dinero, el juez lo consignará inmediatamente en la cuenta de depósitos judiciales.
                </p>
                <p>
                    10. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2651_1991.html#41">
                        41
                    </a>
                    o. del Decreto extraordinario 2651 de 1991. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando se trate de títulos de crédito, alhajas y en general objetos preciosos, el secuestre los entregará en custodia a una entidad bancaria o similar, previa su completa especificación, de lo cual informará al juez al día siguiente.
                </p>
                <p>
                    11. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2651_1991.html#41">
                        41
                    </a>
                    o. del Decreto extraordinario 2651 de 1991. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El juez se abstendrá de secuestrar los bienes muebles inembargables, y si se trata de inmuebles levantará el embargo. Estos autos son apelables en el efecto devolutivo.
                </p>
                <p>
                    12. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2651_1991.html#41">
                        41
                    </a>
                    o. del Decreto extraordinario 2651 de 1991. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando no se puede practicar inmediatamente un secuestro o deba suspenderse, el juez o el comisionado podrá asegurar con cerraduras los almacenes o habitaciones u otros locales donde se encuentre los bienes o documentos, colocar sellos que garanticen su conservación, y solicitar vigilancia de la policía.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr021.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr023.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>