<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0009_1979_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0009_1979_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0009_1979_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTICULO 98.
                    </a>
                    En todo lugar de trabajo en que se empleen procedimientos, equipos, máquinas, materiales o sustancias que den origen a condiciones ambientales que puedan afectar la salud y seguridad de los trabajadores o su capacidad normal de trabajo, deberán adoptarse medidas de higiene y seguridad necesarias para controlar en forma efectiva los agentes nocivos, y aplicarse los procedimientos de prevención y control correspondientes.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTICULO 99.
                    </a>
                    En los lugares de trabajo donde no es posible mantener los agentes nocivos dentro de los valores límites a que hace referencia el artículo
                    <a href="ley_0009_1979_pr002.html#110">
                        110
                    </a>
                    , una vez aplicadas las medidas apropiadas de medicina, higiene y seguridad, se deberán adoptar métodos complementarios de protección personal, limitación de trabajo humano y los demás que determine el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTICULO 100.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    establecerá métodos de muestreo. medición, análisis e interpretación para evaluar las condiciones ambientales en los lugares de trabajo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los agentes químicos y biológicos.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTICULO 101.
                    </a>
                    En todos los lugares de trabajo se adoptarán las medidas necesarias para evitar la presencia de agentes químicos y biológicos en el aire con concentraciones, cantidades o niveles tales que representen riegos para la salud y el bienestar de los trabajadores o de la población en general.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTICULO 102.
                    </a>
                    Los riesgos que se deriven de la producción, manejo o almacenamiento de sustancias peligrosas serán objeto de divulgación entre el personal potencialmente expuesto, incluyendo una clara titulación de los productos y demarcación de las áreas donde se opera con ellos, con la información sobre las medidas preventivas y de emergencia para casos de contaminación del ambiente o de intoxicación.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTICULO 103.
                    </a>
                    Cuando se procesen, manejen, o investiguen agentes biológicos o materiales que habitualmente los contengan se adoptarán todas las medidas de control necesarias para prevenir alteraciones de la salud derivados de éstos.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTICULO 104.
                    </a>
                    El control de agentes químicos y biológicos y, en particular, su disposición deberá efectuarse en tal forma que no cause contaminación ambiental aun fuera de los lugares de trabajo, en concordancia con lo establecido en el Título I de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los agentes físicos.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTICULO 105.
                    </a>
                    En todos los lugares de trabajo habrá iluminación suficiente, en cantidad y calidad, para prevenir efectos nocivos en la salud de los trabajadores y para garantizar adecuadas condiciones de visibilidad y seguridad.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTICULO 106.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    determinará los niveles de ruido, vibración y cambios de presión a que puedan estar expuestos los trabajadores.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTICULO 107.
                    </a>
                    Se prohiben métodos o condiciones de trabajo con sobrecargo o pérdida excesiva de calor que puedan causar efectos nocivos a la salud de los trabajadores.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTICULO 108.
                    </a>
                    En los lugares de trabajo donde existan condiciones o métodos que puedan afectar la salud de los trabajadores por frío o calor, deberán adoptarse todas las medidas necesarias para controlar y mantener los factores de intercambio calórico entre el ambiente y el organismo del trabajador, dentro de límites que establezca la reglamentación de la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTICULO 109.
                    </a>
                    En todos los lugares de trabajo deberán tener ventilación para garantizar el suministro de aire limpio y fresco, en forma permanente y en cantidad suficiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los valores límites en lugares de trabajo.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTICULO 110.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    fijará los valores límites aceptables para concentraciones de sustancias, en el aire o para condiciones ambientales en los lugares de trabajo, los niveles máximos de exposición a que puedan estar sujetos los trabajadores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De la organización de la salud ocupacional en los lugares de trabajo.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTICULO 111.
                    </a>
                    En todo lugar de trabajo se establecerá un programa de Salud Ocupacional, dentro del cual se efectúen actividades destinadas a prevenir los accidentes y las enfermedades relacionadas con el trabajo. Corresponde al Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    dictar las normas sobre organización y funcionamiento de los programas de salud ocupacional. Podrá exigirse la creación de comités de medicina, higiene y seguridad industrial con representación de empleadores y trabajadores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De la seguridad industrial.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Maquinarias, equipos y herramientas.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTICULO 112.
                    </a>
                    Todas las maquinarias, equipos y herramientas deberán ser diseñados, construidos, instalados, mantenidos y operados de manera que se eviten las posibles causas de accidente y enfermedad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Calderas y recipientes sometidos a presión.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTICULO 113.
                    </a>
                    Las calderas, cilindros para gases comprimidos y otros recipientes sometidos a presión, sus accesorios y aditamentos deberán ser diseñados, construidos y operados de acuerdo con las normas y regulaciones técnicas y de seguridad que establezcan las autoridades competentes.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTICULO 114.
                    </a>
                    En todo lugar de trabajo deberá disponerse de personal adiestrado, métodos, equipos y materiales adecuados y suficientes para la prevención y extinción de incendios.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTICULO 115.
                    </a>
                    Para el cumplimiento de las disposiciones de este capítulo en la fabricación, almacenamiento, manejo, transporte y comercio de sustancias inflamables o explosivas, el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , en concordancia con las autoridades competentes, expedirá las reglamentaciones pertinentes.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTICULO 116.
                    </a>
                    Los equipos y dispositivos para extinción de incendios deberán ser diseñados, construidos y mantenidos para que puedan ser usados de inmediato con la máxima eficiencia. Fabricantes, distribuidores y agencias de mantenimiento de tales equipos estarán sujetos a la vigilancia del Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    o de la autoridad a quien éste delegue y deberán garantizar la eficacia de los equipos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Riesgos eléctricos.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTICULO 117.
                    </a>
                    Todos los equipos, herramientas, instalaciones y redes eléctricas deberán ser diseñados, construidos, instalados, mantenidos, accionados y señalizados de manera que se prevengan los riegos de incendio y se evite el contacto con los elementos sometidos a tensión.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTICULO 118.
                    </a>
                    Los trabajadores que por la naturaleza de sus labores puedan estar expuestos a riesgos eléctricos, serán dotados de materiales de trabajo y equipos de protección personal adecuados para prevenir tales riesgos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Hornos y equipos de combustión.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTICULO 119.
                    </a>
                    Los hornos y equipos de combustión deberán ser diseñados, construidos, instalados, mantenidos y accionados de manera que se controlen los accidentes y los posibles riesgos para la salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Manejo, transporte y almacenamiento de materiales.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTICULO 120.
                    </a>
                    Los vehículos, equipos de izar, bandas transportadoras y demás elementos para manejo y transporte de materiales, se deberán mantener y operar en forma segura.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTICULO 121.
                    </a>
                    El almacenamiento de materiales y objetos de cualquier naturaleza deberá hacerse sin que se creen riesgos para la salud o el bienestar de los trabajadores o de la comunidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Elementos de protección personal.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTICULO 122.
                    </a>
                    Todos los empleadores están obligados a proporcionar a cada trabajador, sin costo para éste, elementos de protección personal en cantidad y calidad acordes con los riesgos reales o potenciales existentes en los lugares de trabajo.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTICULO 123.
                    </a>
                    Los equipos de protección personal se deberán ajustar a las normas oficiales y demás regulaciones técnicas y de seguridad aprobadas por el Gobierno.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTICULO 124.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    reglamentará la dotación, el uso y conservación de los equipos de protección personal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De la medicina preventiva y saneamiento básico.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Medicina preventiva.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTICULO 125.
                    </a>
                    Todo empleador deberá responsabilizarse de los programas de medicina preventiva en los lugares de trabajo en donde se efectúen actividades que puedan causar riesgos para la salud de los trabajadores. Tales programas tendrán por objeto la promoción, protección, recuperación y rehabilitación de la salud de los trabajadores, así como la correcta ubicación del trabajador en una ocupación adaptada a su constitución fisiológica y sicológica.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTICULO 126.
                    </a>
                    Los programas de medicina preventiva podrán ser exclusivos de una empresa o efectuarse en forma conjunta con otras. En cualquier caso su organización y funcionamiento deberá sujetarse a la reglamentación que establezca el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTICULO 127.
                    </a>
                    Todo lugar de trabajo tendrá las facilidades y los recursos necesarios para la prestación de primeros auxilios a los trabajadores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Saneamiento básico.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTICULO 128.
                    </a>
                    El suministro de alimentos y de agua para uso humano, el procesamiento de aguas industriales, excretas y residuos en los lugares de trabajo, deberán efectuarse de tal manera que garanticen la salud y el bienestar de los trabajadores y de la población en general.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTICULO 129.
                    </a>
                    El tratamiento y la disposición de los residuos que contengan sustancias tóxicas, deberán realizarse por procedimientos que no produzcan riegos para la salud de los trabajadores y contaminación del ambiente, de acuerdo con las normas contenidas en la presente Ley y demás disposiciones sobre la materia.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="t130">
                        DE LAS SUSTANCIAS PELIGROSAS - PLAGUICIDAS - ARTÍCULOS PIROTÉCNICOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="t130-1">
                        SUSTANCIAS PELIGROSAS.
                    </a>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTICULO 130.
                    </a>
                    En la importación, fabricación, almacenamiento, transporte, comercio, manejo o disposición de sustancias peligrosas deberán tomarse todas las medidas y precauciones necesarias para prevenir daños a la salud humana, animal o al ambiente, de acuerdo con la reglamentación del Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTICULO 131.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    podrá prohibir el uso o establecer restricciones para la importación, fabricación, transporte, almacenamiento, comercio y empleo de una sustancia o producto cuando se considere altamente peligroso por razones de salud pública.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTICULO 132.
                    </a>
                    Las personas bajo cuya responsabilidad se efectúen labores de transporte, empleo o disposición de sustancias peligrosas durante las cuales ocurran daños para la salud pública o el ambiente, serán responsables de los perjuicios.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTICULO 133.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    reglamentará lo relacionado con la clasificación de las sustancias peligrosas, los requisitos sobre información, empaque, envase, embalaje, transporte, rotulado y demás normas requeridas para prevenir los daños que esas sustancias puedan causar.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTICULO 134.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    determinará las sustancias peligrosas que deben ser objeto de registro.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTICULO 135.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    deberá efectuar, promover y coordinar las acciones educativas, de investigación y de control que sean necesarias para una adecuada protección de la salud individual y colectiva contra los efectos de sustancias peligrosas.
                </p>
                <p>
                    <a name="t136">
                        PLAGUICIDAS.
                    </a>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTICULO 136.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    establecerá las normas para la protección de la salud y la seguridad de las personas contra los riesgos que se deriven de la fabricación, almacenamiento, transporte, comercio, uso o disposición de plaguicidas.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTÍCULO 137. REGISTRO SANITARIO DE PRODUCTOS PLAGUICIDAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_2106_2019_pr001.html#87">
                        87
                    </a>
                    del Decreto Ley 2106 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima) expedirá los registros sanitarios que permitan la importación, fabricación o comercio de plaguicidas, a excepción de los de usos agrícola y pecuario, previo cumplimiento de los requisitos previstos en las disposiciones vigentes. Así mismo, el Invima autorizará la renovación o modificación a dichos registros y aprobará las etiquetas, rótulos, envases y publicidad de los mencionados productos”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El registro sanitario de los plaguicidas de uso agrícola y pecuario deberá adelantarse ante el Instituto Colombiano Agropecuario (ICA)
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTICULO 138.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_2106_2019_pr003.html#158">
                        158
                    </a>
                    del Decreto Ley 2106 de 2019&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="139">
                        ARTICULO 139.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;*
                    </sup>
                    podrá autorizar la importación o fabricación de muestras de plaguicidas para fines de investigación, experimentación o registro. Cuando la experimentación con estos productos pueda causar daño a la salud de los trabajadores, de la población o del ambiente tal actividad debe someterse a la vigilancia de las autoridades de salud, las cuales exigirán la adopción de medidas necesarias para prevenir o remediar tales daños.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="140">
                        ARTICULO 140.
                    </a>
                    En cualquier actividad que implique manejo de plaguicidas queda prohibida toda situación que permita contacto o proximidad dentro de un mismo local o vehículo de estos productos con alimentos, drogas, medicamentos, o con cualquier otras sustancia u objeto cuyo empleo, una vez contaminado, represente un riego para la salud humana.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="141">
                        ARTICULO 141.
                    </a>
                    La publicidad de plaguicidas deberá estar conforme con las características señaladas en la solicitud que sirvió de base para obtener el registro del producto. La terminología referente a toxicidad para seres humanos debe ceñirse a la utilizada en la clasificación toxicológica.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="142">
                        ARTICULO 142.
                    </a>
                    En la aplicación de plaguicidas deberán adoptarse todas las medidas adecuadas a fin de evitar riesgos para la salud de las personas empleadas en esa actividad y de los ocupantes de las áreas o espacios tratados, así como la contaminación de productos de consumo humano o del ambiente en general, de acuerdo con la reglamentación que expida el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="143">
                        ARTICULO 143.
                    </a>
                    Las personas que con fines comerciales se dediquen a la aplicación de plaguicidas deberán contar con licencia de operación expedida por las autoridades sanitarias.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="144">
                        ARTICULO 144.
                    </a>
                    Los residuos procedentes de establecimientos donde se fabriquen, formulen, envasen o manipulen plaguicidas así como los procedentes de operaciones de aplicación no deberán ser vertidos directamente a cursos o reservorios de agua, al suelo o al aire. Deberán ser sometidos a tratamiento y disposición de manera que no se produzcan riesgos para la salud.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0009_1979_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0009_1979_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>