<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0845_2003_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0845_2003.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO UNICO-2">
                        CAPITULO UNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. COMISIONES DISCIPLINARIAS.
                    </a>
                    Los tribunales deportivos de clubes, ligas y federaciones a que se refieren el artículo
                    <a href="ley_0049_1993.html#8">
                        8
                    </a>
                    ° y siguientes de la Ley 49 de 1993, se llamarán Comisiones Disciplinarias, y seguirán cumpliendo funciones de disciplina en la estructura a que se refiere el artículo
                    <a href="decreto_1228_1995.html#21">
                        21
                    </a>
                    del Decreto ley 1228 de 1995.
                </p>
                <a href="ley_0845_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. COMISIÓN GENERAL DISCIPLINARIA.
                    </a>
                    Créase la Comisión General Disciplinaria, la cual estará compuesta por
                </p>
                <p>
                    a) Dos (2) abogados;
                </p>
                <p>
                    b) Un (1) médico especializado en medicina deportiva;
                </p>
                <p>
                    c) Un (1) secretario, con voz, pero sin voto.
                </p>
                <p>
                    Estos Comisionados serán designados por el Comité Olímpico Colombiano, y por el Instituto Colombiano del Deporte, Coldeportes. Sus honorarios serán cancelados de un rubro especial dedicado para este fin, y será competente para conocer y resolver así:
                </p>
                <p>
                    a) En segunda instancia sobre los recursos de apelación interpuestos contra las decisiones proferidas por la Comisión Disciplinaria de las Federaciones, sobre las faltas de los integrantes del comité ejecutivo y el revisor fiscal o fiscal, según el caso, deportistas, personal científico, técnico y de juzgamiento de las federaciones, casos en los cuales sus fallos serán definitivos;
                </p>
                <p>
                    b) En primera instancia las faltas de los miembros de la Comisión Disciplinaria de las Federaciones, de oficio o a solicitud de parte con el recurso de apelación ante el Comité Ejecutivo del Comité Olímpico Colombiano.
                </p>
                <a href="ley_0845_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. VIGENCIA.
                    </a>
                    Esta ley rige a partir de su promulgación y deroga las normas que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Germán Vargas Lleras.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Emilio Ramón Otero Dajud.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Alonso Acosta Osio.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Angelino Lizcano Rivera.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 21 de octubre de 2003.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior y de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Fernando Londoño Hoyos.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Alberto Carrasquilla Barrera.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Cultura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        María Consuelo Araújo Castro.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0845_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0845_2003.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>