<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0599_2000]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 599 DE 2000
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 24)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 44.097 de 24 de julio de 2000
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;ADVERTENCIA: Ver el Resumen de Notas de Vigencia en relación con los criterios adoptados por el editor para calcular los aumentos de penas de que trata el Artículo
                    </span>
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    <span>
                        de la Ley 890 de 2004.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Sobre el particular, el editor destaca que en la comunidad jurídica del país
                        <u>
                            existen diferentes interpretaciones
                        </u>
                        sobre el alcance de la siguiente frase del Artículo
                    </span>
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    <span>
                        de la Ley 890 de 2004: "Las penas previstas en los tipos penales contenidos en
                    </span>
                    <span>
                        la Parte Especial del Código Penal ..."
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        La interpretación del editor se basa en la claridad del texto del Artículo
                    </span>
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    <span>
                        de la Ley 890 de 2004 y en las definiciones contenidas en los Artículos
                    </span>
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html#35">
                        35
                    </a>
                    <span>
                        y
                    </span>
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    <span>
                        del Código Penal (Ley 599 de 2000)&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Según lo dispuesto por el Artículo
                    </span>
                    <a href="ley_0599_2000_pr019.html#476">
                        476
                    </a>
                    <span>
                        este Código entra a regir un (1) año después de su promulgación.&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se expide el Código Penal
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LIBRO I.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARTE GENERAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel001">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS NORMAS RECTORAS DE LA LEY PENAL COLOMBIANA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        CAPÍTULO ÚNICO
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. DIGNIDAD HUMANA.
                    </a>
                    El derecho penal tendrá como fundamento el respeto a la dignidad humana.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. INTEGRACIÓN.
                    </a>
                    Las normas y postulados que sobre derechos humanos se encuentren consignados en la Constitución Política, en los tratados y convenios internacionales ratificados por Colombia, harán parte integral de este código.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. PRINCIPIOS DE LAS SANCIONES PENALES.
                    </a>
                    La imposición de la pena o de la medida de seguridad responderá a los principios de necesidad, proporcionalidad y razonabilidad.
                </p>
                <p>
                    El principio de necesidad se entenderá en el marco de la prevención y conforme a las instituciones que la desarrollan.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. FUNCIONES DE LA PENA.
                    </a>
                    La pena cumplirá las funciones de prevención general, retribución justa, prevención especial, reinserción social y protección al condenado.
                </p>
                <p>
                    La prevención especial y la reinserción social operan en el momento de la ejecución de la pena de prisión.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. FUNCIONES DE LA MEDIDA DE SEGURIDAD.
                    </a>
                    En el momento de la ejecución de la medida de seguridad operan las funciones de protección, curación, tutela y rehabilitación.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. LEGALIDAD.
                    </a>
                    Nadie podrá ser juzgado sino conforme a las leyes preexistentes al acto que se le imputa, ante el juez o tribunal competente y con la observancia de la plenitud de las formas propias de cada juicio. La preexistencia de la norma también se aplica para el reenvío en materia de tipos penales en blanco.
                </p>
                <p>
                    La ley permisiva o favorable, aun cuando sea posterior se aplicará, sin excepción, de preferencia a la restrictiva o desfavorable. Ello también rige para los condenados.
                </p>
                <p>
                    La analogía sólo se aplicará en materias permisivas.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. IGUALDAD.
                    </a>
                    La ley penal se aplicará a las personas sin tener en cuenta consideraciones diferentes a las establecidas en ella. El funcionario judicial tendrá especial consideración cuando se trate de valorar el injusto, la culpabilidad y las consecuencias jurídicas del delito, en relación con las personas que se encuentren en las situaciones descritas en el inciso final del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. PROHIBICIÓN DE DOBLE INCRIMINACIÓN.
                    </a>
                    A nadie se le podrá imputar más de una vez la misma conducta punible, cualquiera sea la denominación jurídica que se le dé o haya dado,
                    <u>
                        salvo lo establecido en los instrumentos internacionales
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. CONDUCTA PUNIBLE.
                    </a>
                    Para que la conducta sea punible se requiere que sea típica, antijurídica y culpable. La causalidad por sí sola no basta para la imputación jurídica del resultado.
                </p>
                <p>
                    Para que la conducta del inimputable sea punible se requiere que sea típica, antijurídica y se constate la inexistencia de causales de ausencia de responsabilidad.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. TIPICIDAD.
                    </a>
                    La ley penal definirá de manera inequívoca, expresa y clara las características básicas estructurales del tipo penal.
                </p>
                <p>
                    En los tipos de omisión también el deber tendrá que estar consagrado y delimitado claramente en la Constitución Política o en la ley.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. ANTIJURIDICIDAD.
                    </a>
                    Para que una conducta típica sea punible se requiere que lesione o ponga efectivamente en peligro, sin justa causa, el bien jurídicamente tutelado por la ley penal.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. CULPABILIDAD.
                    </a>
                    Sólo se podrá imponer penas por conductas realizadas con culpabilidad. Queda erradicada toda forma de responsabilidad objetiva.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. NORMAS RECTORAS Y FUERZA NORMATIVA.
                    </a>
                    Las normas rectoras contenidas en este Código constituyen la esencia y orientación del sistema penal. Prevalecen sobre las demás e informan su interpretación.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel003">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA APLICACIÓN DE LA LEY PENAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel004">
                        CAPÍTULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        APLICACIÓN DE LA LEY PENAL EN EL ESPACIO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. TERRITORIALIDAD.
                    </a>
                    La ley penal colombiana se aplicará a toda persona que la infrinja en el territorio nacional,
                    <u>
                        salvo las excepciones consagradas en el derecho internacional.
                    </u>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La conducta punible se considera realizada:
                </p>
                <p>
                    1. En el lugar donde se desarrolló total o parcialmente la acción.
                </p>
                <p>
                    2. En el lugar donde debió realizarse la acción omitida.
                </p>
                <p>
                    3. En el lugar donde se produjo o debió producirse el resultado.
                </p>
                <p/>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. TERRITORIALIDAD POR EXTENSIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_1121_2006.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 1121 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La ley penal colombiana se aplicará a la persona que cometa la conducta punible a bordo de nave o aeronave del Estado o explotada por este, que se encuentre fuera del territorio nacional, salvo las excepciones consagradas en los tratados o convenios internacionales ratificados por Colombia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Se aplicará igualmente al que cometa la conducta a bordo de cualquier otra nave o aeronave nacional, que se halle en altamar, cuando no se hubiere iniciado la acción penal en el exterior.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. EXTRATERRITORIALIDAD.
                    </a>
                    La ley penal colombiana se aplicará:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_1121_2006.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la Ley 1121 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A la persona que cometa en el extranjero delito contra la existencia y seguridad del Estado, contra el régimen constitucional, contra el orden económico social excepto la conducta definida en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#323">
                        323
                    </a>
                    del presente Código, contra la administración pública, o falsifique moneda nacional o incurra en el delito de financiación de terrorismo y administración de recursos relacionados con actividades terroristas, aun cuando hubiere sido absuelta o condenada en el exterior a una pena menor que la prevista en la ley colombiana.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En todo caso se tendrá como parte cumplida de la pena el tiempo que hubiere estado privada de su libertad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. A la persona que esté al servicio del Estado colombiano, goce de inmunidad reconocida por el derecho internacional y cometa delito en el extranjero.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. A la persona que esté al servicio del Estado colombiano, no goce de inmunidad reconocida por el derecho internacional y cometa en el extranjero delito distinto de los mencionados en el numeral 1o., cuando no hubiere sido juzgada en el exterior.
                </p>
                <p>
                    4. Al nacional que fuera de los casos previstos en los numerales anteriores, se encuentre en Colombia después de haber cometido un delito en territorio extranjero, cuando la ley penal colombiana lo reprima con pena privativa de la libertad cuyo mínimo no sea inferior a dos (2) años
                    <u>
                        y no hubiere sido juzgado en el exterior.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    Si se trata de pena inferior, no se procederá sino por querella de parte o petición del Procurador General de la Nación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Al extranjero que fuera de los casos previstos en los numerales 1, 2 y 3, se encuentre en Colombia después de haber cometido en el exterior un delito en perjuicio del Estado o de un nacional colombiano, que la ley colombiana reprima con pena privativa de la libertad cuyo mínimo no sea inferior a dos años (2) y no hubiere sido juzgado en el exterior.
                </p>
                <p>
                    En este caso sólo se procederá por querella de parte o petición del Procurador General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    6. Al extranjero que haya cometido en el exterior un delito en perjuicio de extranjero, siempre que se reúnan estas condiciones:
                </p>
                <p>
                    a) Que se halle en territorio colombiano;
                </p>
                <p>
                    b) Que el delito tenga señalada en Colombia pena privativa de la libertad cuyo mínimo no sea inferior a tres (3) años;
                </p>
                <p>
                    c) Que no se trate de delito político, y
                </p>
                <p>
                    d) Que solicitada la extradición no hubiere sido concedida por el gobierno colombiano. Cuando la extradición no fuere aceptada habrá lugar a proceso penal.
                </p>
                <p>
                    En el caso a que se refiere el presente numeral no se procederá sino mediante querella o petición del Procurador General de la Nación y siempre que no hubiere sido juzgado en el exterior.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. SENTENCIA EXTRANJERA.
                    </a>
                    La sentencia absolutoria o condenatoria pronunciada en el extranjero tendrá valor de cosa juzgada para todos los efectos legales.
                </p>
                <p>
                    No tendrán el valor de cosa juzgada ante la ley colombiana las sentencias que se pronuncien en el extranjero respecto de los delitos señalados en los artículos
                    <a href="ley_0599_2000.html#15">
                        15
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0599_2000.html#16">
                        16
                    </a>
                    , numerales 1 y 2.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La pena o parte de ella que el condenado hubiere cumplido en virtud de tales sentencias se descontará de la que se impusiere de acuerdo con la ley colombiana, si ambas son de igual naturaleza y si no, se harán las conversiones pertinentes, comparando las legislaciones correspondientes y observando los postulados orientadores de la tasación de la pena contemplados en este código.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. EXTRADICIÓN.
                    </a>
                    La extradición se podrá solicitar, conceder u ofrecer de acuerdo con los tratados públicos y, en su defecto, con la ley.
                </p>
                <p>
                    Además, la extradición de los colombianos por nacimiento se concederá por delitos
                    <u>
                        cometidos en el exterior
                    </u>
                    , considerados como tales en la legislación penal colombiana.
                </p>
                <p>
                    La extradición no procederá por delitos políticos.
                </p>
                <p>
                    No procederá la extradición cuando se trate de hechos cometidos con anterioridad a la promulgación del Acto Legislativo 01 de 1997.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel005">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        CAPÍTULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA CONDUCTA PUNIBLE
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. DELITOS Y CONTRAVENCIONES.
                    </a>
                    Las conductas punibles se dividen en delitos y contravenciones.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. SERVIDORES PÚBLICOS.
                    </a>
                    Para todos los efectos de la ley penal, son servidores públicos los miembros de las corporaciones públicas, los empleados y trabajadores del Estado y de sus entidades descentralizadas territorialmente y por servicios.
                </p>
                <p>
                    Para los mismos efectos se consideran servidores públicos los miembros de la fuerza pública, los particulares que ejerzan funciones públicas en forma permanente o transitoria, los funcionarios y trabajadores del Banco de la República, los integrantes de la Comisión Nacional Ciudadana para la Lucha contra la Corrupción y las personas que administren los recursos de que trata el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#338">
                        338
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. MODALIDADES DE LA CONDUCTA PUNIBLE.
                    </a>
                    La conducta es dolosa, culposa o preterintencional. La culpa y la preterintención sólo son punibles en los casos expresamente señalados por la ley.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. DOLO.
                    </a>
                    La conducta es dolosa cuando el agente conoce los hechos constitutivos de la infracción penal y quiere su realización. También será dolosa la conducta cuando la realización de la infracción penal ha sido prevista como probable y su no producción se deja librada al azar.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. CULPA.
                    </a>
                    La conducta es culposa cuando el resultado típico es producto de la infracción al deber objetivo de cuidado y el agente debió haberlo previsto por ser previsible, o habiéndolo previsto, confió en poder evitarlo.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24.
                    </a>
                    La conducta es preterintencional cuando su resultado, siendo previsible, excede la intención del agente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. ACCIÓN Y OMISIÓN.
                    </a>
                    La conducta punible puede ser realizada por acción o por omisión.
                </p>
                <p>
                    Quien tuviere el deber jurídico de impedir un resultado perteneciente a una descripción típica y no lo llevare a cabo, estando en posibilidad de hacerlo, quedará sujeto a la pena contemplada en la respectiva norma penal. A tal efecto, se requiere que el agente tenga a su cargo la protección en concreto del bien jurídico protegido, o que se le haya encomendado como garante la vigilancia de una determinada fuente de riesgo, conforme a la Constitución o a la ley.
                </p>
                <p>
                    Son constitutivas de posiciones de garantía las siguientes situaciones:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando se asuma voluntariamente la protección real de una persona o de una fuente de riesgo, dentro del propio ámbito de dominio.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando exista una estrecha comunidad de vida entre personas.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando se emprenda la realización de una actividad riesgosa por varias personas.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando se haya creado precedentemente una situación antijurídica de riesgo próximo para el bien jurídico correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Los numerales 1, 2, 3 y 4 sólo se tendrán en cuenta en relación con las conductas punibles delictuales que atenten contra la vida e integridad personal, la libertad individual, y la libertad y formación sexuales.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. TIEMPO DE LA CONDUCTA PUNIBLE.
                    </a>
                    La conducta punible se considera realizada en el tiempo de la ejecución de la acción o en aquél en que debió tener lugar la acción omitida, aun cuando sea otro el del resultado.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. TENTATIVA.
                    </a>
                    El que iniciare la ejecución de una conducta punible mediante actos idóneos e inequívocamente dirigidos a su consumación, y ésta no se produjere por circunstancias ajenas a su voluntad, incurrirá en pena no menor de la mitad del mínimo ni mayor de las tres cuartas partes del máximo de la señalada para la conducta punible consumada.
                </p>
                <p>
                    Cuando la conducta punible no se consuma por circunstancias ajenas a la voluntad del autor o partícipe, incurrirá en pena no menor de la tercera parte del mínimo ni mayor de las dos terceras partes del máximo de la señalada para su consumación, si voluntariamente ha realizado todos los esfuerzos necesarios para impedirla.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. CONCURSO DE PERSONAS EN LA CONDUCTA PUNIBLE.
                    </a>
                    Concurren en la realización de la conducta punible los autores y los partícipes.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. AUTORES.
                    </a>
                    Es autor quien realice la conducta punible por sí mismo o utilizando a otro como instrumento.
                </p>
                <p>
                    Son coautores los que, mediando un acuerdo común, actúan con división del trabajo criminal atendiendo la importancia del aporte.
                </p>
                <p>
                    También es autor quien actúa como miembro u órgano de representación autorizado o de hecho de una persona jurídica, de un ente colectivo sin tal atributo, o de una persona natural cuya representación voluntaria se detente, y realiza la conducta punible, aunque los elementos especiales que fundamentan la penalidad de la figura punible respectiva no concurran en él, pero sí en la persona o ente colectivo representado.
                </p>
                <p>
                    El autor en sus diversas modalidades incurrirá en la pena prevista para la conducta punible.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>