<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0447_1998]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        LEY 447 DE 1998
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 21)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 43.345, de 23 de julio de 1998
                </p>
                <p>
                    Por la cual se establece pensión vitalicia y otros beneficios a favor de parientes de personas fallecidas durante la prestación del servicio militar obligatorio y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTICULO 1o. MUERTE EN COMBATE.
                    </a>
                    <u>
                        A partir de la vigencia de la presente ley
                    </u>
                    , a la muerte de la persona vinculada a las F.F.A.A. y de Policía por razón constitucional y legal de la prestación del servicio militar obligatorio, ocurrida en combate o como consecuencia de la acción del enemigo, en conflicto internacional o participando en operaciones de conservación o restablecimiento del orden público, sus beneficiarios en el orden establecido en esta ley, o los beneficiarios que designe la persona prestataria del servicio militar al incorporarse, tendrán derecho a una pensión vitalicia equivalente a un salario y medio (11/2) mínimo mensuales y vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Suprímese la indemnización por muerte, que actualmente se causa, de conformidad al Estatuto Militar, cuando se apliquen estos casos de pensiones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Segunda, Sentencia de Unificación Jurisprudencial 05001-23-33-000-2013-00741-01(4648-15)CE-SUJ2-013-18 de 4 de octubre de 2018, C.P. Dr. William Hernández Gómez.
                </p>
                <p>
                    Consejo de Estado, Sección Segunda, Sentencia de Unificación Jurisprudencial 81001-23-33-000-2014-00012-01(1321-15)CE-SUJ2-010-18 de 12 de abril de 2018, C.P. Dr. William Hernández Gómez.
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Segunda, Sentencia de Unificación Jurisprudencial 68001-23-33-000-2015-00965-01(3760-16)CE-SUJ2-009-18 de 1 de marzo de 2018, C.P. Dr. William Hernández Gómez.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Lo establecido en este artículo, se aplicará igualmente en el caso de muerte de persona prestataria del servicio militar obligatorio, como consecuencia de heridas recibidas en combate o como consecuencia de la acción del enemigo.
                </p>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTICULO 2o. DECLARACION DE MUERTE POR DESAPARECIMIENTO.
                    </a>
                    Se hará por la jurisdicción civil, conforme a los artículos
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#657">
                        657
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr022.html#658">
                        658
                    </a>
                    y concordantes del Código de Procedimiento Civil y tendrán derecho a lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0447_1998.html#1">
                        1
                    </a>
                    o. de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTICULO 3o. MESADAS ADICIONALES.
                    </a>
                    Los beneficiarios de la pensión reconocidos en la respectiva resolución o acto administrativo que así lo ordene, tendrán derecho a percibir semestralmente del Tesoro Público, Ministerio de Defensa Nacional, una mesada pensional equivalente a la totalidad de la pensión mensual que disfrute a 30 de mayo y 30 de noviembre del respectivo año fiscal. Cada mesada, deberá pagarse dentro de la primera quincena de los meses de junio y diciembre.
                </p>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTICULO 4o. SERVICIOS MEDICOS ASISTENCIALES.
                    </a>
                    Los beneficiarios legalmente reconocidos tendrán derecho a los servicios de acuerdo con el Sistema General de Salud en los términos establecidos en la Ley
                    <a href="ley_0100_1993.html#1">
                        100
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTICULO 5o. BENEFICIOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Serán llamados a recibir los rendimientos del causante, los ascendientes o padres adoptivos según se registre en el formulario de incorporación.
                </p>
                <p>
                    En segundo orden, previa justificación de haber excluido a ascendientes o padres adoptivos del primer orden, se otorgará el beneficio a la persona que el causante haya designado en el momento de la incorporación al servicio militar obligatorio, de conformidad con el Régimen General de Pensiones de la Ley
                    <a href="ley_0100_1993.html#1">
                        100
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGAFO &lt;sic&gt; 1o.
                    </span>
                    Establécese como requisito para la persona quien vaya a ser beneficiario de la pensión que al momento de serle reconocida tenga como edad mínima cincuenta (50) años. De no tener esta edad, el Acto Administrativo del reconocimiento se suspenderá hasta el cumplimiento de esta condición suspensiva, sin que se inicie la prescripción de que trata el artículo
                    <a href="ley_0447_1998.html#6">
                        6
                    </a>
                    o. de esta ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGAFO &lt;sic&gt; 2o.
                    </span>
                    La sustitución pensional de manera exclusiva, sólo podrá concederse entre un ascendiente al otro ascendiente o entre los padres adoptantes. No podrá desplazarse a otros parientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTICULO 6o. PRESCRIPCION.
                    </a>
                    Los derechos aquí consagrados prescriben en tres (3) años, contados a partir de la ejecutoria del hecho o acto administrativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTICULO 7o. PROCEDIMIENTO OFICIOSO.
                    </a>
                    El reconocimiento de los derechos consagrados en esta ley, sufrirán trámite oficioso por parte de la administración, de conformidad con los requisitos establecidos en esta ley.
                </p>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTICULO 8o. CASOS DE DUDAS.
                    </a>
                    Los vacíos que se presentaren, se llenarán en lo pertinente al procedimiento que se adopta, para los casos de muerte de un soldado profesional conforme a los reglamentos y a las leyes vigentes al respecto.
                </p>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTICULO 9o.
                    </a>
                    Modifícase el inciso 2o. del artículo 188 del Decreto legislativo número 1211 de 1990, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "El cónyuge sobreviviente no tiene el derecho al otorgamiento de la pensión cuando en el momento del deceso del Oficial o Suboficial exista separación judicial o extrajudicial de cuerpos o no hiciere vida en común con él, excepto cuando los hechos que dieron lugar al divorcio, a la separación de cuerpos, a la ruptura de vida común, se hubieren causado sin culpa del cónyuge superstite".
                </p>
                <p>
                    Modifícase el páragrafo del artículo 195 del Decreto legislativo número 1211 de 1990, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "El cónyuge sobreviviente no tiene derecho a la pensión de que trata este artículo, cuando en el momento del deceso del Oficial o Suboficial exista sentencia judicial o extrajudicial de cuerpos, o no hiciere vida en común con él, excepto cuando los hechos que dieron lugar al divorcio, a la separación de cuerpos, a la ruptura de vida en común, se hubieren causado sin culpa imputable al cónyuge superstite.
                </p>
                <p>
                    Los cónyuges que no hayan consolidado el derecho a obtener la sustitución pensional bajo la vigencia de los artículos 188 y 195 del Decreto legislativo 1211 de 1990, podrán obtenerlo en adelante, de conformidad con el presente artículo, cuando presenten a la Caja de Sueldos de Retiro de las Fuerzas Militares, copia debidamente autenticada de la sentencia judicial que le haya reconocido dicho derecho".
                </p>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTICULO 10.
                    </a>
                    Modifícase el parágrafo 2o. del artículo
                    <a href="ley_0352_1997.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 352 de 1997, el cual quedará, así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 20.
                </p>
                <p>
                    Parágafo 2o. Todas aquellas personas que por declaración judicial de nulidad o inexistencia de matrimonio, por sentencia judicial de divorcio válida en Colombia o por separación judicial o extrajudicial de cuerpos, perdieren el derecho a la prestación de servicios según lo ordena el artículo
                    <a href="ley_0352_1997.html#23">
                        23
                    </a>
                    parágrafo 2o. de la presente ley, podrán ser beneficiarios del SSMP siempre y cuando el afiliado cancele, en los términos que fije el CSSMP, el costo total de la PPCD para recibir el Plan de Servicios de Sanidad del SSMP".
                </p>
                <p>
                    Modifícase el literal a), del párrafo 2o. del artículo
                    <a href="ley_0352_1997.html#23">
                        23
                    </a>
                    de la Ley 352 de 1997, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 23.
                </p>
                <p>
                    Parágrafo 2o. El derecho a los servicios de salud para los afiliados denunciados en los numerales 5 y 6 del literal a) del artículo
                    <a href="ley_0352_1997.html#19">
                        19
                    </a>
                    y para los beneficiarios de los afiliados enunciados en el artículo
                    <a href="ley_0352_1997.html#20">
                        20
                    </a>
                    , se extinguirá por las siguientes causas:
                </p>
                <p>
                    a) Para el cónyuge o compañero permanente:
                </p>
                <p>
                    1. Por muerte.
                </p>
                <p>
                    2. Por declaración judicial de nulidad o inexistencia del matrimonio.
                </p>
                <p>
                    3. Por sentencia judicial de divorcio válida en Colombia o por separación judicial o extrajudicial de cuerpos, o cuando no hiciere vida en común con el cónyuge afiliado, excepto cuando los hechos que dieron lugar a divorcio, a la separación de cuerpos, a la ruptura de vida en común, se hubieren causa sin culpa imputable al cónyuge beneficiario de estos derechos.
                </p>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTICULO 11.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su promulgación y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AMYLKAR ACOSTA MEDINA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PEDRO PUMAREJO VEGA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS ARDILA BALLESTEROS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIVAS TAFUR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 21 de julio de 1998.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANTONIO JOSE URDINOLA URIBE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GILBERTO ECHEVERRI MEJIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0447_1998.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>