<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0258_1996]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 258 DE 1996
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (Enero 17)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 42.692, de 18 de enero de 1996
                </p>
                <p>
                    Por la cual se establece la afectación a vivienda  familiar y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AFECTACIÓN A VIVIENDA FAMILIAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. DEFINICIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0854_2003.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 854 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Entiéndese afectado a vivienda familiar el bien inmueble adquirido en su totalidad por uno o ambos cónyuges, antes o después de la celebración del matrimonio destinado a la habitación de la familia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. CONSTITUCIÓN DE LA AFECTACIÓN.
                    </a>
                    La afectación a que se refiere el artículo anterior opera por ministerio de la ley respecto a las viviendas que se adquieran con posterioridad a la vigencia de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Los inmuebles adquiridos antes de la vigencia de la presente ley podrán afectarse a vivienda familiar mediante escritura pública otorgada por ambos cónyuges, o conforme al procedimiento notarial o judicial establecido en la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. DOBLE FIRMA.
                    </a>
                    Los inmuebles afectados a vivienda familiar solo podrán enajenarse, o constituirse gravamen u otro derecho real sobre ellos con el consentimiento libre de ambos cónyuges, el cual se entenderá expresado con su firma.
                </p>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. LEVANTAMIENTO DE LA AFECTACIÓN.
                    </a>
                    Ambos cónyuges podrán levantar en cualquier momento, de común acuerdo y mediante escritura pública sometida a registro, la afectación a vivienda familiar.
                </p>
                <p>
                    En todo caso podrá levantarse la afectación, a solicitud de uno de los cónyuges, en virtud de providencia judicial en los siguientes eventos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando exista otra vivienda efectivamente habitada por la familia o se pruebe siquiera sumariamente que la habrá; circunstancias éstas que serán calificadas por el juez.
                </p>
                <p>
                    2. &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt;
                    <u>
                        Cuando la autoridad competente decrete la expropiación del inmueble
                    </u>
                    o el juez de ejecuciones fiscales declare la existencia de una obligación tributaria o contribución de carácter público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Cuando judicialmente se suspenda o prive de la patria potestad a uno de los cónyuges.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando judicialmente se declare la ausencia de cualquiera de los cónyuges.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando judicialmente se declare la incapacidad civil de uno de los cónyuges.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando se disuelva la sociedad conyugal por cualquiera de las causas previstas en la ley.
                </p>
                <p>
                    7. Por cualquier justo motivo apreciado por el juez de familia para levantar la afectación, a solicitud de un cónyuge, del Ministerio Público o de un tercero perjudicado o defraudado con la afectación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En los eventos contemplados en el numeral segundo de este artículo, la entidad pública expropiante o acreedora del impuesto o contribución, podrá solicitar el levantamiento de la afectación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0854_2003.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 854 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La afectación a vivienda familiar se extinguirá de pleno derecho, sin necesidad de pronunciamiento judicial, por muerte real o presunta de uno o ambos cónyuges, salvo que por una justa causa los herederos menores que estén habitando el inmueble soliciten al juez que la afectación se mantenga por el tiempo que esta fuera necesaria. De la solicitud conocerá el Juez de Familia o el Juez Civil Municipal o Promiscuo Municipal, en defecto de aquel, mediante proceso verbal sumario.
                </p>
                <p>
                    La anterior medida no podrá extenderse más allá de la fecha en que los menores cumplan la mayoría de edad o se emancipen, caso en el cual, el levantamiento de la afectación opera de pleno derecho, o cuando por invalidez o enfermedad grave, valorada por el Juez, al menor le sea imposible valerse por sí mismo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. OPONIBILIDAD.
                    </a>
                    La afectación a vivienda familiar a que se refiere la presente ley solo será oponible a terceros a partir de anotación ante la Oficina de Registro de Instrumentos Públicos y en el correspondiente Folio de Matrícula Inmobiliaria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las viviendas de interés social construidas como mejoras en predio ajeno podrán registrarse como tales en el Folio de Matrícula Inmobiliaria del inmueble respectivo y sobre ellas constituirse afectación a vivienda familiar o patrimonio de familia inembargable, sin desconocimiento de los derechos del dueño del predio.
                </p>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. OBLIGACIÓN DE LOS NOTARIOS.
                    </a>
                    Para el otorgamiento de toda escritura pública de enajenación o constitución de gravamen o derechos reales sobre un bien inmueble destinado a vivienda, el notario indagará al propietario del inmueble acerca de si tiene vigente sociedad conyugal, matrimonio o unión marital de hecho, y éste deberá declarar, bajo la gravedad del juramento, si dicho inmueble está afectado a vivienda familiar; salvo cuando ambos cónyuges acudan a firmar la escritura.
                </p>
                <p>
                    "El Notario también indagará al comprador del inmueble destinado a vivienda si tiene sociedad conyugal vigente, matrimonio o unión marital de hecho y si posee otro bien inmueble afectado a vivienda familiar. En caso de no existir ningún bien inmueble ya afectado a vivienda familiar, el notario dejará constancia expresa de la constitución de la afectación por ministerio de la ley.
                </p>
                <p>
                    Con todo, los cónyuges de común acuerdo pueden declarar que no someten el inmueble a la afectación de vivienda familiar".
                </p>
                <p>
                    "El Notario que omita dejar constancia en la respectiva escritura pública de los deberes establecidos en el presente artículo incurrirá en causal de mala conducta".
                </p>
                <p>
                    "Quedarán viciados de nulidad absoluta los actos jurídicos que desconozcan la afectación a vivienda familiar".
                </p>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. INEMBARGABILIDAD.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Los bienes inmuebles bajo afectación a vivienda familiar son inembargables, salvo en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando sobre el bien inmueble se hubiere constituido hipoteca con anterioridad al registro de la afectación a vivienda familiar.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la hipoteca se hubiere constituido para garantizar préstamos para la adquisición, construcción o mejora de la vivienda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. EXPROPIACIÓN.
                    </a>
                    El decreto de expropiación de un inmueble impedirá su afectación a vivienda familiar
                    <u>
                        y permitirá el levantamiento judicial de este gravamen para hacer posible la expropiación.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    La declaratoria de utilidad pública e interés social o la afectación a obra pública de un inmueble baja afectación a vivienda familiar podrá conducir a la enajenación voluntaria directa del inmueble, con la firma de ambos cónyuges.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS PROCESALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. PROCEDIMIENTO NOTARIAL.
                    </a>
                    Cuando sea necesario constituir, modificar o levantar la afectación a vivienda familiar, el cónyuge interesado acudirá ante un notario del domicilio de la familia con el objeto de que tramite su solicitud, con citación del otro cónyuge.
                </p>
                <p>
                    Si ambos cónyuges estuvieren de acuerdo, se procederá a la constitución, modificación o levantamiento de la afectación a vivienda familiar mediante escritura pública, en el evento de no lograrse el acuerdo, podrá acudirse al juez de familia competente.
                </p>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. PROCEDIMIENTO JUDICIAL.
                    </a>
                    Para la constitución, modificación o levantamiento judicial de la afectación a vivienda familiar será competente el juez de familia del lugar de ubicación del inmueble, mediante proceso verbal sumario.
                </p>
                <p>
                    La constitución de la afectación a vivienda familiar y su modificación o levantamiento podrán acumularse dentro de los procesos de declaratoria de ausencia, muerte presunta o por desaparecimiento, interdicción civil del padre o de la madre, pérdida o suspensión de la patria potestad, divorcio, separación de cuerpos o de bienes y liquidación de la sociedad conyugal. En tales casos, será competente para conocer de esta medida el juez que esté conociendo de los referidos procesos.
                </p>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. INSCRIPCIÓN DE LA DEMANDA.
                    </a>
                    Cuando se demande el divorcio, la separación judicial de cuerpos o de bienes, la declaratoria de unión marital de hecho, la liquidación de la sociedad conyugal o de la patrimonial entre compañeros permanentes; el demandante podrá solicitar la inscripción de la demanda en la Oficina de Registro de Instrumentos Públicos donde aparezca inscrito el inmueble sometido a la afectación de vivienda familiar y los inmuebles pertenecientes a la sociedad conyugal, o en cualquiera de las entidades que la ley establece para el registro de bienes sujetos a este requisito.
                </p>
                <p>
                    La inscripción de la demanda podrá levantarse por solicitud conjunta de las partes en litigio o por terminación del proceso.
                </p>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. COMPAÑEROS PERMANENTES.
                    </a>
                    Las disposiciones de la presente ley referidas a los cónyuges se aplicarán extensivamente a los
                    <u>
                        compañeros permanentes cuya unión haya perdurado por lo menos dos años
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su promulgación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JULIO CÉSAR GUERRA TULENA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PEDRO PUMAREJO VEGA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RODRIGO RIVERA SALAZAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIVAS TAFUR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPÚBLICA DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santafé de Bogotá, D.C., a 17 de enero de 1996.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS EDUARDO MEDELLÍN BECERRA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0258_1996.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>