<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0030_1992]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0030_1992_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 30 DE 1992
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (Diciembre 28)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 40.700 de 29 de diciembre de 1992
                </p>
                <p>
                    Por la cual se organiza el servicio público de la Educación Superior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel001">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FUNDAMENTOS DE LA EDUCACIÓN SUPERIOR
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRINCIPIOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    La Educación Superior es un proceso permanente que posibilita el desarrollo de las potencialidades del ser humano de una manera integral, se realiza con posterioridad a la educación media o secundaria y tiene por objeto el pleno desarrollo de los alumnos y su formación académica o profesional.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    La Educación Superior es un servicio público cultural, inherente a la finalidad social del Estado.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    El Estado, de conformidad con la Constitución Política de Colombia y con la presente Ley, garantiza la autonomía universitaria y vela por la calidad del servicio educativo a través del ejercicio de la suprema inspección y vigilancia de la Educación Superior.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    La Educación Superior, sin perjuicio de los fines específicos de cada campo del saber, despertará en los educandos un espíritu reflexivo, orientado al logro de la autonomía personal, en un marco de libertad de pensamiento y de pluralismo ideológico que tenga en cuenta la universalidad de los saberes y la particularidad de las formas culturales existentes en el país. Por ello, la Educación Superior se desarrollará en un marco de libertades de enseñanza, de aprendizaje, de investigación y de cátedra.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    La Educación Superior será accesible a quienes demuestren poseer las capacidades requeridas y cumplan con las condiciones académicas exigidas en cada caso.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel003">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OBJETIVOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    Son objetivos de la Educación Superior y de sus instituciones:
                </p>
                <p>
                    a) Profundizar en la formación integral de los colombianos dentro de las modalidades y calidades de la Educación Superior, capacitándolos para cumplir las funciones profesionales, investigativas y de servicio social que requiere el país.
                </p>
                <p>
                    b) Trabajar por la creación, el desarrollo y la transmisión del conocimiento en todas sus formas y expresiones y, promover su utilización en todos los campos para solucionar las necesidades del país.
                </p>
                <p>
                    c) Prestar a la comunidad un servicio con calidad, el cual hace referencia a los resultados académicos, a los medios y procesos empleados, a la infraestructura institucional, a las dimensiones cualitativas y cuantitativas del mismo y a las condiciones en que se desarrolla cada institución.
                </p>
                <p>
                    d) Ser factor de desarrollo científico, cultural, económico, político y ético a nivel nacional y regional.
                </p>
                <p>
                    e) Actuar armónicamente entre sí y con las demás estructuras educativas y formativas.
                </p>
                <p>
                    f) Contribuir al desarrollo de los niveles educativos que le preceden para facilitar el logro de sus correspondientes fines.
                </p>
                <p>
                    g) Promover la unidad nacional, la descentralización, la integración regional y la cooperación interinstitucional con miras a que las diversas zonas del país dispongan de los recursos humanos y de las tecnologías apropiadas que les permitan atender adecuadamente sus necesidades.
                </p>
                <p>
                    h) Promover la formación y consolidación de comunidades académicas y la articulación con sus homólogas a nivel internacional.
                </p>
                <p>
                    i) Promover la preservación de un medio ambiente sano y fomentar la educación y cultura ecológica.
                </p>
                <p>
                    j) Conservar y fomentar el patrimonio cultural del país.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel004">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAMPOS DE ACCIÓN Y PROGRAMAS ACADÉMICOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o.
                    </a>
                    Los campos de acción de la Educación Superior, son: El de la técnica, el de la ciencia el de la tecnología, el de las humanidades, el del arte y el de la filosofía.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 1478 de 1994; Art. 5o. Num. 4o.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o.
                    </a>
                    Los programas de pregrado y de postgrado que ofrezcan las instituciones de Educación Superior, harán referencia a los campos de acción anteriormente señalados, de conformidad con sus propósitos de formación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 1478 de 1994; Art. 5o. Num. 4o.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o.
                    </a>
                    Los programas de pregrado preparan para el desempeño de ocupaciones, para el ejercicio de una profesión o disciplina determinada, de naturaleza tecnológica o científica o en el área de las humanidades, las artes y la filosofía.
                </p>
                <p>
                    También son programas de pregrado aquellos de naturaleza multidisciplinaria conocidos también como estudios de artes liberales, entendiéndose como los estudios generales en ciencias, artes o humanidades, con énfasis en algunas de las disciplinas que hacen parte de dichos campos.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    Son programas de postgrado las especializaciones, las maestrías, los doctorados y los post - doctorados.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11.
                    </a>
                    Los programas de especialización son aquellos que se desarrollan con posterioridad a un programa de pregrado y posibilitan el perfeccionamiento en la misma ocupación, profesión, disciplina o áreas afines o complementarias.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12.
                    </a>
                    Los Programas de maestría, doctorado y post-doctorado tienen a la investigación como fundamento y ámbito necesarios de su actividad.
                </p>
                <p>
                    Las maestrías buscan ampliar y desarrollar los conocimientos para la solución de problemas disciplinarios, interdisciplinarios o profesionales y dotar a la persona de los instrumentos básicos que la habilitan como investigador en un área específica de las ciencias o de las tecnologías o que le permitan profundizar teórica y conceptualmente en un campo de la filosofía, de las humanidades y de las artes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La maestría no es condición para acceder a los programas de doctorado. Culmina con un trabajo de investigación.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13.
                    </a>
                    Los programas de doctorado se concentran en la formación de investigadores a nivel avanzado tomando como base la disposición, capacidad y conocimientos adquiridos por la persona en los niveles anteriores de formación.
                </p>
                <p>
                    El doctorado debe culminar con una tesis.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14.
                    </a>
                    Son requisitos para el ingreso a los diferentes programas de Educación Superior, además de los que señale cada institución, los siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Para todos los programas de pregrado, poseer título de bachiller o su equivalente en el exterior
                    <u>
                        y haber presentado del Examen de Estado para el ingreso a la Educación Superior
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) Para los programas de especialización referidos a ocupaciones, poseer el título en la correspondiente ocupación u ocupaciones afines.
                </p>
                <p>
                    c) Para los programas de especialización, maestría y doctorado, referidos al campo de la tecnología, la ciencia, las humanidades, las artes y la filosofía, poseer título profesional o título en una disciplina académica.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Podrán igualmente ingresar a los programas de formación técnica profesional en las instituciones de Educación Superior facultadas para adelantar programas de formación en ocupaciones de carácter operativo e instrumental, quienes reúnan los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Haber cursado y aprobado la Educación Básica Secundaria en su totalidad.
                </p>
                <p>
                    b) Haber obtenido el Certificado de Aptitud Profesional (CAP) expedido por el Servicio Nacional de Aprendizaje (SENA) y
                </p>
                <p>
                    c) Haber laborado en el campo específico de dicha capacitación por un período no inferior a dos (2) años, con posterioridad a la capacitación del SENA.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15.
                    </a>
                    Las instituciones de Educación Superior podrán adelantar programas en la metodología de educación abierta y a distancia, de conformidad con la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel005">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS INSTITUCIONES DE EDUCACIÓN SUPERIOR
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16.
                    </a>
                    Son instituciones de Educación Superior:
                </p>
                <p>
                    a) Instituciones Técnicas Profesionales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 1295 de 2010; Art. 14 Par. 1o.
                </p>
                <p>
                    b) Instituciones Universitarias o Escuelas Tecnológicas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 1295 de 2010; Art. 14 Par. 1o.
                </p>
                <p>
                    c) Universidades.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17.
                    </a>
                    Son instituciones técnicas profesionales, aquellas facultadas legalmente para ofrecer programas de
                    <u>
                        formación en ocupaciones de carácter operativo e instrumental y de especialización en su respectivo campo de acción, sin perjuicio de los aspectos humanísticos propios de este nivel
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18.
                    </a>
                    Son instituciones universitarias o escuelas tecnológicas, aquellas facultadas para adelantar programas de formación en ocupaciones, programas de formación académica en profesiones o disciplinas y programas de especialización.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19.
                    </a>
                    Son universidades las reconocidas actualmente como tales y las instituciones que acrediten su desempeño con criterio de universalidad en las siguientes actividades: La investigación científica o tecnológica; la formación académica en profesiones o disciplinas y la producción, desarrollo y transmisión del conocimiento y de la cultura universal y nacional.
                </p>
                <p>
                    Estas instituciones están igualmente facultadas para adelantar programas de formación en ocupaciones, profesiones o disciplinas, programas de especialización, maestrías, doctorados y post-doctorados, de conformidad con la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20.
                    </a>
                    El Ministro de Educación Nacional previo concepto favorable del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), podrá reconocer como universidad, a partir de la vigencia de la presente Ley, a las instituciones universitarias o escuelas tecnológicas que dentro de un proceso de acreditación demuestren tener:
                </p>
                <p>
                    a) Experiencia en investigación científica de alto nivel.
                </p>
                <p>
                    b) Programas académicos y además programas en Ciencias Básicas que apoyen los primeros.
                </p>
                <p>
                    c) Facúltase al Gobierno Nacional, para que dentro del término de seis (6) meses, establezca los otros requisitos que se estimen necesarios para los fines del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    Estos requisitos harán referencia, especialmente, al número de programas, número de docentes, dedicación y formación académica de los mismos e infraestructura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21.
                    </a>
                    Solamente podrán ser autorizadas por el Ministro de Educación Nacional para ofrecer programas de maestría, doctorado y post-doctorado y otorgar los respectivos títulos, previo concepto favorable del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), aquellas universidades que satisfagan los requisitos contemplados en los artículos
                    <a href="ley_0030_1992.html#19">
                        19
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0030_1992.html#20">
                        20
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Podrán también ser autorizadas por el Ministro de Educación Nacional para ofrecer programas de maestrías y doctorados y expedir los títulos correspondientes, las universidades, las instituciones universitarias o escuelas tecnológicas, que sin cumplir con el requisito establecido en el literal b) del artículo
                    <a href="ley_0030_1992.html#20">
                        20
                    </a>
                    , cumplan con los requisitos de calidad según el Sistema Nacional de Acreditación, en los campos de acción afines al programa propuesto, previo concepto favorable del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22.
                    </a>
                    El Ministro de Educación Nacional, previo concepto favorable del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), podrá aprobar el funcionamiento de nuevas instituciones de Educación Superior y
                    <u>
                        determinará el campo o campos de acción en que se puedan desempeñar, su carácter académico y de conformidad con la presente Ley.
                    </u>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23.
                    </a>
                    Por razón de su origen, las instituciones de Educación Superior se clasifican en: Estatales u Oficiales, Privadas y de Economía Solidaria.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS TÍTULOS Y EXÁMENES DE ESTADO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24.
                    </a>
                    El título, es el reconocimiento expreso de carácter académico, otorgado a una persona natural, a la culminación de un programa, por haber adquirido un saber determinado en una Institución de Educación Superior. Tal reconocimiento se hará constar en un diploma.
                </p>
                <p>
                    El otorgamiento de títulos en la Educación Superior es de competencia exclusiva de las instituciones de ese nivel de conformidad con la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los títulos que otorguen las instituciones de Educación Superior se dejará constancia de su correspondiente Personería Jurídica.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25.
                    </a>
                    Los programas académicos de acuerdo con su campo de acción, cuando son ofrecidos por una Institución Técnica Profesional, conducen al título en la ocupación o área correspondiente. Al título deberá anteponerse la denominación de: "Técnico Profesional en......"
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los ofrecidos por las instituciones universitarias o escuelas tecnológicas, o por una universidad, conducen al título en la respectiva ocupación, caso en el cual deberá anteponerse la denominación de "Técnico Profesional en......" Si hacen relación a profesiones o disciplinas académicas, al titulo podrá anteponerse la denominación de: "Profesional en ..." o "Tecnólogo en...."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los programas de pregrado en Artes conducen al título de: "Maestro en ......"
                </p>
                <p>
                    Los programas de especialización conducen al título de especialista en la ocupación, profesión, disciplina o área afín respectiva.
                </p>
                <p>
                    Los programas de maestría, doctorado y post-doctorados, conducen al titulo de magíster, doctor o al titulo correspondiente al post-doctorado adelantado, los cuales deben referirse a la respectiva disciplina o a un área interdisciplinaria del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los programas de pregrado en Educación podrán conducir al titulo de "Licenciado en ......"
                </p>
                <p>
                    Estos programas se integrarán y asimilarán progresivamente a los programas académicos que se ofrecen en el resto de instituciones universitarias o escuelas tecnológicas y en las universidades.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; El Gobierno Nacional, de acuerdo a las leyes que rigen la materia, reglamentará la expedición de los títulos de que trata este artículo, previo concepto
                    <s>
                        <span>
                            favorable
                        </span>
                    </s>
                    del Consejo Nacional para la Educación Superior (CESU).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26.
                    </a>
                    La nomenclatura de los títulos estará en correspondencia con las clases de instituciones, los campos de acción, la denominación, el contenido, la duración de sus programas y niveles de pregrado y postgrado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Ministro de Educación Nacional, con la asesoría del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), reglamentará esta materia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 1875 de 1994
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27.
                    </a>
                    Los Exámenes de Estado son pruebas académicas de carácter oficial que tienen por objeto:
                </p>
                <p>
                    a) Comprobar niveles mínimos de aptitudes y conocimientos.
                </p>
                <p>
                    b) &lt;Literal CONDICIONALMENTE exequible&gt; Verificar conocimientos y destrezas para la expedición de títulos a los egresados de programas cuya aprobación no esté vigente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) Expedir certificación sobre aprobación o desaprobación de cursos que se hayan adelantado en instituciones en disolución cuya personería jurídica ha sido suspendida o cancelada.
                </p>
                <p>
                    d) Homologar y convalidar títulos de estudios de Educación Superior realizados en el exterior, cuando sea pertinente a juicio del Consejo Nacional para la Educación Superior (CESU).
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel007">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AUTONOMÍA DE LAS INSTITUCIONES DE EDUCACIÓN SUPERIOR
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28.
                    </a>
                    La autonomía universitaria consagrada en la Constitución Política de Colombia y de conformidad con la presente Ley, reconoce a las universidades el derecho a darse y modificar sus estatutos, designar sus autoridades académicas y administrativas, crear, organizar y desarrollar sus programas académicos, definir y organizar sus labores formativas, académicas, docentes, científicas y culturales, otorgar los títulos correspondientes, seleccionar a sus profesores,
                    <u>
                        admitir a sus alumnos
                    </u>
                    y adoptar sus correspondientes regímenes y establecer, arbitrar y aplicar sus recursos para el cumplimiento de su misión social y de su función institucional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29.
                    </a>
                    La autonomía de las instituciones universitarias o escuelas tecnológicas y de las instituciones técnicas profesionales estará determinada por su campo de acción y de acuerdo con la presente Ley en los siguientes aspectos:
                </p>
                <p>
                    a) Darse y modificar sus estatutos.
                </p>
                <p>
                    b) Designar sus autoridades académicas y administrativas.
                </p>
                <p>
                    c) Crear, desarrollar sus programas académicos, lo mismo que expedir los correspondientes títulos.
                </p>
                <p>
                    d) Definir y organizar sus labores formativas, académicas, docentes, científicas, culturales y de extensión.
                </p>
                <p>
                    e) Seleccionar y vincular a sus docentes,
                    <u>
                        lo mismo que a sus alumnos
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f) Adoptar el régimen de alumnos y docentes.
                </p>
                <p>
                    g) Arbitrar y aplicar sus recursos para el cumplimiento de su misión social y de su función institucional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para el desarrollo de lo contemplado en los literales a) y e) se requiere notificación al Ministro de Educación Nacional, a través del Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (ICFES).
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30.
                    </a>
                    Es propio de las instituciones de Educación Superior la búsqueda de la verdad, el ejercicio libre y responsable de la crítica, de la cátedra y del aprendizaje de acuerdo con la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel008">
                        CAPÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL FOMENTO, DE LA INSPECCIÓN Y VIGILANCIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31.
                    </a>
                    De conformidad con los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr002.html#67">
                        67
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    , numerales 21, 22 y 26 de la Constitución Política de Colombia y de acuerdo con la presente Ley, el fomento, la inspección y vigilancia de la enseñanza que corresponde al Presidente de la República, estarán orientados a:
                </p>
                <p>
                    a) Proteger las libertades de enseñanza, aprendizaje, investigación y cátedra.
                </p>
                <p>
                    b) Vigilar que se cumpla e impere plena e integralmente la garantía constitucional de la autonomía universitaria.
                </p>
                <p>
                    c) Garantizar el derecho de los particulares a fundar establecimientos de Educación Superior conforme a la ley.
                </p>
                <p>
                    d) Adoptar medidas para fortalecer la investigación en las instituciones de Educación Superior y ofrecer las condiciones especiales para su desarrollo.
                </p>
                <p>
                    e) Facilitar a las personas aptas el acceso al conocimiento, a la ciencia, a la técnica, al arte y a los demás bienes de la cultura, así como los mecanismos financieros que lo hagan viable.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 110 de 1994
                </p>
                <p>
                    f) Crear incentivos para las personas e instituciones que desarrollen y fomenten la técnica, la ciencia, la tecnología, las humanidades, la filosofía y las artes.
                </p>
                <p>
                    g) Fomentar la producción del conocimiento y el acceso del país al dominio de la ciencia, la tecnología y la cultura.
                </p>
                <p>
                    h) Propender por la creación de mecanismos de evaluación de la calidad de los programas académicos de las instituciones de Educación Superior.
                </p>
                <p>
                    i) Fomentar el desarrollo del pensamiento científico y pedagógico en Directivos y docentes de las instituciones de Educación Superior.
                </p>
                <p>
                    j) &lt;Literal adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1740_2014.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 1740 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Velar por la calidad y la continuidad del servicio público de educación superior.
                </p>
                <p>
                    k) &lt;Literal adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1740_2014.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 1740 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Propender por la mejor formación moral, intelectual y física de los educandos y por el cumplimiento de los objetivos de la educación superior.
                </p>
                <p>
                    l) &lt;Literal adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1740_2014.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 1740 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Velar por el adecuado cubrimiento del servicio público de educación superior.
                </p>
                <p>
                    m) &lt;Literal adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1740_2014.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 1740 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Que en las instituciones privadas de Educación Superior, constituidas como personas jurídicas de utilidad común, sus rentas se conserven y se apliquen debidamente y que en todo lo esencial se cumpla con la voluntad de sus fundadores, sin que pueda consagrarse o darse de forma alguna el ánimo de lucro.
                </p>
                <p>
                    n) &lt;Literal adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1740_2014.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 1740 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Que en las instituciones oficiales de Educación Superior se atienda a la naturaleza de servicio público cultural y a la función social que les es inherente, se cumplan las disposiciones legales y estatutarias que las rigen y que sus rentas se conserven y se apliquen debidamente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1740_2014.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 1740 de 2014&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33.
                    </a>
                    De acuerdo con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#211">
                        211
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia, el Presidente de la República podrá delegar en el Ministro de Educación Nacional todas las funciones señaladas en los artículos
                    <a href="ley_0030_1992.html#31">
                        31
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0030_1992.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    La suprema inspección y vigilancia de las instituciones de Educación Superior será ejercida por el Gobierno Nacional con la inmediata asesoría del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), de acuerdo con las disposiciones de la presente Ley y con la cooperación de las comunidades académicas, científicas y profesionales, de las entidades territoriales y de aquellas agencias del Estado para el desarrollo de la Ciencia, de la Tecnología, del Arte y de la Cultura.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel009">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL CONSEJO NACIONAL DE EDUCACIÓN SUPERIOR (CESU)
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Y DEL INSTITUTO COLOMBIANO PARA EL FOMENTO DE LA EDUCACIÓN SUPERIOR (ICFES)
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel010">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL CONSEJO NACIONAL DE EDUCACIÓN SUPERIOR (CESU)
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTÍCULO 34.
                    </a>
                    Créase el Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), de carácter permanente, como organismo del Gobierno Nacional vinculado al Ministerio de Educación Nacional, con funciones de coordinación, planificación, recomendación y asesoría.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35.
                    </a>
                    El Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), estará integrado así:
                </p>
                <p>
                    a) El Ministro de Educación Nacional, quien lo preside.
                </p>
                <p>
                    b) El Jefe del Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    c) El Rector de la Universidad Nacional de Colombia.
                </p>
                <p>
                    d) El Director del Fondo Colombiano de Investigaciones Científicas y Proyectos Especiales "Francisco José de Caldas", Colciencias.
                </p>
                <p>
                    e) Un Rector de la universidad estatal u oficial.
                </p>
                <p>
                    f) Dos Rectores de universidades privadas.
                </p>
                <p>
                    g) Un Rector de universidad de economía solidaria.
                </p>
                <p>
                    h) Un Rector de una institución universitaria o escuela tecnológica, estatal u oficial.
                </p>
                <p>
                    i) Un Rector de institución técnica profesional estatal u oficial.
                </p>
                <p>
                    j) Dos representantes del sector productivo.
                </p>
                <p>
                    k) Un representante de la comunidad académica de universidad estatal u oficial.
                </p>
                <p>
                    l) Un profesor universitario.
                </p>
                <p>
                    m) Un estudiante de los últimos años de universidad.
                </p>
                <p>
                    n) El Director del Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (Icfes), con voz pero sin voto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para la escogencia de los representantes establecidos en los literales e), f), g), h), i), j), k), l) y m), el Gobierno Nacional establecerá una completa reglamentación que asegure la participación de cada uno de los estamentos representados, los cuales tendrán un período de dos años.
                </p>
                <p>
                    Esta reglamentación será expedida dentro de los seis (6) meses siguientes a la vigencia de la presente Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTÍCULO 36.
                    </a>
                    Son funciones del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU) proponer al Gobierno Nacional:
                </p>
                <p>
                    a) Políticas y planes para la marcha de la Educación Superior.
                </p>
                <p>
                    b) La reglamentación y procedimientos para:
                </p>
                <p>
                    1. Organizar el Sistema de Acreditación.
                </p>
                <p>
                    2. Organizar el Sistema Nacional de Información.
                </p>
                <p>
                    3. Organizar los exámenes de estado.
                </p>
                <p>
                    4. Establecer las pautas sobre la nomenclatura de títulos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 1795 de 1996
                </p>
                <p>
                    5. La creación de las instituciones de Educación Superior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d) Los mecanismos para evaluar la calidad académica de las instituciones de Educación Superior y de sus programas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 2904 de 1994
                </p>
                <p>
                    e) Su propio reglamento de funcionamiento.
                </p>
                <p>
                    f) Las funciones que considere pertinentes en desarrollo de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), reglamentará la representación de las instituciones de Educación Superior de Economía Solidaria en los comités asesores contemplados en el artículo 45 de la presente Ley, de conformidad con su crecimiento y desarrollo académico.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel011">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL INSTITUTO COLOMBIANO PARA EL FOMENTO DE LA EDUCACIÓN SUPERIOR (ICFES)
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; El Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (Icfes) es un establecimiento público del orden nacional, adscrito al Ministerio de Educación Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTÍCULO 38.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Las funciones del Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (Icfes). son:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    a) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Ejecutar las políticas que en materia de Educación Superior trace el Gobierno Nacional, lo mismo que ejercer la Secretaría Técnica del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Constituirse en centro de información y documentación de la Educación Superior, para lo cual las instituciones suministrarán los informes académicos, financieros y administrativos que se les soliciten.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Realizar los estudios de base de la Educación Superior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Estimular la cooperación entre las instituciones de Educación Superior y de éstas con la comunidad internacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Colaborar con las instituciones de Educación Superior para estimular y perfeccionar sus procedimientos de autoevaluación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Fomentar la preparación de docentes, investigadores, directivos y administradores de la Educación Superior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    g) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Promover el desarrollo de la investigación en las instituciones de Educación Superior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    h) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Estimular el desarrollo de las instituciones de Educación Superior en las regiones, así como su integración y cooperación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    i) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Homologar y convalidar títulos de estudios cursados en el exterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    j) &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Definir las pautas sobre la nomenclatura de los programas académicos de Educación Superior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    k) Realizar los exámenes de estado de conformidad con la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39.
                    </a>
                    &lt;Derogado. Ver Notas de Vigencia&gt; La dirección y administración del Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (Icfes), estarán a cargo de una Junta Directiva y de un Director General, quien es el representante legal del Instituto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0030_1992_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>