<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0136_1994_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0136_1994_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0136_1994_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. INHABILIDADES PARA SER ALCALDE.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0617_2000.html#37">
                        37
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000. El nuevo texto es el siguiente:&gt; No podrá ser inscrito como candidato, ni elegido, ni designado alcalde municipal o distrital:
                </p>
                <p>
                    1. Quien haya sido condenado
                    <u>
                        en cualquier época
                    </u>
                    por sentencia judicial a pena privativa de la libertad, excepto por delitos políticos o culposos;
                    <u>
                        <span>
                            o haya perdido la investidura de congresista o, a partir de la vigencia de la presente ley, la de diputado o concejal; o excluido del ejercicio de una profesión
                        </span>
                    </u>
                    ; o se encuentre en interdicción para el ejercicio de funciones públicas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Quien dentro de los doce (12) meses anteriores a la fecha de la elección haya ejercido como empleado público, jurisdicción o autoridad política, civil, administrativa o militar, en el respectivo municipio, o quien como empleado público del orden nacional, departamental o municipal, haya intervenido como ordenador del gasto en la ejecución de recursos de inversión o celebración de contratos, que deban ejecutarse o cumplirse en el respectivo municipio.
                </p>
                <p>
                    3. Quien dentro del año anterior a la elección haya intervenido en la gestión de negocios ante entidades públicas del nivel municipal o en la celebración de contratos con entidades públicas de cualquier nivel en interés propio o de terceros, siempre que los contratos deban ejecutarse o cumplirse en el respectivo municipio. Así mismo, quien dentro del año anterior a la elección, haya sido representante legal de entidades que administren tributos, tasas o contribuciones, o de las entidades que presten servicios públicos domiciliarios o de seguridad social de salud en el régimen subsidiado en el respectivo municipio.
                </p>
                <p>
                    4. Quien tenga vínculos por matrimonio, o unión permanente, o de parentesco hasta el segundo grado de consanguinidad, primero de afinidad o único civil, con funcionarios que dentro de los doce (12) meses anteriores a la elección hayan ejercido autoridad civil, política, administrativa o militar en el respectivo municipio; o con quienes dentro del mismo lapso hayan sido representantes legales de entidades que administren tributos, tasas o contribuciones, o de las entidades que presten servicios públicos domiciliarios o de seguridad social de salud en el régimen subsidiado en el respectivo municipio.
                </p>
                <p>
                    5. Haber desempeñado el cargo de contralor o personero del respectivo municipio en un periodo de doce (12) meses antes de la fecha de la elección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. INCOMPATIBILIDADES.
                    </a>
                    Los alcaldes, así como los que lo reemplacen en el ejercicio del cargo no podrán:
                </p>
                <p>
                    1. Celebrar en su interés particular por sí o por interpuesta persona o en representación de otro, contrato alguno con entidades públicas o con personas privadas que manejen o administren recursos públicos.
                </p>
                <p>
                    2. Tomar parte en las actividades de los partidos y movimientos y en las controversias políticas, sin perjuicio de ejercer libremente el derecho al sufragio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Intervenir en cualquier forma, fuera del ejercicio de sus funciones, en la celebración de contratos con la administración pública.
                </p>
                <p>
                    4. Intervenir, en nombre propio o ajeno, en procesos o asuntos, fuera del ejercicio de sus funciones, en los cuales tenga interés el municipio, distrito o sus entidades descentralizadas.
                </p>
                <p>
                    5. Ser apoderado o gestor ante entidades o autoridades administrativas o jurisdiccionales, o que administren tributos.
                </p>
                <p>
                    6. &lt;Artículo 5 de la Ley 177 de 1994 derogado por el artículo
                    <a href="ley_0617_2000_pr002.html#96">
                        96
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. &lt;Artículo 5 de la Ley 177 de 1994 derogado por el artículo
                    <a href="ley_0617_2000_pr002.html#96">
                        96
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8. &lt;Artículo 5 de la Ley 177 de 1994 derogado por el artículo
                    <a href="ley_0617_2000_pr002.html#96">
                        96
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las incompatibilidades de que trata este artículo se entienden sin perjuicio de las actuaciones de todo orden que deba cumplir el alcalde por razones del ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo 2o. original, derogado por el artículo
                    <a href="ley_0177_1994.html#5">
                        5
                    </a>
                    o. de la Ley 177 de 1994.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Para efectos de lo dispuesto en el numeral 3o., de este artículo, al alcalde le son aplicables las excepciones a las incompatibilidades de que tratan los literales a), b), c), y d) del artículo 46 de esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. OTRAS PROHIBICIONES.
                    </a>
                    Es prohibido a los alcaldes:
                </p>
                <p>
                    1. Inmiscuirse en asuntos de actos oficiales que no sean de su competencia.
                </p>
                <p>
                    2. Decretar en favor de cualquier persona o entidad, gratificaciones, indemnizaciones o pensiones que no estén destinadas a satisfacer créditos o derechos reconocidos con arreglo a la ley, los acuerdos y las decisiones jurisdiccionales.
                </p>
                <p>
                    3. Decretar por motivos políticos, actos de proscripción o persecución contra personas o corporaciones, o decretar insubsistencias masivas. Los retiros masivos de personal solamente podrán realizarse en los casos autorizados por la ley o cuando se ordene la supresión, fusión o restauración de entidades, con arreglo a los acuerdos que lo regulen.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. FALTAS ABSOLUTAS.
                    </a>
                    Son faltas absolutas del alcalde:
                </p>
                <p>
                    a) La muerte;
                </p>
                <p>
                    b) La renuncia aceptada;
                </p>
                <p>
                    c) La incapacidad física permanente;
                </p>
                <p>
                    d) La declaratoria de nulidad por su elección;
                </p>
                <p>
                    e) La interdicción judicial;
                </p>
                <p>
                    f) La destitución;
                </p>
                <p>
                    g) La revocatoria del mandato;
                </p>
                <p>
                    h) La incapacidad por enfermedad superior a 180 días.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. FALTAS TEMPORALES.
                    </a>
                    Son faltas temporales del alcalde:
                </p>
                <p>
                    a) Las vacaciones;
                </p>
                <p>
                    b) Los permisos para separarse del cargo;
                </p>
                <p>
                    c) Las licencias;
                </p>
                <p>
                    d) La incapacidad física transitoria;
                </p>
                <p>
                    e) La suspensión provisional en el desempeño de sus funciones dentro de un proceso disciplinario, fiscal o penal;
                </p>
                <p>
                    f) La suspensión provisional de la elección, dispuesta por la Jurisdicción Contencioso Administrativa;
                </p>
                <p>
                    g) La ausencia forzada e involuntaria.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. RENUNCIAS, PERMISOS Y LICENCIAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#31">
                        31
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                    <u>
                        La renuncia del alcalde, la licencia o el permiso para separarse transitoriamente del cargo, la aceptará o concederá el Gobernador respectivo o el Presidente de la República en el caso del Distrito Capital de Bogotá
                    </u>
                    . Las incapacidades médicas serán certificadas por la respectiva Entidad Promotora de Salud a la que se encuentre afiliado el mandatario local.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. INCAPACIDAD FÍSICA PERMANENTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En caso de haberse declarado la incapacidad permanente del alcalde mediante el procedimiento establecido en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#41">
                        41
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y este se vea impedido definitivamente para continuar desempeñándose como tal, el Presidente de la República en el caso del Distrito Capital de Bogotá, y los gobernadores en los demás casos, declararán la vacancia por falta absoluta y se procederá a nombrar su reemplazo de acuerdo a las normas legales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. DECLARATORIA DE NULIDAD DE LA ELECCIÓN.
                    </a>
                    Una vez que quede en firme la declaratoria de nulidad de la elección de un alcalde por parte de la Jurisdicción Contencioso-administrativa, quedará sin efecto la credencial que lo acreditaba como tal, y el Presidente de la República, en el caso del Distrito Capital de Santafé de Bogotá y los gobernadores, en los demás casos, dispondrán las medidas necesarias para hacer efectiva dicha decisión.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. INTERDICCIÓN JUDICIAL.
                    </a>
                    Una vez quede en firme la declaratoria de interdicción judicial para un alcaide, proferida por parte del juez competente, dicho alcalde perderá su investidura como tal, el gobernador correspondiente tomará las medidas conducentes a hacer efectivo el cese de funciones del mismo, a partir de la fecha de la ejecutoria de la sentencia.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. CAUSALES DE DESTITUCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Una vez en firme la sentencia penal proferida en contra del alcalde, aun habiéndose decretado a su favor cualquier beneficio, el juez la comunicará al Presidente de la República en tratándose de Alcaldes Distritales, y a los Gobernadores en los demás casos, con el fin de ordenar la destitución y proceder conforme a lo dispuesto para la falta absoluta del Alcalde.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. CAUSALES DE SUSPENSIÓN.
                    </a>
                    El Presidente de la República en el caso del Distrito Capital de Santafé de Bogotá, y los gobernadores en los demás casos, suspenderán a los alcaldes en los siguientes eventos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#34">
                        34
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Por haberse dictado en su contra sentencia debidamente ejecutoriada con privación de la libertad, aunque se decrete a su favor la suspensión condicional de la ejecución de la pena.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Por haberse dictado en su contra, medida de aseguramiento, con privación efectiva de la libertad,
                    <u>
                        siempre que esté debidamente ejecutoriada
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. &lt;Aparte tachado declarado INEXEQUIBLE&gt; A solicitud
                    <s>
                        <span>
                            de la Procuraduría General de la Nación o
                        </span>
                    </s>
                    de autoridad jurisdiccional competente de acuerdo con el régimen disciplinario previsto en la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. &lt;Numeral INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Cuando la Contraloría
                    <s>
                        <span>
                            General de la República
                        </span>
                    </s>
                    solicite la suspensión provisional de conformidad a lo establecido en el numeral 8o., del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#268">
                        268
                    </a>
                    de la Constitución Política. La Contraloría bajo su responsabilidad, podrá exigir, verdad sabida y buena fe guardada, la suspensión inmediata de funcionarios mientras culminan las investigaciones o los respectivos procesos penales o disciplinarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En caso de delitos culposos, solamente habrá lugar a la suspensión de que trata el numeral 2o., cuando no se decrete en favor del alcalde la excarcelación u otro beneficio que implique la libertad física.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. DESIGNACIÓN.
                    </a>
                    El Presidente de la República, en relación con el Distrito Capital de Santafé de Bogotá y los gobernadores con respecto a los demás municipios, para los casos de falta absoluta o suspensión, designarán alcalde del mismo movimiento y filiación política del titular, de terna que para el efecto presente el movimiento al cual pertenezca en el momento de la elección.
                </p>
                <p>
                    Si la falta fuere temporal, excepto la suspensión, el alcalde encargará de sus funciones a uno de los secretarios o quien haga sus veces. Si no pudiere hacerlo, el Secretario de Gobierno o único del lugar asumirá las funciones mientras el titular se reintegra o encarga a uno de sus secretarios.
                </p>
                <p>
                    El alcalde designado o encargado deberá adelantar su gestión de acuerdo con el programa del Alcalde elegido por voto popular y quedará sujeto a la ley estatutaria del voto programático.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. CONVOCATORIA A ELECCIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo declarado INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. SUSPENSIÓN PROVISIONAL DE LA ELECCIÓN.
                    </a>
                    Una vez que la Jurisdicción Contencioso-administrativa disponga la suspensión provisional de la elección de un alcalde, el Presidente de la República o el gobernador según sea el caso, antes de cinco (5) días procederá a tomar las medidas conducentes a ser efectiva la cesación de funciones del mismo durante el tiempo de suspensión, y designará su reemplazo.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. AUSENCIA FORZADA E INVOLUNTARIA.
                    </a>
                    Cuando por motivos ajenos a su voluntad, ocasionados por la retención forzada ejercida por otra persona, un alcalde no pueda concurrir a desempeñar sus funciones como tal, el Gobernador correspondiente declarará la vacancia temporal tan pronto tenga conocimiento del hecho, y designará a quien deba reemplazarlo.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. CONCESION DE VACACIONES.
                    </a>
                    La concesión de vacaciones las decreta el mismo alcalde, con indicación del período de causación, el término de las mismas, las sumas a que tiene derecho por este concepto, su iniciación y finalización.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. INFORMES SOBRE COMISIONES CUMPLIDAS.
                    </a>
                    Al término de las comisiones superiores a cuatro (4) días y dentro de los quince (15) días siguientes, el alcalde presentará al Concejo, un informe sobre el motivo de la comisión, duración, costos y resultados obtenidos en beneficio del municipio.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. PERMISO AL ALCALDE.
                    </a>
                    El alcalde para salir del país deberá contar con la autorización del Concejo Municipal y presentarle un informe previo sobre la comisión que se proponga cumplir en el exterior.
                </p>
                <p>
                    Corresponde al Concejo Municipal definir el monto de los viáticos que se le asignarán al alcalde para comisiones dentro del país y para las comisiones al exterior corresponde al Gobierno Nacional definir el monto de los viáticos.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0177_1994.html#7">
                        7
                    </a>
                    o. de la Ley 177 de 1994. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En caso de no hallarse en sesiones el Concejo Municipal, le corresponderá al Gobernador conceder la autorización de salida del país.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. DURACIÓN DE COMISIONES.
                    </a>
                    Las comisiones dentro del país no podrán tener duración superior a cinco (5) días. Las comisiones fuera del país no podrán ser superiores a diez (10) días, prorrogables, previa justificación por un lapso no superior al mismo.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. INFORME DE ENCARGOS.
                    </a>
                    Para efectos del mantenimiento del orden público, en todos los casos en que el alcalde encargue de su empleo a otro funcionario, por el término que sea, está en la obligación de informar al gobernador respectivo y al Ministro de Gobierno, a más tardar dentro de los dos días hábiles siguientes al encargo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. ABANDONO DEL CARGO.
                    </a>
                    Se produce el abandono del cargo cuando sin justa causa el alcalde:
                </p>
                <p>
                    1. No reasuma sus funciones dentro de los tres días siguientes contados a partir del vencimiento de las vacaciones, permisos, licencias, comisiones oficiales o incapacidad médica inferior a 180 días.
                </p>
                <p>
                    2. Abandona el territorio de su jurisdicción municipal, por tres (3) o más días hábiles consecutivos.
                </p>
                <p>
                    3. No se reintegra a sus actividades una vez haya concluido el término de la suspensión del cargo.
                </p>
                <p>
                    El abandono del cargo constituye falta disciplinaria y se investigará por la Procuraduría General de la Nación de oficio o a solicitud de cualquier ciudadano.
                </p>
                <p>
                    El abandono del cargo se sancionará con destitución o suspensión por el Gobierno Nacional o por el gobernador, según sus competencias, de acuerdo con la gravedad de la falta y el perjuicio causado al municipio según calificación de la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. NO POSESIÓN.
                    </a>
                    La no posesión dentro del término legal sin justa causa, según calificación de la Procuraduría General de la Nación, da lugar a la vacancia y se proveerá el empleo en los términos de esta ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel007">
                        CAPÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMUNAS Y CORREGIMIENTOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. COMUNAS Y CORREGIMIENTOS.
                    </a>
                    Con el fin de mejorar la prestación de los servicios y asegurar la participación de la ciudadanía en el manejo de los asuntos públicos de carácter local, los concejos podrán dividir sus municipios en comunas cuando se trate de áreas urbanas y en corregimientos en el caso de las zonas rurales.
                </p>
                <p>
                    En el acuerdo mediante el cual se divida el territorio del municipio en comunas y corregimientos se fijará su denominación, límites y atribuciones, y se dictarán las demás normas que fueren necesarias para su organización y Funcionamiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los municipios y distritos clasificados en categoría especial, primera y segunda, los concejos municipales podrán organizar comunas con no menos de diez mil (10.000) habitantes y en los clasificados en las categorías tercera y cuarta con no menos de cinco mil (5.000) habitantes.
                </p>
                <p>
                    En los demás municipios, los alcaldes diseñarán mecanismos de participación ciudadana a través de los cuales la ciudadanía participe en la solución de sus problemas y necesidades.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#40">
                        40
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El respectivo alcalde podrá delegar mediante acto administrativo, en los corregimientos, funciones expresas en materias de prestación de servicios públicos, administración de bienes inmuebles y recaudo de ingresos tributarios que sean propias de la administración municipal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#40">
                        40
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Concejo Municipal o Distrital podrá constituir, para apoyar la inversión social en los Corregimientos, Comunas y localidades, un presupuesto participativo que permita a los ciudadanos deliberar y decidir en la distribución de un porcentaje del presupuesto municipal, a través de las JAL, asignado a sus respectivas comunas, corregimientos y localidades, observando las normas y disposiciones nacionales y municipales que rigen el ejercicio de la planeación, el presupuesto y la contratación, en concordancia con el Plan de Desarrollo Municipal.
                </p>
                <p>
                    En todo caso los procesos de planeación local serán insumo para la formulación del plan municipal de desarrollo, así mismo se dará prioridad a las propuestas de inversión presentadas por los respectivos Consejos Comunales y Corregimientos de Planeación que dentro de sus respectivos planes garanticen complemento con trabajo comunitario, dentro del marco de los convenios.
                </p>
                <p>
                    Para la implementación y ejecución del presupuesto participativo, la administración municipal garantizará los recursos necesarios para la operación y puesta en marcha del programa de planeación y presupuesto participativo en cada una de las Comunas y Corregimientos del municipio y distrito dentro del plan plurianual de inversiones. Se creará dentro del Presupuesto Municipal un componente denominado Presupuesto Participativo que hará parte del Estatuto Orgánico del Presupuesto del Municipio o Distrito.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. ADMINISTRACIÓN DE LOS CORREGIMIENTOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1681_2013.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1681 de 2013. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para el adecuado e inmediato desarrollo de los corregimientos, estos tendrán corregidores como autoridades administrativas, los cuales coordinadamente, con la participación de la comunidad, cumplirán en el área de su jurisdicción las funciones que les asignen los acuerdos y les deleguen los alcaldes con sujeción a las leyes vigentes.
                </p>
                <p>
                    Los corregidores como autoridades de convivencia cumplirán con las funciones a ellos asignadas por las normas vigentes en esta materia.
                </p>
                <p>
                    En los corregimientos donde se designe corregidor no habrá inspectores departamentales ni municipales de policía, pues dichos corregidores ejercerán tales funciones.
                </p>
                <p>
                    Los alcaldes designarán a los corregidores de ternas presentadas por la respectiva Junta Administradora Local, con quienes coordinarán sus tareas de desarrollo comunitario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. JUNTAS ADMINISTRADORAS LOCALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2086_2021.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 2086 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En cada una de las comunas o corregimientos habrá una Junta Administradora Local, integrado por no menos de tres (3) ni más de nueve (9) miembros, elegidos por votación popular para periodos de cuatro (4) años, que deberán coincidir con el periodo del Alcalde y de los Concejos municipales.
                </p>
                <p>
                    Los municipios, por iniciativa de sus Alcaldes y mediante acuerdo de sus Concejos, establecerán el número de ediles por cada corregimiento o comuna, teniendo en cuenta el número de habitantes.
                </p>
                <p>
                    Los municipios podrán establecer el pago de honorarios a los miembros de las Juntas Administradoras Locales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los honorarios se establecerán por iniciativa de sus alcaldes y mediante acuerdo de sus Concejos municipales, hasta por dos (2) Unidades de Valor Tributario (UVT), por asistencia a las sesiones plenarias y a Comisiones por el máximo de sesiones previsto en esta ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La fuente de ingresos de la cual se genera la financiación de los honorarios debe ser de los ingresos corrientes de libre destinación que el distrito o municipio tenga establecidos en su respectivo presupuesto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En aquellos municipios cuya población sea superior a cien mil (100.000) habitantes, los alcaldes garantizarán la seguridad social en salud y riesgos laborales de los ediles, con un ingreso base de cotización de un (1) salario mínimo legal mensual vigente y sin que esto implique vinculación laboral con la entidad territorial, a través de la suscripción de una póliza de seguros con una compañía reconocida oficialmente de conformidad con el reglamento que para tal efecto expida el Concejo Municipal.
                </p>
                <p>
                    En materia pensional los miembros de las Juntas Administradoras Locales gozarán de los beneficios establecidos por el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#26">
                        26
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993. También deberá suscribirles una póliza de vida en los términos del artículo
                    <a href="ley_0136_1994_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    de la Ley 136 de 1994.
                </p>
                <p>
                    Las Juntas Administradoras Locales tendrán hasta 80 sesiones ordinarias y 20 extraordinarias en el año; la ausencia injustificada en cada período mensual de sesiones a por lo menos a la tercera parte de ellas, excluirá al miembro de la Junta Administradora Local de los beneficios contemplados en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    Cuando concurran faltas absolutas de los miembros de las Juntas Administradoras Locales, quienes ocupen las vacantes tendrán derecho a los beneficios a que se refiere este artículo, desde el momento de su posesión y hasta que concluyan el periodo respectivo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    En los Concejos de Gobierno municipal, deberá convocarse al representante de las Juntas Administradoras Locales, escogido por estas entre sus presidentes, quien tendrá derecho a voz.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. ACTOS DE LAS JUNTAS ADMINISTRADORAS LOCALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2086_2021.html#3">
                        3
                    </a>
                    de la Ley 2086 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los actos administrativos de las Juntas Administradoras Locales se les denominarán Acuerdos locales.
                </p>
                <p>
                    Por medio de los cuales se aprobarán entre otros los planes estratégicos de desarrollo, la revisión y ajuste del ordenamiento territorial sectorial de las respectivas comunas o corregimientos según el caso, elaborado por el consejo consultivo de planeación de las comunas o el corregimiento previamente revisados y viabilizados por la Secretaría de Planeación Municipal; así mismo sesionarán conjuntamente con otras Juntas Administradoras Locales del municipio, para analizar y orientar soluciones a temas o problemáticas que involucren a varias comunas.
                </p>
                <p>
                    Los Planes de Desarrollo de las comunas y los corregimientos serán insumo para la formulación de los Planes de Desarrollo Municipal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. CIRCUNSCRIPCIÓN ELECTORAL.
                    </a>
                    Para los efectos a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0136_1994_pr002.html#119">
                        119
                    </a>
                    de la presente Ley, cada comuna o corregimiento constituirá una circunscripción electoral.
                </p>
                <p>
                    En las elecciones de Juntas Administradoras Locales, las votaciones se realizarán de conformidad con la reglamentación que expida el Consejo Nacional Electoral siguiendo principios y reglas análogas a los que regulan la elección de concejales.
                </p>
                <p>
                    La Registraduría Nacional del Estado Civil organizará y vigilará el proceso de elecciones de Juntas Administradoras Locales.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. ELECTORES.
                    </a>
                    En las votaciones que se realicen en la elección de Juntas Administradoras Locales sólo podrán participar los ciudadanos inscritos en el censo electoral que para cada comuna o corregimiento establezcan las autoridades competentes.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. CALIDADES.
                    </a>
                    Para ser elegido miembro de una junta administrador local, se requiere ser ciudadano en ejercicio y haber residido o desempeñado alguna actividad profesional o laboral en la respectiva comuna o corregimiento por lo menos durante los seis (6) meses anteriores a la fecha de la elección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. INHABILIDADES.
                    </a>
                    Sin perjuicio de las demás inhabilidades que establezcan la Constitución y la ley, no podrán ser elegidos miembros de Junta Administradora Local quienes:
                </p>
                <p>
                    1. Hayan sido condenados a pena privativa de la libertad dentro de los diez (10) años anteriores a la elección, excepto en los casos de delitos culposos o políticos.
                </p>
                <p>
                    2. Hayan sido sancionados con destitución de un cargo público, excluidos del ejercicio de una profesión o sancionados más de dos (2) veces por faltas a la ética profesional o a los deberes de un cargo público; y
                </p>
                <p>
                    3. Sean miembros de las corporaciones públicas de elección popular,
                    <u>
                        servidores públicos
                    </u>
                    o miembros de las Juntas y consejos directivos de las entidades públicas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTÍCULO 125. POSESIÓN.
                    </a>
                    Los miembros de las Juntas Administradoras Locales tomarán posesión ante el alcalde municipal respectivo, colectiva o individualmente como requisito previo para el desempeño de sus funciones.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. INCOMPATIBILIDADES.
                    </a>
                    Los miembros de las Juntas Administradoras Locales no podrán:
                </p>
                <p>
                    1. Aceptar cargo alguno de los contemplados en el numeral 2o., de las incompatibilidades aquí señaladas, so pena de perder la investidura.
                </p>
                <p>
                    2. Celebrar contrato alguno en nombre propio o ajeno, con las entidades públicas del respectivo municipio, o ser apoderados ante las mismas, con las excepciones que adelante se establecen.
                </p>
                <p>
                    3. Ser miembros de juntas directivas o consejos directivos de los sectores central o descentralizado del respectivo municipio o de instituciones que administren tributos procedentes del mismo.
                </p>
                <p>
                    8. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0617_2000.html#44">
                        44
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000. El texto es el siguiente:&gt; Ser representantes legales, miembros de juntas o consejos directivos, auditores o revisores fiscales, empleados o contratistas de empresas que presten servicios públicos domiciliarios o de seguridad social en el respectivo municipio o distrito.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El funcionario municipal que celebre con un miembro de la Junta Administradora Local un contrato o acepte que actúe como gestor en nombre propio o de terceros, en contravención a lo dispuesto en el presente artículo, incurrirá en causal de mala conducta.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. DURACIÓN DE LAS INCOMPATIBILIDADES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0617_2000_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las incompatibilidades de los miembros de juntas administradoras locales municipales y distritales tendrán vigencia hasta la terminación del período constitucional respectivo. En caso de renuncia se mantendrán durante los seis (6) meses siguientes a su aceptación, si el lapso que faltare para el vencimiento del período fuere superior.
                </p>
                <p>
                    Quien fuere llamado a ocupar el cargo de miembro de junta administradora local, quedará sometido al mismo régimen de incompatibilidades a partir de su posesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. EXCEPCIONES.
                    </a>
                    Lo dispuesto en los artículos anteriores no obsta para que se pueda, ya directamente o por medio de apoderado, actuar en los siguientes asuntos:
                </p>
                <p>
                    a) En las diligencias o actuaciones administrativas y jurisdiccionales en las cuales conforme a la ley, ellos mismos, su cónyuge, sus padres o sus hijos tengan legítimo interés;
                </p>
                <p>
                    b) Formular reclamos por cobro de impuestos, contribuciones, tasas y multas que gravan a las mismas personas;
                </p>
                <p>
                    c) &lt;Literal modificado por el artículo
                    <a href="ley_0617_2000.html#45">
                        45
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Usar los bienes y servicios que las entidades oficiales de cualquier clase, las prestadoras de servicios públicos domiciliarios y de seguridad social ofrezcan al público, bajo condiciones comunes a todos los que lo soliciten.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d) Ser apoderados o defensores en los procesos que se ventilen ante la Rama Jurisdiccional del Poder Público.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. REEMPLAZOS.
                    </a>
                    Los miembros de las Juntas Administradoras locales no tendrán suplentes y sus faltas absolutas serán llenadas por los candidatos no elegidos, según el orden de inscripción en la lista correspondiente.
                </p>
                <p>
                    Constituyen faltas absolutas de los miembros de las Juntas Administradoras Locales, su muerte, su renuncia aceptada, la declaratoria de nulidad de la elección y la decisión de autoridad competente que los prive del derecho a ejercer funciones públicas.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTÍCULO 130. PROHIBICIONES.
                    </a>
                    Los miembros de las corporaciones de elección popular,
                    <u>
                        los servidores públicos
                    </u>
                    y los miembros de las juntas y consejos directivos de las entidades municipales no podrán formar parte de las Juntas Administradoras Locales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los miembros de las juntas administradores locales no podrán hacer parte de juntas o consejos del sector central o descentralizado del respectivo municipio.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTÍCULO 131. FUNCIONES.
                    </a>
                    Las Juntas Administradoras Locales, además de las que les asigna el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr010.html#318">
                        318
                    </a>
                    de la Constitución Política, ejercerán las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Presentar proyectos de acuerdo al Concejo Municipal relacionados con el objeto de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    2. Recomendar la aprobación de determinados impuestos y contribuciones.
                </p>
                <p>
                    3. Promover, en coordinación con las diferentes instituciones cívicas y juntas de acción comunal, la activa participación de los ciudadanos en asuntos locales.
                </p>
                <p>
                    4. Fomentar la microempresa, famiempresa, empresas comunitarias de economía solidaria, talleres mixtos, bancos de tierra, bancos de maquinaria y actividades similares.
                </p>
                <p>
                    5. Colaborar a los habitantes de la comuna o corregimiento en la defensa de los derechos fundamentales consagrados en la Constitución Política, tales como: derecho de petición y acción de tutela.
                </p>
                <p>
                    6. Elaborar temas para el nombramiento de corregidores.
                </p>
                <p>
                    7. Ejercer las funciones que le deleguen el Concejo y otras autoridades locales.
                </p>
                <p>
                    8. Rendir concepto acerca de la conveniencia de las partidas presupuestales solicitadas a la administración o propuestas por el alcalde, antes de la presentación del proyecto al Concejo Municipal. Para estos efectos, el alcalde está obligado a brindar a los miembros de las juntas toda la información disponible.
                </p>
                <p>
                    9. Ejercer, respecto de funcionarios de libre nombramiento y remoción que ejerzan funciones desconcentradas, en la respectiva comuna o corregimiento, los derechos de postulación y veto, conforme a la reglamentación que expida el Concejo Municipal.
                </p>
                <p>
                    10. Presentar planes y proyectos de inversión social relativos a su jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    11. Convocar y celebrar las audiencias públicas que consideren convenientes para el ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    12. Celebrar al menos dos cabildos abiertos por período de sesiones.
                </p>
                <p>
                    13. Distribuir partidas globales con sujeción a los planes de desarrollo del municipio atendiendo las necesidades básicas insatisfechas de los corregimientos y comunas garantizando la participación ciudadana.
                </p>
                <p>
                    14. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Elaborar el plan de inversiones de la respectiva comuna o corregimiento en los casos en que este haya sido adoptado por la administración municipal, incorporando los conceptos del concejo comunal y/o corregimental de planeación, para lo cual distribuirá las partidas del presupuesto participativo de cada comuna o corregimiento, que requiere la aprobación de la mitad más uno de los integrantes del respectivo consejo consultivo comunal o corregimental, antes de ser incorporado a los actos administrativos del concejo distrital o municipal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    15. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Presentar un Pronunciamiento debidamente aprobado por la Junta administradora local, de carácter no vinculante, acerca de los efectos de las rutas de transporte, construcción de nuevos centros comerciales, hospitales, clínicas, colegios, universidades, hoteles, hostales, funcionamiento de bares, discotecas, dentro de la comuna o corregimiento, solicitadas a la Administración o propuestas por el Alcalde antes de la presentación del Proyecto al Concejo o la adopción de las mismas; incluyendo dentro de este los conceptos del concejo comunal y/o corregimental de planeación, Secretaría de Planeación Municipal y la autoridad ambiental competente. El pronunciamiento debe ser proferido en un plazo máximo de treinta (30) días, vencido el cual sin que la JAL se haya manifestado, se entenderá la conveniencia del proyecto o solicitud. En todo caso, el concepto emitido se ajustará a lo establecido por el artículo
                    <a href="ley_1437_2011.html#28">
                        28
                    </a>
                    de la Ley 1437 de 2011.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para los efectos presupuestales que se desprenden de las atribuciones previstas en el presente artículo, los alcaldes consultarán las diferentes Juntas Administradoras Locales, previamente a la elaboración y presentación de los planes de inversión y presupuesto anual.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El desconocimiento por parte de las autoridades locales de la participación ciudadana determinada en esta ley constituye causal de mala conducta.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cada ejercicio de presupuesto participativo corresponde a la vigencia del plan operativo anual de inversiones del año inmediatamente siguiente y debe estar articulado al calendario presupuestal, de conformidad con el reglamento expedido por el respectivo Concejo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTÍCULO 132. REGLAMENTO INTERNO.
                    </a>
                    Las Juntas Administradoras locales expedirán su propio reglamento en el cual se determinen sus sesiones y en general el régimen de su organización y funcionamiento.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTÍCULO 133. ORGANIZACIÓN ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    Las Juntas Administradoras Locales no podrán crear organización administrativa alguna, pero el alcalde municipal podrá colocar bajo la dirección de los corregidores, según el caso, a funcionarios municipales, quienes cumplirán las funciones que les asignen las autoridades municipales y las que se deriven de la actividad de las Juntas Administradoras Locales.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTÍCULO 134. COORDINACIÓN.
                    </a>
                    Para el ejercicio de sus funciones las Juntas Administradoras Locales actuarán de manera coordinada con todas las autoridades municipales y colaborarán con ellas.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTÍCULO 135. CONCERTACIÓN.
                    </a>
                    Las Juntas Administradoras Locales promoverán reuniones con asociaciones cívicas, profesionales, comunitarias, sindicales, juveniles, benéficas o de utilidad común no gubernamentales, cuyo radio de actividades esté circunscrito a la respectiva comuna o corregimiento, a fin de consultar prioridad en la inversión o ejecución de obras públicas que sean de su cargo.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTÍCULO 136. CONTROL FISCAL.
                    </a>
                    Las Juntas Administradoras Locales estarán sometidas al régimen del control fiscal establecido para el respectivo municipio.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTÍCULO 137. CONTROL JURISDICCIONAL.
                    </a>
                    El control jurisdiccional de los actos, contratos, hechos y operaciones de las comunas o corregimientos será competencia de la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo, en los términos señalados para el orden municipal.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTÍCULO 138. CALIDADES DE LOS CORREGIDORES.
                    </a>
                    Los concejos municipales fijarán las calidades, asignaciones y fecha de posesión de los corregidores, dentro de los parámetros que establece la ley.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="139">
                        ARTÍCULO 139. ACTOS ADMINISTRATIVOS.
                    </a>
                    Los actos que expiden los corregidores en ejercicio de las funciones que se les haya desconcentrado, se denominarán resoluciones.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="140">
                        ARTÍCULO 140. INICIATIVA ANTE LAS JUNTAS ADMINISTRADORAS LOCALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2086_2021.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 2086 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los corregidores podrán presentar Proyectos de Acuerdo Local y propuestas ante las respectivas Juntas Administradoras Locales, en relación con los asuntos de competencia de estas.
                </p>
                <p>
                    Los miembros de las Juntas Administradoras Locales también podrán presentar proyectos de Acuerdo Local, proponer y debatir todos los temas que les sean pertinentes, así como ejercer el control político en la comuna o corregimiento respectivo, para tal fin, podrán citar a los secretarios municipales, así como al Personero municipal, quienes podrán delegar su participación en funcionarios de segundo nivel dentro de su entidad; sin perjuicio de lo que la Constitución y la ley consagran y establecen en materia de mecanismos de participación ciudadana.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel008">
                        CAPÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARTICIPACIÓN COMUNITARIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="141">
                        ARTÍCULO 141. VINCULACIÓN AL DESARROLLO MUNICIPAL.
                    </a>
                    Las organizaciones comunitarias, cívicas, profesionales, juveniles, sindicales, benéficas o de utilidad común no gubernamentales, sin ánimo de lucro y constituidas con arreglo a la ley, podrán vincularse al desarrollo y mejoramiento municipal mediante su participación en el ejercicio de las funciones, la prestación de servicios o la ejecución de obras públicas a cargo de la Administración central o descentralizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los contratos o convenios que se celebren en desarrollo del artículo anterior, se sujetarán a lo dispuesto por los artículos
                    <a href="decreto_1333_1986_pr008.html#375">
                        375
                    </a>
                    a
                    <a href="decreto_1333_1986_pr008.html#378">
                        378
                    </a>
                    &lt;
                    <a href="decreto_1333_1986_pr008.html#376">
                        376
                    </a>
                    ,
                    <a href="decreto_1333_1986_pr008.html#377">
                        377
                    </a>
                    &gt; del Decreto 1333 de 1986 y la Ley
                    <a href="ley_0080_1993.html#inicio">
                        80
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="142">
                        ARTÍCULO 142. FORMACIÓN CIUDADANA.
                    </a>
                    Los alcaldes, los concejales, los ediles, los personeros, los contralores, las instituciones de educación, los medios de comunicación, los partidos políticos y las organizaciones sociales deberán establecer programas permanentes para el conocimiento, promoción y protección de los valores democráticos, constitucionales, institucionales, cívicos y especialmente el de la solidaridad social de acuerdo con los derechos fundamentales; los económicos, los sociales y culturales; y los colectivos y del medio ambiente.
                </p>
                <p>
                    El desconocimiento por parte de las autoridades locales, de la participación ciudadana y de la obligación establecida en este artículo será causal de mala conducta.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0136_1994_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0136_1994_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>