<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0906_2004_PR005]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0906_2004_pr004.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0906_2004_pr006.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="202">
                        ARTÍCULO 202. ÓRGANOS QUE EJERCEN FUNCIONES PERMANENTES DE POLICÍA JUDICIAL DE MANERA ESPECIAL DENTRO DE SU COMPETENCIA.
                    </a>
                    Ejercen permanentemente funciones especializadas de policía judicial dentro del proceso penal y en el ámbito de su competencia, los siguientes organismos:
                </p>
                <p>
                    1. La Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    2. La Contraloría General de la República.
                </p>
                <p>
                    3. Las autoridades de tránsito.
                </p>
                <p>
                    4. Las entidades públicas que ejerzan funciones de vigilancia y control.
                </p>
                <p>
                    5. Los directores nacional y regional del Inpec, los directores de los establecimientos de reclusión y el personal de custodia y vigilancia, conforme con lo señalado en el Código Penitenciario y Carcelario.
                </p>
                <p>
                    6. Los alcaldes.
                </p>
                <p>
                    7. Los inspectores de policía.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los directores de estas entidades, en coordinación con el Fiscal General de la Nación, determinarán los servidores públicos de su dependencia que integrarán las unidades correspondientes.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="203">
                        ARTÍCULO 203. ÓRGANOS QUE EJERCEN TRANSITORIAMENTE FUNCIONES DE POLICÍA JUDICIAL.
                    </a>
                    Ejercen funciones de policía judicial, de manera transitoria, los entes públicos que, por resolución del Fiscal General de la Nación, hayan sido autorizados para ello. Estos deberán actuar conforme con las autorizaciones otorgadas y en los asuntos que hayan sido señalados en la respectiva resolución.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="204">
                        ARTÍCULO 204. ÓRGANO TÉCNICO-CIENTÍFICO.
                    </a>
                    El Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, de conformidad con la ley y lo establecido en el estatuto orgánico de la Fiscalía General de la Nación, prestará auxilio y apoyo técnico-científico en las investigaciones desarrolladas por la Fiscalía General de la Nación y los organismos con funciones de policía judicial. Igualmente lo hará con el imputado o su defensor cuando estos lo soliciten.
                </p>
                <p>
                    La Fiscalía General de la Nación, el imputado o su defensor se apoyarán, cuando fuere necesario, en laboratorios privados nacionales o extranjeros o en los de universidades públicas o privadas, nacionales o extranjeras.
                </p>
                <p>
                    También prestarán apoyo técnico-científico los laboratorios forenses de los organismos de policía judicial.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="205">
                        ARTÍCULO 205. ACTIVIDAD DE POLICÍA JUDICIAL EN LA INDAGACIÓN E INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                    Los servidores públicos que, en ejercicio de sus funciones de policía judicial, reciban denuncias, querellas o informes de otra clase, de los cuales se infiera la posible comisión de un delito, realizarán de inmediato todos los actos urgentes, tales como inspección en el lugar del hecho, inspección de cadáver, entrevistas e interrogatorios. Además, identificarán, recogerán, embalarán técnicamente los elementos materiales probatorios y evidencia física y registrarán por escrito, grabación magnetofónica o fonóptica las entrevistas e interrogatorios y se someterán a cadena de custodia.
                </p>
                <p>
                    Cuando deba practicarse examen médico-legal a la víctima, en lo posible, la acompañará al centro médico respectivo. Si se trata de un cadáver, este será trasladado a la respectiva dependencia del Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses o, en su defecto, a un centro médico oficial para que se realice la necropsia médico-legal.
                </p>
                <p>
                    Sobre esos actos urgentes y sus resultados la policía judicial deberá presentar, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes, un informe ejecutivo al fiscal competente para que asuma la dirección, coordinación y control de la investigación.
                </p>
                <p>
                    En cualquier caso, las autoridades de policía judicial harán un reporte de iniciación de su actividad para que la Fiscalía General de la Nación asuma inmediatamente esa dirección, coordinación y control.
                </p>
                <p/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="206">
                        ARTÍCULO 206. ENTREVISTA.
                    </a>
                    Cuando la policía judicial, en desarrollo de su actividad, considere fundadamente que una persona fue víctima o testigo presencial de un delito o que tiene alguna información útil para la indagación o investigación que adelanta, realizará entrevista con ella y, si fuere del caso, le dará la protección necesaria.
                </p>
                <p>
                    La entrevista se efectuará observando las reglas técnicas pertinentes y se emplearán los medios idóneos para registrar los resultados del acto investigativo.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo anterior, el investigador deberá al menos dejar constancia de sus observaciones en el cuaderno de notas, en relación con el resultado de la entrevista.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="206A">
                        ARTÍCULO 206A. ENTREVISTA FORENSE A NIÑOS, NIÑAS Y ADOLESCENTES VÍCTIMAS DE DELITOS TIPIFICADOS EN EL TÍTULO IV DEL CÓDIGO PENAL, AL IGUAL QUE EN LOS ARTÍCULOS 138, 139, 141, 188a, 188c, 188d, RELACIONADOS CON VIOLENCIA SEXUAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1652_2013.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 1652 de 2013. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio del procedimiento establecido en los artículos
                    <a href="ley_1098_2006_pr004.html#192">
                        192
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1098_2006_pr004.html#193">
                        193
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1098_2006_pr004.html#194">
                        194
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1098_2006_pr004.html#195">
                        195
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1098_2006_pr004.html#196">
                        196
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1098_2006_pr004.html#197">
                        197
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1098_2006_pr004.html#198">
                        198
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1098_2006_pr004.html#199">
                        199
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1098_2006_pr004.html#200">
                        200
                    </a>
                    de la Ley 1098 de 2006, por la cual se expide el Código de la Infancia y la Adolescencia, cuando la víctima dentro de un proceso por los delitos tipificados en el Título IV del Código Penal, al igual que en los artículos
                    <a href="ley_0599_2000_pr004.html#138">
                        138
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr004.html#139">
                        139
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr005.html#141">
                        141
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr006.html#188-A">
                        188a
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000.html#188-C">
                        188c
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000.html#188-D">
                        188d
                    </a>
                    , del mismo código sea una persona menor de edad, se llevará a cabo una entrevista grabada o fijada por cualquier medio audiovisual o técnico en los términos del numeral 1 del artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr003.html#146">
                        146
                    </a>
                    de la Ley 906 de 2004, para cuyos casos se seguirá el siguiente procedimiento:
                </p>
                <p>
                    d) &lt;sic&gt; La entrevista forense de niños, niñas o adolescentes víctimas de violencia sexual será realizada por personal del Cuerpo Técnico de Investigación de la Fiscalía General de la Nación, entrenado en entrevista forense en niños, niñas y adolescentes, previa revisión del cuestionario por parte del Defensor de Familia, sin perjuicio de su presencia en la diligencia
                </p>
                <p>
                    En caso de no contar con los profesionales aquí referenciados, a la autoridad competente le corresponde adelantar las gestiones pertinentes para asegurar la intervención de un entrevistador especializado.
                </p>
                <p>
                    Las entidades competentes tendrán el plazo de un año, para entrenar al personal en entrevista forense.
                </p>
                <p>
                    En la práctica de la diligencia el menor podrá estar acompañado, por su representante legal o por un pariente mayor de edad.
                </p>
                <p>
                    e) &lt;sic&gt; La entrevista forense se llevará a cabo en una Cámara de Gesell o en un espacio físico acondicionado con los implementos adecuados a la edad y etapa evolutiva de la víctima y será grabado o fijado en medio audiovisual o en su defecto en medio técnico o escrito.
                </p>
                <p>
                    f) &lt;sic&gt; El personal entrenado en entrevista forense, presentará un informe detallado de la entrevista realizada.
                </p>
                <p>
                    Este primer informe deberá cumplir con los requisitos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr005.html#209">
                        209
                    </a>
                    de este código y concordantes, en lo que le sea aplicable. El profesional podrá ser citado a rendir testimonio sobre la entrevista y el informe realizado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En atención a la protección de la dignidad de los niños, niñas y adolescentes víctimas de delitos sexuales, la entrevista forense será un elemento material probatorio al cual se acceda siempre y cuando sea estrictamente necesario y no afecte los derechos de la víctima menor de edad, lo anterior en aplicación de los criterios del artículo
                    <a href="ley_0906_2004.html#27">
                        27
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Penal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Durante la etapa de indagación e investigación, el niño, niña o adolescente víctima de los delitos contra la libertad, integridad y formación sexual, tipificados en el Título IV del Código Penal, al igual que en los artículos
                    <a href="ley_0599_2000_pr004.html#138">
                        138
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr004.html#139">
                        139
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr005.html#141">
                        141
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr006.html#188-A">
                        188a
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000.html#188-C">
                        188c
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000.html#188-D">
                        188d
                    </a>
                    , del mismo Código, será entrevistado preferiblemente por una sola vez. De manera excepcional podrá realizarse una segunda entrevista, teniendo en cuenta en todo caso el interés superior del niño, niña o adolescente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="207">
                        ARTÍCULO 207. PROGRAMA METODOLÓGICO.
                    </a>
                    Recibido el informe de que trata el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr005.html#205">
                        205
                    </a>
                    , el fiscal encargado de coordinar la investigación dispondrá, si fuere el caso, la ratificación de los actos de investigación y la realización de reunión de trabajo con los miembros de la policía judicial. Si la complejidad del asunto lo amerita, el fiscal dispondrá, previa autorización del jefe de la unidad a que se encuentre adscrito, la ampliación del equipo investigativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Durante la sesión de trabajo, el fiscal, con el apoyo de los integrantes de la policía judicial, se trazará un programa metodológico de la investigación, el cual deberá contener la determinación de los objetivos en relación con la naturaleza de la hipótesis delictiva; los criterios para evaluar la información; la delimitación funcional de las tareas que se deban adelantar en procura de los objetivos trazados; los procedimientos de control en el desarrollo de las labores y los recursos de mejoramiento de los resultados obtenidos.
                </p>
                <p>
                    En desarrollo del programa metodológico de la investigación, el fiscal ordenará la realización de todas las actividades que no impliquen restricción a los derechos fundamentales y que sean conducentes al esclarecimiento de los hechos, al descubrimiento de los elementos materiales probatorios y evidencia física, a la individualización de los autores y partícipes del delito, a la evaluación y cuantificación de los daños causados y a la asistencia y protección de las víctimas.
                </p>
                <p>
                    Los actos de investigación de campo y de estudio y análisis de laboratorio serán ejercidos directamente por la po licía judicial.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="208">
                        ARTÍCULO 208. ACTIVIDAD DE POLICÍA.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible y apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; Cuando en ejercicio de la actividad de policía los servidores de la Policía Nacional descubrieren elementos materiales probatorios y evidencia física como los mencionados en este código, en desarrollo de
                    <u>
                        registro personal
                    </u>
                    ,
                    <s>
                        <b>
                            inspección corporal
                        </b>
                    </s>
                    ,
                    <span>
                        registro de vehículos
                    </span>
                    <s>
                        <b>
                            y otras diligencias similares
                        </b>
                    </s>
                    , los identificarán, recogerán y embalarán técnicamente. Sin demora alguna, comunicarán el hallazgo a la policía judicial, telefónicamente o por cualquier otro medio eficaz, la cual sin dilación se trasladará al lugar y recogerá los elementos y el informe. Cuando esto no fuere posible, quien los hubiere embalado los hará llegar, con las seguridades del caso, a la policía judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="209">
                        ARTÍCULO 209. INFORME DE INVESTIGADOR DE CAMPO.
                    </a>
                    El informe del investigador de campo tendrá las siguientes características:
                </p>
                <p>
                    a) Descripción clara y precisa de la forma, técnica e instrumentos utilizados en la actividad investigativa a que se refiere el informe;
                </p>
                <p>
                    b) Descripción clara y precisa de los resultados de la actividad investigativa antes mencionada;
                </p>
                <p>
                    c) Relación clara y precisa de los elementos materiales probatorios y evidencia física descubiertos, así como de su recolección, embalaje y sometimiento a cadena de custodia;
                </p>
                <p>
                    d) Acompañará el informe con el registro de las entrevistas e interrogatorios que hubiese realizado.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="210">
                        ARTÍCULO 210. INFORME DE INVESTIGADOR DE LABORATORIO.
                    </a>
                    El informe del investigador de laboratorio tendrá las siguientes características:
                </p>
                <p>
                    a) La descripción clara y precisa del elemento material probatorio y evidencia física examinados;
                </p>
                <p>
                    b) La descripción clara y precisa de los procedimientos técnicos empleados en la realización del examen y, además, informe sobre el grado de aceptación de dichos procedimientos por la comunidad técnico-científica;
                </p>
                <p>
                    c) Relación de los instrumentos empleados e información sobre su estado de mantenimiento al momento del examen;
                </p>
                <p>
                    d) Explicación del principio o principios técnicos y científicos aplicados e informe sobre el grado de aceptación por la comunidad científica;
                </p>
                <p>
                    e) Descripción clara y precisa de los procedimientos de su actividad técnico-científica;
                </p>
                <p>
                    f) Interpretación de esos resultados.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="211">
                        ARTÍCULO 211. GRUPOS DE TAREAS ESPECIALES.
                    </a>
                    Cuando por la particular complejidad de la investigación sea necesario conformar un grupo de tareas especiales, el fiscal jefe de la unidad respectiva solicitará la autorización al Fiscal General de la Nación, Director Nacional o Seccional de Fiscalía o su delegado.
                </p>
                <p>
                    El grupo de tareas especiales se integrará con los fiscales y miembros de policía judicial que se requieran, según el caso, y quienes trabajarán con dedicación exclusiva en el desarrollo del programa metodológico correspondiente.
                </p>
                <p>
                    En estos eventos, el fiscal, a partir de los hallazgos reportados por la policía judicial, deberá rendir informes semanales de avance al Fiscal General de la Nación, Director Nacional o Seccional de Fiscalía o su delegado, a fin de evaluar los progresos del grupo de tareas especiales.
                </p>
                <p>
                    Según los resultados, el Fiscal General de la Nación, Director Nacional o Seccional de Fiscalía o su delegado podrá reorganizar o disolver el grupo de tareas especiales.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="212">
                        ARTÍCULO 212. ANÁLISIS DE LA ACTIVIDAD DE POLICÍA JUDICIAL EN LA INDAGACIÓN E INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                    Examinado el informe de inicio de las labores realizadas por la policía judicial y analizados los primeros hallazgos, si resultare que han sido diligenciadas con desconocimiento de los principios rectores y garantías procesales, el fiscal ordenará el rechazo de esas actuaciones e informará de las irregularidades advertidas a los funcionarios competentes en los ámbitos disciplinario y penal.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, dispondrá lo pertinente a los fines de la investigación.
                </p>
                <p>
                    Para cumplir la labor de control de policía judicial en la indagación e investigación, el fiscal dispondrá de acceso ilimitado y en tiempo real, cuando sea posible, a la base de datos de policía judicial.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="212A">
                        ARTÍCULO 212A. PROTECCIÓN DE TESTIGOS EN LA ETAPA DE INDAGACIÓN E INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011_pr001.html#66">
                        66
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio de las reglas generales sobre protección a los testigos contempladas en el Código de Procedimiento Penal, si en la etapa de indagación e investigación la Fiscalía estimare, por las circunstancias del caso, que existe un riesgo cierto para la vida o la integridad física de un testigo o de un perito, de su cónyuge, compañero permanente, o de sus parientes hasta en el cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil, dispondrá las medidas especiales de protección que resulten adecuadas para proteger la identidad de los que intervengan en el procedimiento:
                </p>
                <p>
                    a) Que no conste en los registros de las diligencias su profesión u oficio, domicilio o lugar de trabajo los de sus parientes, cónyuge o compañero permanente;
                </p>
                <p>
                    b) Que su domicilio sea fijado, para notificaciones y citaciones, en la sede de la Fiscalía, debiendo el órgano interviniente hacerlas llegar reservadamente a su destinatario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="212B">
                        ARTÍCULO 212B. RESERVA DE LA ACTUACIÓN PENAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La indagación será reservada. En todo caso, la Fiscalía podrá revelar información sobre la actuación por motivos de interés general.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II-1-2">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACTUACIONES QUE NO REQUIEREN AUTORIZACIÓN JUDICIAL PREVIA PARA SU REALIZACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="213">
                        ARTÍCULO 213. INSPECCIÓN DEL LUGAR DEL HECHO.
                    </a>
                    Inmediatamente se tenga conocimiento de la comisión de un hecho que pueda constituir un delito, y en los casos en que ello sea procedente, el servidor de Policía Judicial se trasladará al lugar de los hechos y lo examinará minuciosa, completa y metódicamente, con el fin de descubrir, identificar, recoger y embalar, de acuerdo con los procedimientos técnicos establecidos en los manuales de criminalística, todos los elementos materiales probatorios y evidencia física que tiendan a demostrar la realidad del hecho y a señalar al autor y partícipes del mismo.
                </p>
                <p>
                    El lugar de la inspección y cada elemento material probatorio y evidencia física descubiertos, antes de ser recogido, se fijarán mediante fotografía, video o cualquier otro medio técnico y se levantará el respectivo plano.
                </p>
                <p>
                    La Fiscalía dispondrá de protocolos, previamente elaborados, que serán de riguroso cumplimiento, en el desarrollo de la actividad investigativa regulada en esta sección. De toda la diligencia se levantará un acta que debe suscribir el funcionario y las personas que la atendieron, colaboraron o permitieron la realización.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="214">
                        ARTÍCULO 214. INSPECCIÓN DE CADÁVER.
                    </a>
                    En caso de homicidio o de hecho que se presuma como tal, la policía judicial inspeccionará el lugar y embalará técnicamente el cadáver, de acuerdo con los manuales de criminalística. Este se identificará por cualquiera de los métodos previstos en este código y se trasladará al centro médico legal con la orden de que se practique la necropsia.
                </p>
                <p>
                    Cuando en el lugar de la inspección se hallaren partes de un cuerpo humano, restos óseos o de otra índole perteneciente a ser humano, se recogerán en el estado en que se encuentren y se embalarán técnicamente. Después se trasladarán a la dependencia del Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, o centro médico idóneo, para los exámenes que correspondan.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="215">
                        ARTÍCULO 215. INSPECCIONES EN LUGARES DISTINTOS AL DEL HECHO.
                    </a>
                    La inspección de cualquier otro lugar, diferente al del hecho, para descubrir elementos materiales probatorios y evidencia física útiles para la investigación, se realizará conforme con las reglas señaladas en este capítulo.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="216">
                        ARTÍCULO 216. ASEGURAMIENTO Y CUSTODIA.
                    </a>
                    Cada elemento material probatorio y evidencia física recogidos en alguna de las inspecciones reguladas en los artículos anteriores, será asegurado, embalado y custodiado para evitar la suplantación o la alteración del mismo. Ello se hará observando las reglas de cadena de custodia.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="217">
                        ARTÍCULO 217. EXHUMACIÓN.
                    </a>
                    Cuando fuere necesario exhumar un cadáver o sus restos, para fines de la investigación, el fiscal así lo dispondrá. La policía judicial establecerá y revisará las condiciones del sitio preciso donde se encuentran los despojos a que se refiere la inspección. Técnicamente hará la exhumación del cadáver o los restos y los trasladará al centro de Medicina Legal, en donde será identificado técnico-científicamente, y se realizarán las investigaciones y análisis para descubrir lo que motivó la exhumación.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="218">
                        ARTÍCULO 218. AVISO DE INGRESO DE PRESUNTAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    Quien en hospital, puesto de salud, clínica, consultorio médico u otro establecimiento similar, público o particular, reciba o dé entrada a persona a la cual se le hubiese ocasionado daño en el cuerpo o en la salud, dará aviso inmediatamente a la dependencia de policía judicial que le sea más próxima o, en su defecto, a la primera autoridad del lugar.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="219">
                        ARTÍCULO 219. PROCEDENCIA DE LOS REGISTROS Y ALLANAMIENTOS.
                    </a>
                    El fiscal encargado de la dirección de la investigación, según lo establecido en los artículos siguientes y con el fin de obtener elementos materiales probatorios y evidencia física o realizar la captura del
                    <u>
                        indiciado
                    </u>
                    , imputado o condenado, podrá ordenar el registro y allanamiento de un inmueble, nave o aeronave, el cual será realizado por la policía judicial. Si el registro y allanamiento tiene como finalidad única la captura del indiciado, imputado o condenado, sólo podrá ordenarse en relación con delitos susceptibles de medida de aseguramiento de detención preventiva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="220">
                        ARTÍCULO 220. FUNDAMENTO PARA LA ORDEN DE REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    Sólo podrá expedirse una orden de registro y allanamiento cuando existan motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este código, para concluir que la ocurrencia del delito investigado tiene como probable autor o partícipe al propietario, al simple tenedor del bien por registrar, al que transitoriamente se encontrare en él; o que en su interior se hallan los instrumentos con los que se ha cometido la infracción, o los objetos producto del ilícito.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="221">
                        ARTÍCULO 221. RESPALDO PROBATORIO PARA LOS MOTIVOS FUNDADOS.
                    </a>
                    Los motivos fundados de que trata el artículo anterior deberán ser respaldados, al menos, en informe de policía judicial, declaración jurada de testigo o informante, o en elementos materiales probatorios y evidencia física que establezcan con verosimilitud la vinculación del bien por registrar con el delito investigado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE exequible&gt;
                    <u>
                        Cuando se trate de declaración jurada de testigo, el fiscal deberá estar presente con miras a un eventual interrogatorio que le permita apreciar mejor su credibilidad. Si se trata de un informante, la policía judicial deberá precisar al fiscal su identificación y explicar por qué razón le resulta confiable
                    </u>
                    . De todas maneras, los datos del informante serán reservados, inclusive para los efectos de la audiencia ante el juez de control de garantías.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando los motivos fundados surjan de la presencia de elementos materiales probatorios, tales como evidencia física, vídeos o fotografías fruto de seguimientos pasivos, el fiscal, además de verificar la cadena de custodia, deberá exigir el diligenciamiento de un oficio proforma en donde bajo juramento el funcionario de la policía judicial certifique que ha corroborado la corrección de los procedimientos de recolección, embalaje y conservación de dichos elementos.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="222">
                        ARTÍCULO 222. ALCANCE DE LA ORDEN DE REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1142_2007.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 1142 de 2007. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                    <u>
                        La orden expedida por el fiscal deberá determinar los lugares que se van a registrar
                    </u>
                    . Si se trata de edificaciones, naves o aeronaves que dispongan de varias habitaciones o compartimentos, se indicará expresamente cuáles se encuentran comprendidos en la diligencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    De no ser posible la descripción exacta del lugar o lugares por registrar, el fiscal deberá indicar en la orden los argumentos para que, a pesar de ello, deba procederse al operativo. En ninguna circunstancia podrá autorizarse por la Fiscalía General de la Nación el diligenciamiento de órdenes de registro y allanamiento indiscriminados, o en donde de manera global se señale el bien por registrar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="223">
                        ARTÍCULO 223. OBJETOS NO SUSCEPTIBLES DE REGISTRO.
                    </a>
                    No serán susceptibles de registro los siguientes objetos:
                </p>
                <p>
                    1. Las comunicaciones escritas entre el indiciado, imputado o acusado con sus abogados.
                </p>
                <p>
                    2. Las comunicaciones escritas entre el indiciado, imputado o acusado con las personas que por razón legal están excluidas del deber de testificar.
                </p>
                <p>
                    3. Los archivos de las personas indicadas en los numerales precedentes que contengan información confidencial relativa al indiciado, imputado o acusado. Este apartado cobija también los documentos digitales, vídeos, grabaciones, ilustraciones y cualquier otra imagen que sea relevante a los fines de la restricción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Estas restricciones no son aplicables cuando el privilegio desaparece, ya sea por su renuncia o por tratarse de personas vinculadas como auxiliadores, partícipes o coautoras del delito investigado o de uno conexo o que se encuentre en curso, o se trate de situaciones que constituyan una obstrucción a la justicia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="224">
                        ARTÍCULO 224. PLAZO DE DILIGENCIAMIENTO DE LA ORDEN DE REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    La orden de registro y allanamiento deberá ser diligenciada en un término máximo de treinta (30) días, si se trata de la indagación y de quince (15) días, si se trata de una que tenga lugar después de la formulación de la imputación. En el evento de mediar razones que justifiquen una demora, el fiscal podrá, por una sola vez, prorrogarla hasta por el mismo tiempo.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="224A">
                        ARTÍCULO 224A. TÉRMINO PARA LA REALIZACIÓN DE ACTIVIDADES INVESTIGATIVAS DE GRUPOS DELICTIVOS ORGANIZADOS Y GRUPOS ARMADOS ORGANIZADOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#12">
                        12
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio de lo establecido en las normas que prevean un término mayor, en el caso de las actividades investigativas que requieran control judicial previo, cuando se trate de las investigaciones que se adelanten contra miembros de Grupos Delictivos Organizados y Grupos Armados Organizados, la orden del fiscal deberá ser diligenciada en un plazo de seis (6) meses, si se trata de la indagación, y de tres (3) meses, cuando esta se expida con posterioridad a la formulación de imputación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="225">
                        ARTÍCULO 225. REGLAS PARTICULARES PARA EL DILIGENCIAMIENTO DE LA ORDEN DE REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Durante la diligencia de registro y allanamiento la Policía Judicial deberá:
                </p>
                <p>
                    1. El registro se adelantará exclusivamente en los lugares autorizados y, en el evento de encontrar nuevas evidencias de la comisión de los delitos investigados, podrá extenderse a otros lugares, incluidos los que puedan encuadrarse en las situaciones de flagrancia.
                </p>
                <p>
                    2. Se garantizará la menor restricción posible de los derechos de las personas afectadas con el registro y allanamiento, por lo que los bienes incautados se limitarán a los señalados en la orden, salvo que medien circunstancias de flagrancia o que aparezcan elementos materiales probatorios y evidencia física relacionados con otro delito.
                </p>
                <p>
                    3. Se levantará un acta que resuma la diligencia en la que se hará indicación expresa de los lugares registrados, de los objetos ocupados o incautados y de las personas capturadas. Además, se deberá señalar si hubo oposición por parte de los afectados y, en el evento de existir medidas preventivas policivas, se hará mención detallada de la naturaleza de la reacción y las consecuencias de ella.
                </p>
                <p>
                    4. El acta será leída a las personas que aleguen haber sido afectadas por el registro y allanamiento y se les solicitará que firmen si están de acuerdo con su contenido. En caso de existir discrepancias con lo anotado, deberán dejarse todas las precisiones solicitadas por los interesados y, si después de esto, se negaren a firmar, el funcionario de la policía judicial responsable del operativo, bajo juramento, dejará expresa constancia de ello.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Si el procedimiento se lleva a cabo entre las 6:00 p. m. y las 6 a. m., deberá contar con el acompañamiento de la Procuraduría General de la Nación, quien garantizará la presencia de sus delegados en dichas diligencias; en ningún caso se suspenderá el procedimiento por ausencia de la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="226">
                        ARTÍCULO 226. ALLANAMIENTOS ESPECIALES.
                    </a>
                    Para el allanamiento y registro de bienes inmuebles, naves, aeronaves o vehículos automotores que, conforme con el derecho internacional y los tratados en vigor gocen de inmunidad diplomática o consular, el fiscal solicitará venia al respectivo agente diplomático o consular, mediante oficio en el que se requerirá su contestación dentro de las veinticuatro (24) horas siguientes y será remitido por conducto del Ministerio de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="227">
                        ARTÍCULO 227. ACTA DE LA DILIGENCIA.
                    </a>
                    En el acta de la diligenciae allanamiento y registro deben identificarse y describirse todas las cosas que hayan sido examinadas o incautadas, el lugar donde fueron encontradas y se dejarán las constancias que soliciten las personas que en ella intervengan. Los propietarios, poseedores o tenedores tendrán derecho a que se les expida copia del acta, si la solicitan.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="228">
                        ARTÍCULO 228. DEVOLUCIÓN DE LA ORDEN Y CADENA DE CUSTODIA.
                    </a>
                    Terminada la diligencia de registro y allanamiento, dentro del término de la distancia, sin sobrepasar las doce (12) horas siguientes, la policía judicial informará al fiscal que expidió la orden los pormenores del operativo y, en caso de haber ocupado o incautado objetos, en el mismo término le remitirá el inventario correspondiente pero será de aquella la custodia de los bienes incautados u ocupados.
                </p>
                <p>
                    En caso de haber realizado capturas durante el registro y allanamiento, concluida la diligencia, la policía judicial pondrá inmediatamente al capturado a órdenes del fiscal, junto con el respectivo informe.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="229">
                        ARTÍCULO 229. PROCEDIMIENTO EN CASO DE FLAGRANCIA.
                    </a>
                    En las situaciones de flagrancia, la policía judicial podrá proceder al registro y allanamiento del inmueble, nave o aeronave del indiciado. En caso de refugiarse en un bien inmueble ajeno, no abierto al público, se solicitará el consentimiento del propietario o tenedor o en su defecto se obtendrá la orden correspondiente de la Fiscalía General de la Nación, salvo que por voces de auxilio resulte necesaria la intervención inmediata o se establezca coacción del indiciado en contra del propietario o tenedor.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="230">
                        ARTÍCULO 230. EXCEPCIONES AL REQUISITO DE LA ORDEN ESCRITA DE LA FISCALÍA GENERAL DE LA NACIÓN PARA PROCEDER AL REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Excepcionalmente podrá omitirse la obtención de la orden escrita de la Fiscalía General de la Nación para que la Policía Judicial pueda adelantar un registro y allanamiento, cuando:
                </p>
                <p>
                    1. Medie consentimiento expreso del propietario o simple tenedor del bien objeto del registro, o de quien tenga interés por ser afectado durante el procedimiento. En esta eventualidad, no se considerará como suficiente la mera ausencia de objeciones por parte del interesado, sino que deberá acreditarse la libertad del afectado al manifestar la autorización para el registro.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En todo caso, la Fiscalía deberá someter a control posterior de legalidad esta diligencia.
                </p>
                <p>
                    2. No exista una expectativa razonable de intimidad que justifique el requisito de la orden. En esta eventualidad, se considera que no existe dicha expectativa cuando el objeto se encuentra en campo abierto, a plena vista, o cuando se encuentra abandonado.
                </p>
                <p>
                    3. Se trate de situaciones de emergencia tales como incendio, explosión, inundación u otra clase de estragos que pongan en peligro la vida o la propiedad, o en situaciones de riesgo inminente de la salud, la vida o integridad personal o sexual de un menor de edad.
                </p>
                <p>
                    En caso de los anteriores numerales la Fiscalía deberá someter a control posterior de legalidad esta diligencia en los términos del artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr005.html#237">
                        237
                    </a>
                    de este código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="231">
                        ARTÍCULO 231. INTERÉS PARA RECLAMAR LA VIOLACIÓN DE LA EXPECTATIVA RAZONABLE DE INTIMIDAD EN RELACIÓN CON LOS REGISTROS Y ALLANAMIENTOS.
                    </a>
                    Unicamente podrá alegar la violación del debido proceso ante el juez de control de garantías o ante el juez de conocimiento, según sea el caso, con el fin de la exclusión de la evidencia ilegalmente obtenida durante el procedimiento de registro y allanamiento, quien haya sido considerado como indiciado o imputado o sea titular de un derecho de dominio, posesión o mera tenencia del bien objeto de la diligencia. Por excepción, se extenderá esta legitimación cuando se trate de un visitante que en su calidad de huésped pueda acreditar, como requisito de umbral, que tenía una expectativa razonable de intimidad al momento de la realización del registro.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="232">
                        ARTÍCULO 232. CLÁUSULA DE EXCLUSIÓN EN MATERIA DE REGISTROS Y ALLANAMIENTOS.
                    </a>
                    &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; La expedición de una orden de registro y allanamiento por parte del fiscal, que se encuentre viciada por carencia de alguno de los requisitos esenciales previstos en este código, generará la invalidez de la diligencia, por lo que los elementos materiales probatorios y evidencia física que dependan
                    <s>
                        <span>
                            directa y exclusivamente
                        </span>
                    </s>
                    del registro carecerán de valor, serán excluidos de la actuación
                    <span>
                        y
                        <s>
                            sólo podrán ser utilizados para fines de impugnación
                            <sup>
                                &lt;
                            </sup>
                        </s>
                        <sup>
                            2&gt;
                        </sup>
                    </span>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="233">
                        ARTÍCULO 233. RETENCIÓN DE CORRESPONDENCIA.
                    </a>
                    El Fiscal General o su delegado podrá ordenar a la policía judicial la retención de correspondencia privada, postal, telegráfica o de mensajería especializada o similar que reciba o remita el indiciado o imputado, cuando tenga motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este código, para inferir que existe información útil para la investigación.
                </p>
                <p>
                    En estos casos se aplicarán analógicamente, según la naturaleza del acto, los criterios establecidos para los registros y allanamientos.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, podrá solicitarse a las oficinas correspondientes copia de los mensajes transmitidos o recibidos por el indiciado o imputado.
                </p>
                <p>
                    Similar procedimiento podrá autorizarse para que las empresas de mensajería especializada suministren la relación de envíos hechos por solicitud del indiciado o imputado o dirigidos a él.
                </p>
                <p>
                    Las medidas adoptadas en desarrollo de las atribuciones contempladas en este artículo no podrán extenderse por un período superior a un (1) año.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="234">
                        ARTÍCULO 234. EXAMEN Y DEVOLUCIÓN DE LA CORRESPONDENCIA.
                    </a>
                    La policía judicial examinará la correspondencia retenida y si encuentra elementos materiales probatorios y evidencia física que resulten relevantes a los fines de la investigación, en un plazo máximo de doce (12) horas, informará de ello al fiscal que expidió la orden.
                </p>
                <p>
                    Si se tratare de escritura en clave o en otro idioma, inmediatamente ordenará el desciframiento por peritos en criptografía, o su traducción.
                </p>
                <p>
                    Si por este examen se descubriere información sobre otro delito, iniciará la indagación correspondiente o bajo custodia la enviará a quien la adelanta.
                </p>
                <p>
                    Una vez formulada la imputación, o vencido el término fijado en el artículo anterior, la policía judicial devolverá la correspondencia retenida que no resulte de interés para los fines de la investigación.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior no será obstáculo para que pueda ser devuelta con anticipación la correspondencia examinada, cuya apariencia n o se hubiera alterado, con el objeto de no suscitar la atención del indiciado o imputado.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="235">
                        ARTÍCULO 235. INTERCEPTACIÓN DE COMUNICACIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El fiscal podrá ordenar, con el objeto de buscar elementos materiales probatorios, evidencia física, búsqueda y ubicación de imputados, indiciados o condenados, que se intercepten mediante grabación magnetofónica o similares las comunicaciones que se cursen por cualquier red de comunicaciones, en donde curse información o haya interés para los fines de la actuación. En este sentido,
                    <u>
                        las autoridades competentes
                    </u>
                    serán las encargadas de la operación técnica de la respectiva interceptación así como del procesamiento de la misma. Tienen la obligación de realizarla inmediatamente después de la notificación de la orden y todos los costos serán a cargo de la autoridad que ejecute la interceptación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En todo caso, deberá fundamentarse por escrito. Las personas que participen en estas diligencias se obligan a guardar la debida reserva.
                </p>
                <p>
                    Por ningún motivo se podrán interceptar las comunicaciones del defensor.
                </p>
                <p>
                    La orden tendrá una vigencia máxima de seis (6) meses, pero podrá prorrogarse, a juicio del fiscal, subsisten los motivos fundados que la originaron.
                </p>
                <p>
                    La orden del fiscal de prorrogar la interceptación de comunicaciones y similares deberá someterse al control previo de legalidad por parte del Juez de Control de Garantías.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los funcionarios de Policía Judicial deberán rendir informes parciales de los resultados de la interceptación de comunicaciones cuando dentro de las mismas se establezcan informaciones que ameriten una actuación inmediata para recolectar evidencia o elementos materiales probatorios e impedir la comisión de otra u otras conductas delictivas. En todo caso, el fiscal comparecerá ante el juez de control de garantías a efectos de legalizar las actuaciones cuando finalice la actividad investigativa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="236">
                        ARTÍCULO 236. RECUPERACIÓN DE INFORMACIÓN PRODUCTO DE LA TRANSMISIÓN DE DATOS A TRAVÉS DE LAS REDES DE COMUNICACIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011_pr001.html#53">
                        53
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando el fiscal tenga motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este código, para inferir que el indiciado o imputado está transmitiendo o manipulando datos a través de las redes de telecomunicaciones, ordenará a policía judicial la retención, aprehensión o recuperación de dicha información, equipos terminales, dispositivos o servidores que pueda haber utilizado cualquier medio de almacenamiento físico o virtual, análogo o digital, para que expertos en informática forense, descubran, recojan, analicen y custodien la información que recuperen; lo anterior con el fin de obtener elementos materiales probatorios y evidencia física o realizar la captura del indiciado, imputado o condenado.
                </p>
                <p>
                    En estos casos serán aplicables analógicamente, según la naturaleza de este acto, los criterios establecidos para los registros y allanamientos.
                </p>
                <p>
                    La aprehensión de que trata este artículo se limitará exclusivamente al tiempo necesario para la captura de la información en él contenida. Inmediatamente se devolverán los equipos incautados, de ser el caso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando se trate de investigaciones contra miembros de Grupos Delictivos Organizados y Grupos Armados Organizados, la Policía Judicial dispondrá de un término de seis (6) meses en etapa de indagación y tres (3) meses en etapa de investigación, para que expertos en informática forense identifiquen, sustraigan, recojan, analicen y custodien la información que recuperen.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="237">
                        ARTÍCULO 237. AUDIENCIA DE CONTROL DE LEGALIDAD POSTERIOR.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Dentro de las veinticuatro (24) horas siguientes al recibimiento del informe de Policía Judicial sobre las diligencias de las órdenes de registro y allanamiento, retención de correspondencia, interceptación de comunicaciones o recuperación de información producto de la transmisión de datos a través de las redes de comunicaciones, el fiscal comparecerá ante el Juez de Control de Garantías, para que realice la audiencia de revisión de legalidad sobre lo actuado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Durante el trámite de la audiencia podrán asistir, además del fiscal, los funcionarios de la Policía Judicial y los testigos o peritos que prestaron declaraciones juradas con el fin de obtener la orden respectiva, o que intervinieron en la diligencia.
                </p>
                <p>
                    El juez podrá, si lo estima conveniente, interrogar directamente a los comparecientes y, después de escuchar los argumentos del fiscal, decidirá de plano sobre la validez del procedimiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Si el cumplimiento de la orden ocurrió luego de formulada la imputación, se deberá citar a la audiencia de control de legalidad al imputado y a su defensor para que, si lo desean, puedan realizar el contradictorio. En este último evento, se aplicarán analógicamente, de acuerdo con la naturaleza del acto, las reglas previstas para la audiencia preliminar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="238">
                        ARTÍCULO 238. INIMPUGNABILIDAD DE LA DECISIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1142_2007.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 1142 de 2007. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La decisión del juez de control de garantías será susceptible de impugnación, en los eventos previstos en esta ley. Si la defensa se abstuvo de intervenir en la audiencia, podrá solicitar en otra audiencia preliminar o durante la audiencia preparatoria la exclusión de las evidencias obtenidas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="239">
                        ARTÍCULO 239. VIGILANCIA Y SEGUIMIENTO DE PERSONAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio de los procedimientos preventivos que adelanta la fuerza pública, en cumplimiento de su deber constitucional,
                    <u>
                        el fiscal que tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este código, para inferir que el indiciado o el imputado pudiere conducirlo a conseguir información útil para la investigación que se adelanta, podrá disponer que se someta a seguimiento pasivo, por tiempo determinado, por parte de la Policía Judicial
                    </u>
                    . Si en el lapso de un (1) año no se obtuviere resultado alguno, se cancelará la orden de vigilancia, sin perjuicio de que vuelva a expedirse, si surgieren nuevos motivos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En la ejecución de la vigilancia se empleará cualquier medio que la técnica aconseje. En consecuencia, se podrán tomar fotografías, filmar videos y, en general, realizar todas las actividades relacionadas que permitan recaudar información relevante a fin de identificar o individualizar los autores o partícipes, las personas que lo frecuentan, los lugares adonde asiste y aspectos similares, cuidando de no afectar la expectativa razonable de la intimidad del indiciado o imputado o de terceros.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En todo caso se surtirá la autorización del Juez de Control de Garantías para la determinación de su legalidad formal y material, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la expedición de la orden por parte de la Fiscalía General. Vencido el término de la orden de vigilancia u obtenida la información útil para la investigación el fiscal comparecerá ante el Juez de Control de Garantías, para que realice la audiencia de revisión de legalidad sobre lo actuado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La autoridad que recaude la información no podrá alterar ninguno de los medios técnicos anteriores, ni tampoco hacer interpretaciones de los mismos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="240">
                        ARTÍCULO 240. VIGILANCIA DE COSAS.
                    </a>
                    El fiscal que dirija la investigación, que tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este código, para inferir que un inmueble, nave, aeronave o cualquier otro vehículo o mueble se usa para almacenar droga que produzca dependencia, elemento que sirva para el procesamiento de dicha droga, o para ocultar explosivos, armas, municiones, sustancias para producir explosivos y, en general, los instrumentos de comisión de un delito o los bienes y efectos provenientes de su ejecución, ordenará a la policía judicial vigilar esos lugares y esas cosas, con el fin de conseguir información útil para la investigación que se adelanta. Si en el lapso máximo de un (1) año no se obtuviere resultado alguno, se cancelará la orden de vigilancia, sin perjuicio de que vuelva a expedirse, si surgieren nuevos motivos.
                </p>
                <p>
                    En la ejecución de la vigilancia se empleará cualquier medio idóneo, siempre y cuando no se afecte la expectativa razonable de intimidad del indiciado, del imputado o de terceros.
                </p>
                <p>
                    En este último caso se aplicará lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr005.html#239">
                        239
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    En todo caso se surtirá la autorización del juez de control de garantías para la determinación de su legalidad formal y material, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la expedición de la orden por parte de la Fiscalía General.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="241">
                        ARTÍCULO 241. ANÁLISIS E INFILTRACIÓN DE ORGANIZACIÓN CRIMINAL.
                    </a>
                    Cuando el fiscal tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este código, para inferir que el indiciado o el imputado, en la indagación o investigación que se adelanta, pertenece o está relacionado con alguna organización criminal, ordenará a la policía judicial la realización del análisis de aquella con el fin de conocer su estructura organizativa, la agresividad de sus integrantes y los puntos débiles de la misma. Después, ordenará la planificación, preparación y manejo de una operación, para que agente o agentes encubiertos la infiltren con el fin de obtener información útil a la investigación que se adelanta, de conformidad con lo establecido en el artículo siguiente.
                </p>
                <p>
                    El ejercicio y desarrollo de las actuaciones previstas en el presente artículo se ajustará a los presupuestos y limitaciones establecidos en los Tratados Internacionales ratificados por Colombia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="242">
                        ARTÍCULO 242. ACTUACIÓN DE AGENTES ENCUBIERTOS.
                    </a>
                    Cuando el fiscal tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este código, para inferir que el indiciado o el imputado en la investigación que se adelanta, continúa desarrollando una actividad criminal, previa autorización del Director Nacional o Seccional de Fiscalías, podrá ordenar la utilización de agentes encubiertos, siempre que resulte indispensable para el éxito de las tareas investigativas. En desarrollo de esta facultad especial podrá disponerse que uno o varios funcionarios de la policía judicial o,
                    <u>
                        incluso particulares
                    </u>
                    , puedan actuar en esta condición y realizar actos extrapenales con trascendencia jurídica. En consecuencia, dichos agentes estarán facultados para intervenir en el tráfico comercial, asumir obligaciones, ingresar y participar en reuniones en el lugar de trabajo o domicilio del indiciado o imputado y, si fuere necesario, adelantar transacciones con él. Igualmente, si el agente encubierto encuentra que en los lugares donde ha actuado existe información útil para los fines de la investigación, lo hará saber al fiscal para que este disponga el desarrollo de una operación especial, por parte de la policía judicial, con miras a que se recoja la información y los elementos materiales probatorios y evidencia física hallados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Así mismo, podrá disponerse que actúe como agente encubierto
                    <u>
                        el particular
                    </u>
                    que, sin modificar su identidad, sea de la confianza del indiciado o imputado o la adquiera para los efectos de la búsqueda y obtención de información relevante y de elementos materiales probatorios y evidencia física.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Durante la realización de los procedimientos encubiertos podrán utilizarse los medios técnicos de ayuda previstos en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr005.html#239">
                        239
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso y aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequibles&gt; En cumplimiento de lo dispuesto en este artículo, se deberá adelantar la revisión de legalidad formal y material del procedimiento ante el juez de control de garantías dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la terminación de la operación encubierta,
                    <u>
                        para lo cual se aplicarán, en lo que sea pertinente, las reglas previstas para los registros y allanamientos
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En todo caso, el uso de agentes encubiertos no podrá extenderse por un período superior a un (1) año, prorrogable por un (1) año más mediante debida justificación. Si vencido el plazo señalado no se hubiere obtenido ningún resultado, esta se cancelará, sin perjuicio de la realización del control de legalidad correspondiente.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para efectos de lo dispuesto en el presente artículo también podrá disponerse que los miembros de Grupos Delictivos Organizados y Grupos Armados Organizados puedan actuar como agentes encubiertos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="242A">
                        ARTÍCULO 242A. OPERACIONES ENCUBIERTAS CONTRA LA CORRUPCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1474_2011.html#36">
                        36
                    </a>
                    de la Ley 1474 de 2011. El nuevo texto es el siguiente: &gt; Los mecanismos contemplados en los artículos
                    <a href="ley_0906_2004_pr005.html#241">
                        241
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0906_2004_pr005.html#242">
                        242
                    </a>
                    podrán utilizarse cuando se verifique la posible existencia de hechos constitutivos de delitos contra la Administración Pública en una entidad pública.
                </p>
                <p>
                    Cuando en investigaciones de corrupción, el agente encubierto, en desarrollo de la operación, cometa delitos contra la Administración Pública en coparticipación con la persona investigada, quedará exonerado de responsabilidad, salvo que exista un verdadero acuerdo criminal ajeno a la operación encubierta, mientras que el indiciado o imputado responderá por el delito correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="242B">
                        ARTÍCULO 242B. OPERACIONES ENCUBIERTAS EN MEDIOS DE COMUNICACIÓN VIRTUAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La técnica especial de investigación de agente encubierto contemplada en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr005.html#242">
                        242
                    </a>
                    podrá utilizarse cuando se verifique la posible existencia de hechos constitutivos de delitos cometidos por organizaciones criminales que actúan a través de comunicaciones mantenidas en canales cerrados de comunicación virtual.
                </p>
                <p>
                    El agente encubierto podrá intercambiar o enviar archivos ilícitos por razón de su contenido y analizar los resultados de los algoritmos aplicados para la identificación de dichos archivos ilícitos. También obtener imágenes y grabaciones de las conversaciones que puedan mantenerse en los encuentros previstos entre la gente y el indiciado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En todo caso, tratándose de este tipo de operaciones encubiertas, se deberá contar con una autorización previa por parte del Juez de Control de Garantías para interferir en las comunicaciones, de conformidad con lo dispuesto en la jurisprudencia constitucional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="243">
                        ARTÍCULO 243. ENTREGA VIGILADA.
                    </a>
                    El fiscal que tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este código, para creer que el indiciado o el imputado dirige, o de cualquier forma interviene en el transporte de armas, explosivos, municiones, moneda falsificada, drogas que producen dependencia o también cuando sea informado por agente encubierto o de confianza de la existencia de una actividad criminal continua, previa autorización del Director Nacional o Seccional de Fiscalías, podrá ordenar la realización de entregas vigiladas de objetos cuya posesión, transporte, enajenación, compra, alquiler o simple tenencia se encuentre prohibida. A estos efectos se entiende como entrega vigilada el dejar que la mercancía se transporte en el territorio nacional o salga de él, bajo la vigilancia de una red de agentes de policía judicial especialmente entrenados y adiestrados.
                </p>
                <p>
                    En estos eventos, está prohibido al agente encubierto sembrar la idea de la comisión del delito en el indiciado o imputado. Así, sólo está facultado para entregar por sí, o por interpuesta persona, o facilitar la entrega del objeto de la transacción ilegal, a instancia o por iniciativa del indiciado o imputado.
                </p>
                <p>
                    De la misma forma, el fiscal facultará a la policía judicial para la realización de vigilancia especial, cuando se trate de operaciones cuyo origen provenga del exterior y en desarrollo de lo dispuesto en el capítulo relativo a la cooperación judicial internacional.
                </p>
                <p>
                    Durante el procedimiento de entrega vigilada se utilizará, si fuere posible, los medios técnicos idóneos que permitan establecer la intervención del indiciado o del imputado.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE exequible&gt; En todo caso, una vez concluida la entrega vigilada, los resultados de la misma y, en especial, los elementos materiales probatorios y evidencia física, deberán ser objeto de revisión por parte del juez de control de garantías, lo cual cumplirá dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes con el fin de establecer su legalidad formal y material.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para el desarrollo de entregas vigiladas encubiertas, la Fiscalía General de la Nación, podrá utilizar como remesa encubierta dineros e instrumentos financieros incautados a organizaciones criminales o respecto de los cuales haya operado la figura del comiso o la extinción de dominio. La utilización de estos bienes solo podrá ser autorizada por el Fiscal General de la Nación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando la mercancía a entregar o recibir por parte del agente encubierto sea moneda de curso legal, nacional o extranjera o la transferencia de propiedad sobre productos financieros diferentes a moneda de curso legal, la operación podrá incluir la autorización de adelantar la apertura de productos financieros en instituciones colombianas o extranjeras, a través de las cuales originara la entrega o la recepción de la mercancía.
                </p>
                <p>
                    Los productos financieros abiertos bajo esta autorización tendrán la denominación de producto financiero encubierto. La apertura de productos financieros encubiertos requerirá la autorización de la respectiva entidad financiera, la cual se entenderá indemne respecto a las posibles conductas delictivas o infracciones regulatorias, derivadas de las actuaciones del Agente Encubierto o de la entidad, en desarrollo de la operación, en lo exclusivamente relacionado con el producto financiero encubierto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="244">
                        ARTÍCULO 244. BÚSQUEDA SELECTIVA EN BASES DE DATOS.
                    </a>
                    La policía judicial, en desarrollo de su actividad investigativa, podrá realizar las comparaciones de datos registradas en bases mecánicas, magnéticas u otras similares, siempre y cuando se trate del simple cotejo de informaciones de acceso público.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso y aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequibles&gt; Cuando se requiera adelantar búsqueda selectiva en las bases de datos, que implique el acceso a información confidencial, referida al indiciado o imputado o, inclusive a la obtención de datos derivados del análisis cruzado de las mismas, deberá mediar autorización previa del fiscal que dirija la investigación y
                    <u>
                        se aplicarán, en lo pertinente, las disposiciones relativas a los registros y allanamientos
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En estos casos, la revisión de la legalidad se realizará ante el juez de control de garantías, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la culminación de la búsqueda selectiva de la información.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los términos para la búsqueda selectiva en base de datos en las investigaciones que se adelanten contra miembros de Grupos Delictivos Organizados y Grupos Armados Organizados en etapa de indagación serán de seis (6) meses y en investigación de tres (3) meses, prorrogables hasta por un término igual.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En las investigaciones que se sigan contra Organizaciones Criminales, el Juez de Control de Garantías podrá autorizar el levantamiento de la reserva y el acceso a la totalidad de bases de datos en las cuales pueda encontrarse el indiciado o imputado, cuando así se justifique por las circunstancias del caso y el tipo de conducta punible que se investiga. Esta autorización se concederá por un término igual al contemplado en el parágrafo primero, al término del cual, dentro de las treinta y seis horas siguientes al último acto de investigación se debe acudir nuevamente ante el juez de control de garantías, con el fin de solicitar sea impartida legalidad a la totalidad del procedimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0906_2004_pr004.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0906_2004_pr006.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>