<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0918_2004]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 918 DE 2004
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 15)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial 45.764 de 16 de diciembre de 2004
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Ley INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se adoptan normas legales, con meros propósitos declarativos, para la protección laboral y social de la actividad periodística y de comunicación a fin de garantizar su libertad e independencia profesional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    Esta ley tiene por objeto la adopción de normas legales, con meros propósitos declarativos, para la protección laboral y social de la actividad periodística a fin de garantizar su libertad e independencia profesional.
                </p>
                <p>
                    Para los efectos del inciso anterior se entiende que la actividad profesional que se reconoce en la presente Ley es de la rama de la comunicación en sus diferentes denominaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0918_2004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. REGISTRO.
                    </a>
                    Los títulos expedidos por las universidades o instituciones de educación superior legalmente reconocidas podrán registrarse en el Ministerio de Educación Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0918_2004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. REVALIDACIÓN, CONVALIDACIÓN Y HOMOLOGACIÓN.
                    </a>
                    Para los efectos de la revalidación, convalidación y homologación de los títulos respectivos se tendrán en cuenta las distintas denominaciones en la rama de la comunicación.
                </p>
                <a href="ley_0918_2004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. TÍTULOS DE INSTITUCIONES EXTRANJERAS.
                    </a>
                    Los títulos académicos expedidos por las instituciones extranjeras en la rama de la comunicación de que trata la presente ley podrán ser reconocidos por el Ministerio de Educación Nacional de Colombia.
                </p>
                <a href="ley_0918_2004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. EFECTOS LEGALES.
                    </a>
                    Las normas legales que amparan el ejercicio del periodismo serán aplicables en su integridad a los profesionales que ejercen dicha actividad bajo las distintas denominaciones de que trata la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    También, para todos los efectos legales, se reconocerá la categoría profesional, con miras a la protección laboral y social, a las personas que acrediten el ejercicio de su actividad como periodistas o comunicadores ante el Ministerio de la Protección Social, o ante la entidad que haga sus veces, o ante las instituciones de educación superior legalmente reconocidas, empresas de comunicación y organizaciones gremiales o sindicales del sector. Para los efectos de este reconocimiento, se tendrán como medios de prueba las acreditaciones académicas, laborales, gremiales y sindicales del sector. Tales acreditaciones se expedirán a partir de criterios objetivos, razonables y verificables.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0918_2004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    Igualmente declárase el día cuatro (4) de agosto de todos los años como el Día del Periodista y Comunicador en conmemoración de la primera publicación de la Declaración de los Derechos del Hombre, realizada el 4 de agosto de 1794 por Antonio Nariño Precursor de la Independencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    ARTÍCULO 7. &lt;Del Proyecto de Ley. INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    ARTÍCULO 8. &lt;Del Proyecto de Ley. INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0918_2004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su sanción y deroga todas las normas que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Luis Humberto Gómez Gallo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Emilio Ramón Otero Dajud
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Zulema Del Carmen Jattin Corrales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Angelino Lizcano Rivera
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    PUBLIQUESE Y CUMPLASE
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 15 de diciembre de 2004.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de la Protección Social,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Diego Palacio Betancourt.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0918_2004.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>