<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0443_1998]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0443_1998_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 443 DE 1998
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 11)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 43.320, de 12 de junio de 1998
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Derogada, salvo los artículos
                        <a href="ley_0443_1998.html#24">
                            24
                        </a>
                        ,
                        <a href="ley_0443_1998_pr001.html#58">
                            58
                        </a>
                        ,
                        <a href="ley_0443_1998_pr001.html#81">
                            81
                        </a>
                        y
                        <a href="ley_0443_1998_pr001.html#82">
                            82
                        </a>
                        , por  la Ley 909 de 2004&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se expiden normas sobre carrera administrativa y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel001">
                        TITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARRERA ADMINISTRATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICION, PRINCIPIOS Y CAMPO DE APLICACION
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTICULO 1o. DEFINICION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La carrera administrativa es un sistema técnico de administración de personal que tiene por objeto garantizar la eficiencia de la administración pública y ofrecer igualdad de oportunidades para el acceso al servicio público, la capacitación, la estabilidad en los empleos y la posibilidad de ascenso.
                </p>
                <p>
                    Para alcanzar estos objetivos, el ingreso, la permanencia y el ascenso en los empleos de carrera administrativa se hará exclusivamente con base en el mérito, sin que motivos como raza, religión, sexo, filiación política o consideraciones de otra índole puedan tener influjo alguno. Su aplicación, sin embargo, no podrá limitar ni constreñir el libre ejercicio del derecho de asociación a que se refiere el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#39">
                        39
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTICULO 2o. PRINCIPIOS RECTORES.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Además de los principios de moralidad, eficacia, economía, celeridad, imparcialidad y publicidad, consagrados en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#209">
                        209
                    </a>
                    de la Constitución Política, la carrera administrativa deberá desarrollarse fundamentalmente en los siguientes:
                </p>
                <p>
                    - Principio de igualdad, según el cual para el ingreso a los empleos de carrera se brindará igualdad de oportunidades, sin discriminación de ninguna índole, particularmente por motivos como credo político, raza, religión o sexo; de la misma forma, para el ascenso, la estabilidad y la capacitación de quienes pertenezcan a la carrera, las organizaciones y entidades garantizarán que los empleados participen con criterio de igualdad y equidad.
                </p>
                <p>
                    - Principio del mérito, según el cual el acceso a cargos de carrera, la permanencia en los mismos y el ascenso estarán determinados por la demostración permanente de las calidades académicas y la experiencia, el buen desempeño laboral y la observancia de buena conducta de los empleados que pertenezcan a la carrera y de los aspirantes a ingresar a ella.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTICULO 3o. CAMPO DE APLICACION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Las disposiciones contenidas en la presente ley son aplicables a los empleados del Estado que prestan sus servicios en las entidades de la Rama Ejecutiva de los niveles Nacional, Departamental, Distrital, Municipal y sus entes descentralizados; en las Corporaciones Autónomas Regionales; en las Personerías; en las entidades públicas que conforman el Sistema General de Seguridad Social en Salud;
                    <u>
                        al personal administrativo de las Instituciones de Educación Superior de todos los niveles, cuyos empleos hayan sido definidos como de carrera
                    </u>
                    ; al personal administrativo de las instituciones de educación primaria, secundaria y media vocacional de todos los niveles; a los empleados no uniformados del Ministerio de Defensa Nacional, Fuerzas Militares y de la Policía Nacional, así como a los de las entidades descentralizadas adscritas o vinculadas a los anteriores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    En caso de vacíos de las normas que regulan las carreras especiales a las cuales se refiere la Constitución Política, serán aplicadas las disposiciones contenidas en la presente ley y sus complementarias y reglamentarias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Mientras se expiden las normas de carrera para el personal de las Contralorías territoriales, para los empleados de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil y para los empleados del Congreso de la República, de las Asambleas Departamentales, de los Concejos Distritales y Municipales y de las Juntas Administradoras Locales les serán aplicables las disposiciones contenidas en la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTICULO 4o. SISTEMAS ESPECIFICOS DE CARRERA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Se entiende por sistemas específicos de carrera aquellos que en razón de la naturaleza de las entidades en las cuales se aplican, contienen regulaciones específicas para el desarrollo y aplicación de la carrera y se encuentran consagradas en leyes diferentes a las que regulan el sistema general.
                </p>
                <p>
                    Estos son los que rigen para el personal que presta sus servicios en el Departamento Administrativo de Seguridad -DAS-; en el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario Inpec; en la Registraduría Nacional del Estado Civil; en la Unidad Administrativa Especial de Impuestos y Aduanas Nacionales; los que regulan la carrera diplomática y consular y la docente. Las normas legales que contienen estos sistemas continuarán vigentes; los demás no exceptuados en la presente ley perderán su vigencia y sus empleados se regularán por lo dispuesto en la presente normatividad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    La administración y la vigilancia de estos sistemas corresponde a la Comisión Nacional del Servicio Civil, la cual resolverá, en última instancia, sobre los asuntos y reclamaciones que por violación a las normas de carrera deban conocer los organismos previstos en dichos sistemas específicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    El personal científico y tecnológico de las entidades públicas que conforman el Sistema Nacional de Ciencia y Tecnología, en razón de que su misión, objeto y funciones básicas consisten en la investigación y/o el desarrollo tecnológico, tendrán un régimen específico de carrera y de administración de su personal, de conformidad con el reglamento que para el efecto adopte el Gobierno Nacional, el cual tendrá en cuenta los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    a) Los procesos de selección para el ingreso al servicio se harán mediante concurso de méritos con base en la trayectoria académica, científica y tecnológica de los aspirantes;
                </p>
                <p>
                    b) La promoción dentro de la carrera se efectuará sobre la base de la producción y de los resultados de la evaluación integral y periódica de su actividad investigativa y tecnológica teniendo en cuenta el sistema especial de nomenclatura y clasificación de empleos que se adopte.
                </p>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTICULO 5o. DE LA CLASIFICACION DE LOS EMPLEOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Los empleos de los organismos y entidades regulados por la presente ley son de carrera, con excepción de:
                </p>
                <p>
                    1. Los de elección popular, los de período fijo conforme a la Constitución y la ley, aquellos cuyas funciones deban ser ejercidas en las comunidades indígenas conforme con su legislación y los de trabajadores oficiales.
                </p>
                <p>
                    2. Los empleos de libre nombramiento y remoción que correspondan a los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    a) Los de dirección, conducción y orientación institucionales, que adelante se indican, cuyo ejercicio implica la adopción de políticas o directrices, así:
                </p>
                <p>
                    En la Administración Central del Nivel Nacional:
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Ministro; Director de Departamento Administrativo; Viceministro; Subdirector de Departamento Administrativo; Consejero Comercial; Contador General de la Nación; Subcontador General de la Nación; Superintendente, Superintendente Delegado e Intendente; Director y Subdirector de Unidad Administrativa Especial; Secretario General y Subsecretario General; Director de Superintendencia; Director de Academia Diplomática; Director de Protocolo; Director General Administrativo y/o Financiero, Técnico u Operativo; Director de Gestión; Jefe de Control Interno; Jefe de Oficinas Asesoras de Jurídica, Planeación, Prensa o de Comunicaciones; Negociador Internacional; Experto de Comisión; Interventor de Petróleos;
                    <s>
                        <span>
                            Juez de Instrucción Penal Militar, Auditor de Guerra, Secretario de Tribunal Superior Militar
                        </span>
                    </s>
                    y Capitán de Puerto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil además los siguientes: Agregado para Asuntos Aéreos; Administrador Aeropuerto; Gerente Aeroportuario; Director Aeronáutico Regional; Director Aeronáutico de Area y Jefe de Oficina Aeronáutica.
                </p>
                <p>
                    En la Administración Descentralizada del Nivel Nacional:
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; P
                    <u>
                        residente; Director o Gerente
                    </u>
                    ; Vicepresidente, Subdirector o Subgerente; Secretario General; Director o Gerente Territorial, Regional, Seccional o Local;
                    <s>
                        <span>
                            Rector, Vicerrector y Decano de Institución de Educación Superior distinta a los entes universitarios autónomos
                        </span>
                    </s>
                    ; Director de Unidad Hospitalaria; Jefe de Oficinas Asesoras de Jurídica, de Planeación, de Prensa o Comunicaciones; y Jefe de Control Interno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En la Administración Central y Organos de Control del Nivel Territorial:
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE, apartes subrayados CONDICIONALMENTE EXEQUIBLES&gt; Secretario General; Secretario y Subsecretario de Despacho; Veedor Distrital; Director y Subdirector de Departamento Administrativo; Director y Subdirector Ejecutivo de Asociación de Municipios; Director y Subdirector de Area Metropolitana; Subcontralor, Vicecontralor o Contralor Auxiliar;
                    <u>
                        Jefe de Control Interno; Jefe de Oficinas Asesoras de Jurídica, de Planeación, de Prensa o de Comunicaciones
                    </u>
                    ;
                    <span>
                        Alcalde Local, Corregidor
                    </span>
                    e
                    <s>
                        <b>
                            Inspector de Tránsito y Transporte o el que haga sus veces
                        </b>
                    </s>
                    ,
                    <u>
                        y Personero Delegado de los municipios de categoría especial y categorías uno, dos y tres
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En la Administración Descentralizada del Nivel Territorial:
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt;
                    <u>
                        Presidente; Director o Gerente;
                    </u>
                    Vicepresidente; Subdirector o Subgerente; Secretario General;
                    <s>
                        <b>
                            Rector, Vicerrector y Decano de Institución de Educación Superior distinta a los entes universitarios autónomos
                        </b>
                    </s>
                    ;
                    <span>
                        Jefe de Oficinas Asesoras de Jurídica, de Planeación, de Prensa o de Comunicaciones y Jefe de Control Interno
                    </span>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) Los empleos de cualquier nivel jerárquico cuyo ejercicio implica confianza que tengan asignadas funciones de asesoría institucional, asistenciales o de apoyo, que estén al servicio directo e inmediato de los siguientes funcionarios, siempre y cuando tales empleos se encuentren adscritos a sus respectivos despachos:
                </p>
                <p>
                    En la Administración Central del Nivel Nacional:
                </p>
                <p>
                    Ministro y Viceministro; Director y Subdirector de Departamento Administrativo; Director y Subdirector de la Policía Nacional; Superintendente; y Director de Unidad Administrativa Especial.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso INEXEQUIBLE&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En las Fuerzas Militares y de la Policía Nacional, los empleos adscritos a las oficinas de comando, de las unidades y reparticiones de inteligencia y de comunicaciones, en razón de la necesaria confianza intuitu personae requeridas en quienes lo ejerzan, dado el manejo que debe dársele a los asuntos sometidos al exclusivo ámbito de la reserva, del orden público y de la seguridad nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <u>
                        En el Ministerio de Relaciones Exteriores los del Servicio Administrativo en el exterior
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En el Congreso de la República, los previstos en la Ley
                    <a href="ley_0005_1992.html#1">
                        5a
                    </a>
                    . de 1992.
                </p>
                <p>
                    En la Administración Descentralizada del Nivel Nacional:
                </p>
                <p>
                    Presidente; Director o Gerente; Rector de Institución de Educación Superior distinta a los entes universitarios autónomos.
                </p>
                <p>
                    En la Administración Central y órganos de Control del Nivel Territorial:
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Gobernador; Alcalde Distrital, Municipal y Local;
                    <s>
                        <span>
                            Contralor y Personero
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En la Administración Descentralizada del Nivel Territorial:
                </p>
                <p>
                    Presidente; Director o Gerente; Rector de Institución de Educación Superior distinta a los entes universitarios autónomos.
                </p>
                <p>
                    c) Los empleos cuyo ejercicio implica la administración y el manejo directo de bienes, dineros y/o valores del Estado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    El empleo de Comisario de Familia es de carrera administrativa.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3o.
                    </span>
                    Aquellos empleos que no pertenezcan a los organismos de seguridad del Estado, cuyas funciones, como las de escolta, consistan en la protección y seguridad personales de los servidores públicos, también son de libre nombramiento y remoción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTICULO 6o. CAMBIO DE NATURALEZA DE LOS EMPLEOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; El empleado de carrera cuyo cargo sea declarado de libre nombramiento y remoción, deberá ser trasladado a otro de carrera que tenga funciones afines y remuneración igual o
                    <u>
                        superior
                    </u>
                    a las del cargo que desempeña, si existiere vacante en la respectiva planta de personal; en caso contrario, continuará desempeñando el mismo cargo y conservará los derechos de carrera mientras permanezca en él.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando un empleo de libre nombramiento y remoción sea clasificado como de carrera administrativa, deberá ser provisto, mediante concurso,
                    <u>
                        dentro de los cuatro (4) meses siguientes a la fecha en que se opere el cambio de naturaleza
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel003">
                        TITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        VINCULACION A LOS EMPLEOS DE CARRERA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel004">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLASES DE NOMBRAMIENTO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTICULO 7o. PROVISION DE LOS EMPLEOS DE CARRERA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La provisión de los empleos de carrera se hará, previo concurso, por nombramiento en período de prueba, o por ascenso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTICULO 8o. PROCEDENCIA DEL ENCARGO Y DE LOS NOMBRAMIENTOS PROVISIONALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; En caso de vacancia definitiva, el encargo o el nombramiento provisional sólo procederán cuando se haya convocado a concurso para la provisión del empleo.
                </p>
                <p>
                    <u>
                        Mientras se surte el proceso de selección convocado para proveer empleos de carrera, los empleados de carrera tendrán derecho preferencial a ser encargados de tales empleos, si acreditan los requisitos para su desempeño. Sólo en caso de que no sea posible realizar el encargo podrá hacerse nombramiento provisional
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    El cargo del cual es titular el empleado encargado, podrá ser provisto en provisionalidad mientras dure el encargo del titular, y en todo caso se someterá a los términos señalados en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Los nombramientos tendrán carácter provisional, cuando se trate de proveer transitoriamente empleos de carrera con personal no seleccionado mediante el sistema de mérito.
                </p>
                <p>
                    Cuando se presenten vacantes en las sedes regionales de las entidades
                    <u>
                        y en éstas no hubiere un empleado de carrera que pueda ser encargado
                    </u>
                    , se podrán efectuar nombramientos provisionales en tales empleos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Salvo la excepción contemplada en el artículo
                    <a href="ley_0443_1998.html#10">
                        10
                    </a>
                    de esta ley, no podrá prorrogarse el término de duración de los encargos y de los nombramientos provisionales, ni proveerse nuevamente el empleo a través de estos mecanismos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTICULO 9o. PROVISION DE LOS EMPLEOS POR VACANCIA TEMPORAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Los empleos de carrera, cuyos titulares se encuentren en situaciones administrativas que impliquen separación temporal de los mismos, sólo podrán ser provistos en forma provisional por el tiempo que duren aquellas situaciones,
                    <u>
                        cuando no fuere posible proveerlos mediante encargo con empleados de carrera
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTICULO 10. DURACION DEL ENCARGO Y DE LOS NOMBRAMIENTOS PROVISIONALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; &lt;Apartes tachados y en cursiva INEXEQUIBLES&gt; El término de duración del encargo y del nombramiento provisional, cuando se trate de vacancia definitiva no podrá exceder de cuatro (4) meses;
                    <u>
                        cuando la vacancia sea resultado del ascenso con período de prueba, de un empleado de carrera, el encargo o el nombramiento provisional tendrán la duración de dicho período más el tiempo necesario para determinar la superación del mismo
                    </u>
                    . De estas situaciones se informará a las
                    <span>
                        <b>
                            respectivas
                        </b>
                    </span>
                    Comisiones del Servicio Civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando por circunstancia debidamente justificada
                    <s>
                        <b>
                            ante la
                        </b>
                    </s>
                    <span>
                        <b>
                            respectiva
                        </b>
                    </span>
                    <s>
                        <b>
                            Comisión del Servicio Civil
                        </b>
                    </s>
                    , una vez convocados los concursos, éstos no puedan culminarse, el término de duración de los encargos o de los nombramientos provisionales podrá prorrogarse previa autorización de la
                    <s>
                        <b>
                            respectiva
                        </b>
                    </s>
                    Comisión del Servicio Civil, hasta cuando se supere la circunstancia que dio lugar a la prórroga.
                </p>
                <p>
                    La Comisión del Servicio Civil
                    <span>
                        <b>
                            respectiva
                        </b>
                    </span>
                    podrá autorizar encargos o nombramientos provisionales o su prórroga sin la apertura de concursos por el tiempo que sea necesario, previa la justificación correspondiente en los casos que por autoridad competente se ordene la creación, reestructuración orgánica, fusión, transformación o liquidación de una entidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTICULO 11. EMPLEADOS DE CARRERA EN EMPLEOS DE LIBRE NOMBRAMIENTO Y REMOCION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Los empleados de carrera podrán desempeñar empleos de libre nombramiento y remoción
                    <u>
                        hasta por el término de tres (3) años, para los cuales hayan sido designados en la misma entidad a la cual se encuentran vinculados, o en otra.  Finalizados los tres (3) años, el empleado asumirá el cargo respecto del cual ostente derechos de carrera o presentará renuncia del mismo. De no cumplirse lo anterior
                    </u>
                    , la entidad declarará la vacancia del empleo y lo proveerá en forma definitiva. De estas novedades se informará a la Comisión del Servicio Civil
                    <s>
                        <span>
                            respectiva
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTICULO 12. RESPONSABILIDAD DE LOS NOMINADORES.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Sin perjuicio de la imposición de las multas a que hubiere lugar, la autoridad nominadora que omita la aplicación de las normas de carrera, que efectúe nombramientos sin sujeción a las mismas, o que permita la permanencia en cargos de carrera de personal que exceda los términos del encargo o de la provisionalidad, y los integrantes de las Comisiones del Servicio Civil que, por acción u omisión lo permitan, cuando de ello hubieren sido enterados, incurrirán en causal de mala conducta y responderán patrimonialmente en los términos previstos en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr002.html#90">
                        90
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Las Comisiones del Servicio Civil, de oficio o a solicitud de cualquier ciudadano, adoptarán las medidas pertinentes para verificar los hechos y solicitar que se inicie la correspondiente investigación disciplinaria y se impongan las sanciones a que haya lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel005">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESOS DE SELECCION O CONCURSOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTICULO 13. OBJETIVO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; El proceso de selección tiene como objetivo garantizar el ingreso de personal idóneo a la administración pública y el ascenso de los empleados, con base en el mérito mediante procedimientos que permitan la participación, en igualdad de condiciones, de quienes demuestren poseer los requisitos para desempeñar los empleos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTICULO 14. ENTIDADES COMPETENTES PARA REALIZAR LOS PROCESOS DE SELECCION.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTICULO 15. CONCURSOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La provisión definitiva de los empleos de carrera se hará a través de concurso, el cual puede ser:
                </p>
                <p>
                    De ascenso, en los cuales podrán participar los empleados de carrera administrativa de cualquier entidad, que reúnan los requisitos exigidos para el empleo y las demás condiciones que establezcan los reglamentos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Abierto en los cuales la admisión será libre para todas las personas que demuestren poseer los requisitos exigidos para el desempeño del empleo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    A los empleados que a la vigencia de la presente ley se encuentren desempeñando cargos de carrera, sin estar inscritos en ella, incluidos los de las contralorías territoriales, y que de acuerdo con la reglamentación de este artículo sean convocados a concurso, se les evaluará y reconocerá especialmente la experiencia, antigüedad, conocimiento y eficiencia en el ejercicio del cargo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTICULO 16.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; El empleado que haya desempeñado un cargo de carrera en calidad de provisional, podrá participar en igualdad de condiciones en el concurso del respectivo empleo
                    <s>
                        <span>
                            sin que se le puedan exigir requisitos diferentes a los que acreditó al momento de tomar posesión de aquel cargo
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTICULO 17. ETAPAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; El proceso de selección o concurso comprende la convocatoria, el reclutamiento, la aplicación de pruebas o instrumentos de selección, la conformación de la lista de elegibles y el período de prueba.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTICULO 18. CONVOCATORIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La convocatoria es norma reguladora de todo concurso y obliga tanto a la administración como a los participantes. No podrán cambiarse sus bases una vez iniciada la inscripción de aspirantes, salvo por violación de carácter legal o reglamentaria, y en aspectos como sitio y fecha de recepción de inscripciones, fecha, hora y lugar en que se llevará a cabo la aplicación de las pruebas, casos en los cuales debe darse aviso oportuno a los interesados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTICULO 19. DIVULGACION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La convocatoria y las ampliaciones de los términos para inscripción se divulgarán utilizando, como mínimo, uno de los siguientes medios:
                </p>
                <p>
                    a) Prensa de amplia circulación nacional o regional, a través de dos (2) avisos en días diferentes;
                </p>
                <p>
                    b) Radio, en emisoras oficialmente autorizadas con cubrimiento nacional o regional en las respectiva circunscripción territorial, al menos tres (3) veces diarias en horas hábiles durante dos (2) días;
                </p>
                <p>
                    c) Televisión, a través de canales oficialmente autorizados, al menos dos (2) veces en días distintos y en horarios de alta sintonía;
                </p>
                <p>
                    d) En los municipios con menos de veinte mil (20.000) habitantes podrá hacerse a través de bandos o edictos, sin perjuicio de que puedan utilizarse los medios antes señalados en los mismos términos.
                </p>
                <p>
                    Por bando se entenderá la publicación efectuada por medio de altoparlantes ubicados en sitios de concurrencia pública, como iglesias, centros comunales u organizaciones sociales o sindicales, entre otros, por lo menos tres (3) veces al día con intervalos, como mínimo, de dos (2) horas, durante dos (2) días distintos, uno de los cuales deberá ser de mercado. De lo anterior se dejará constancia escrita, con inclusión del texto del anuncio, firmada por quien lo transmitió y por dos testigos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    En todo caso, el aviso de convocatoria de los concursos, se fijará en lugar visible de acceso a la entidad y de concurrencia pública, con cinco (5) días de anticipación a la fecha de iniciación de la inscripción de los aspirantes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTICULO 20. RECLUTAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Esta fase tiene como objetivo atraer e inscribir el mayor número de aspirantes que reúnan los requisitos para el desempeño del empleo objeto del concurso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTICULO 21. PRUEBAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Las pruebas o instrumentos de selección tienen como finalidad apreciar la capacidad, idoneidad y potencialidad del aspirante y establecer una clasificación de los mismos respecto a las calidades requeridas para desempeñar con eficiencia las funciones y responsabilidades de un cargo. La valoración de estos factores se efectuará a través de medios técnicos, que respondan a criterios de objetividad e imparcialidad con parámetros previamente determinados.
                </p>
                <p>
                    El reglamento determinará el mínimo de pruebas que, además de la valoración de los antecedentes, deberá aplicarse en el desarrollo de los concursos.
                </p>
                <p>
                    En las solicitudes de aspirantes a concursos no se podrán exigir datos sobre raza, estatura, sexo, o religión.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; La entrevista en el proceso de selección para cargos de carrera podrá tener un valor máximo del quince por ciento 15% dentro de la calificación definitiva y el jurado calificador será plural.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    En los concursos, tanto abiertos como de ascenso, podrán incluirse como instrumentos de selección, cursos relacionados con el desempeño de las funciones de los empleos a proveer. La Comisión Nacional del Servicio Civil expedirá el reglamento respectivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTICULO 22. LISTA DE ELEGIBLES.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Con base en los resultados del concurso, se conformará una lista de elegibles cuya vigencia será de dos (2) años, la cual incluirá los aspirantes que hayan aprobado el mismo, en estricto orden de mérito. La provisión de los empleos objeto de convocatoria, será efectuada a partir de quien ocupe el primer puesto de la lista y en estricto orden descendente.
                </p>
                <p>
                    Una vez provistos los empleos objeto del concurso, las entidades deberán utilizar las listas de elegibles en estricto orden descendente, para proveer las vacantes que se presenten en el
                    <u>
                        mismo
                    </u>
                    empleo, en
                    <u>
                        otros iguales, similares o de inferior jerarquía, ubicados dentro del mismo nivel. En este último caso, la no aceptación del nombramiento no constituye causal para la exclusión de la lista de elegibles
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    En los concursos que se realicen en el Ministerio de Defensa Nacional, en las Fuerzas Militares y en la Policía Nacional, con excepción de sus entidades descentralizadas, antes de la conformación de las listas de elegibles se efectuará a cada concursante un estudio de seguridad de carácter reservado, el cual, de resultar desfavorable, será causal para no incluirlo en la respectiva lista de elegibles. Cuando se trate de utilizar listas de elegibles de otras entidades, al nombramiento deberá preceder el respectivo estudio de seguridad. En el evento de ser éste desfavorable no podrá efectuarse el nombramiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTICULO 23. PERIODO DE PRUEBA E INSCRIPCION EN LA CARRERA ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt;
                    <u>
                        La persona seleccionada por concurso abierto será nombrada en período de prueba, por un término de cuatro (4) meses, al cabo del cual le será evaluado su desempeño laboral
                    </u>
                    . Aprobado el período de prueba, por obtener calificación satisfactoria en el desempeño de sus funciones, el empleado adquiere los derechos de carrera y deberá ser inscrito en el Registro Público de la Carrera Administrativa.
                </p>
                <p>
                    Cuando el empleado de carrera, sea seleccionado para un nuevo empleo por concurso, sin que implique cambio de nivel, le será actualizada su inscripción en el Registro Público.
                    <u>
                        Cuando el ascenso ocasione cambio de nivel jerárquico, el nombramiento se hará en período de prueba
                    </u>
                    ;
                    <span>
                        en este evento, si el empleado no obtiene calificación satisfactoria en la evaluación de su desempeño, regresará al empleo que venía desempeñando antes del concurso, y conserva su inscripción en la carrera administrativa. Mientras se produce la calificación del período de prueba, el cargo del cual era titular el empleado ascendido podrá ser provisto por encargo o mediante nombramiento provisional
                    </span>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTICULO 24. CONCURSOS GENERALES ABIERTOS Y UTILIZACION DE SUS LISTAS DE ELEGIBLES.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; La Escuela Superior de Administración Publica, directamente o mediante contratación con entidades especializadas, podrá realizar concursos generales para proveer empleos de carrera administrativa, de las entidades de los ordenes nacional y territorial previamente definidos por la Comisión Nacional del Servicio Civil.
                    <s>
                        <span>
                            El Gobierno Nacional reglamentará la materia, teniendo en cuenta la posibilidad de organizar cuadros profesionales y grupos ocupacionales
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las listas de elegibles resultado de estos concursos se utilizarán, durante el término de su vigencia, para la provisión de empleos con funciones y requisitos generales iguales o similares a los estipulados en las respectivas convocatorias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La convocatoria a estos concursos se realizará en la circunscripción territorial que determine la Comisión Nacional del Servicio Civil y las listas de elegibles serán obligatorias para las entidades que se encuentren en dicha circunscripción. Estas listas generales serán prevalentes sobre las listas conformadas por concursos abiertos en las entidades.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Igualmente, la Comisión Nacional del Servicio Civil podrá reglamentar la realización de pruebas básicas generales de preselección de carácter obligatorio que, con los requisitos mínimos de los empleos, constituirán los factores indispensables que deben estar presentes en todos los aspirantes a ingresar a cargos de carrera. Esta fase de preselección hará parte de los procesos
                    <s>
                        <span>
                            que realicen las entidades
                        </span>
                    </s>
                    encaminados a evaluar los factores complementarios requeridos para cada empleo de acuerdo con su perfil y especificidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTICULO 25. RESERVA DE LAS PRUEBAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Las pruebas aplicadas o a utilizarse en los procesos de selección tienen carácter reservado, y sólo serán de conocimiento de los empleados responsables de su elaboración y aplicación, o de las
                    <s>
                        <span>
                            respectivas
                        </span>
                    </s>
                    Comisiones del Servicio Civil y de las Comisiones de Personal, cuando requieran conocerlas en desarrollo de las investigaciones que adelanten.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGISTRO PUBLICO DE LA CARRERA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTICULO 26. REGISTRO PUBLICO DE CARRERA ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; Créase el registro público de la carrera administrativa, el cual estará conformado por todos los empleados inscritos o que se llegaren a inscribir. La administración y organización de este registro público corresponderá a la Comisión Nacional del Servicio Civil, quien para el efecto se apoyará en el Departamento Administrativo de la Función Pública.
                    <s>
                        <span>
                            Cada Departamento y el Distrito Capital llevarán en su jurisdicción el registro de la carrera, el cual se entenderá integrado al Registro Nacional
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    Las directrices, orientación y control para llevar el registro departamental y del Distrito Capital, serán competencia de la Comisión Nacional del Servicio Civil;
                    <s>
                        <span>
                            su vigilancia inmediata corresponderá a la Comisión Departamental respectiva, o a la del Distrito Capital de Santafé de Bogotá, en los términos en que lo establezca la Comisión Nacional
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El registro público de carrera administrativa tendrá un capítulo para el recurso humano dedicado a la investigación y al desarrollo tecnológico. El Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología apoyará su organización y administración.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTICULO 27. INSCRIPCION Y ACTUALIZACION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; La inscripción y/o actualización consistirá en la anotación en el Registro Público del nombre, sexo y documento de identidad del empleado, el empleo en el cual se inscribe o efectúa la actualización, el nombre de la entidad, el lugar en el cual desempeña las funciones, la fecha de ingreso al registro, y el salario asignado al empleo.
                    <s>
                        <span>
                            Cada Comisión del Servicio Civil dispondrá lo necesario para que las autoridades departamentales y del Distrito Capital de Santafé de Bogotá conformen el Registro Público de su jurisdicción, de acuerdo con la reglamentación que para el efecto expida la Comisión Nacional del Servicio Civil
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    La Comisión Nacional del Servicio Civil,
                    <s>
                        <span>
                            a través del Departamento Administrativo de la Función Pública
                        </span>
                    </s>
                    , realizará las inscripciones y/o actualizaciones en el Registro Público
                    <s>
                        <span>
                            del personal de las entidades del orden nacional
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTICULO 28. NOTIFICACION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La notificación de la inscripción y/o actualización en la carrera administrativa se cumplirá con la anotación en el registro público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTICULO 29. CERTIFICACION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; La inscripción y/o actualización en la Carrera Administrativa será comunicada al interesado y al jefe de personal o a quien haga sus veces en la correspondiente entidad, por medio de certificación que para el efecto será expedida por la
                    <s>
                        <span>
                            autoridad nacional, departamental o del Distrito Capital que lleve el Registro Público, dentro de los parámetros establecidos por la
                        </span>
                    </s>
                    Comisión Nacional del Servicio Civil. Los jefes de personal o quienes hagan sus veces podrán expedir las certificaciones posteriores que requieran los empleados de carrera sobre su situación en ella, s
                    <s>
                        <span>
                            in perjuicio de las certificaciones que puedan expedir las autoridades mencionadas
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel007">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EVALUACION DEL DESEMPEÑO Y LA CALIFICACION DE LOS EMPLEADOS DE CARRERA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTICULO 30. EVALUACION DEL DESEMPEÑO Y SU CALIFICACION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; El desempeño laboral de los empleados de carrera deberá ser evaluado respecto de los objetivos previamente concertados entre evaluador y evaluado, teniendo en cuenta factores objetivos, medibles, cuantificables y verificables; el resultado de esta evaluación será la calificación para el período establecido en las disposiciones reglamentarias. No obstante, si durante este período el jefe del organismo recibe información, debidamente soportada, de que el desempeño laboral de un empleado es deficiente podrá ordenar, por escrito, que se le evalúen y califiquen sus servicios en forma inmediata.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTICULO 31. OBJETIVOS DE LA EVALUACION DEL DESEMPEÑO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La evaluación del desempeño es un instrumento de gestión que busca el mejoramiento y desarrollo de los empleados de carrera. Deberá tenerse en cuenta para:
                </p>
                <p>
                    a) Adquirir los derechos de carrera;
                </p>
                <p>
                    b) Conceder estímulos a los empleados;
                </p>
                <p>
                    c) Participar en concursos de ascenso;
                </p>
                <p>
                    d) Formular programas de capacitación.
                </p>
                <p>
                    e) Otorgar becas y comisiones de estudio;
                </p>
                <p>
                    f) Evaluar los procesos de selección, y
                </p>
                <p>
                    g) Determinar la permanencia en el servicio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTICULO 32. OBLIGACION DE EVALUAR Y CALIFICAR.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Los empleados que sean responsables de evaluar y calificar el desempeño laboral del personal deberán hacerlo en los términos que señale el reglamento, que para el efecto expida la Comisión Nacional del Servicio Civil. El incumplimiento de este deber será sancionable disciplinariamente, sin perjuicio de que se cumpla con la obligación de calificar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTICULO 33. NOTIFICACION DE LA CALIFICACION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La calificación, producto de la evaluación del desempeño laboral, deberá ser notificada al evaluado, quien podrá interponer los recursos de ley, para que se modifique, aclare o revoque. Todo lo anterior conforme con el procedimiento especial que se establezca.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTICULO 34. INSTRUMENTOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La Comisión Nacional del Servicio Civil adoptará o modificará los instrumentos de evaluación y calificación del desempeño laboral, a los cuales se acogerán, por regla general, los organismos de carácter nacional, departamental, distrital y municipal. En dichos instrumentos, se determinarán los objetivos a lograr a través de la concertación, entre quienes tengan la función de evaluar y el evaluado.
                </p>
                <p>
                    Las entidades y organismos que por la naturaleza de sus funciones requieran formularios o reglamentaciones especiales, someterán los proyectos correspondientes para su aprobación ante la Comisión Nacional del Servicio Civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel008">
                        TITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ESTIMULOS Y CAPACITACION DE LOS EMPLEADOS DE CARRERA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTICULO 35. ESTIMULOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Los empleados de carrera administrativa cuyo desempeño laboral alcancen niveles de excelencia, serán objeto de especiales estímulos, en los términos que señalen las normas que desarrollen la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTICULO 36. OBJETIVOS DE LA CAPACITACION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; La capacitación de los empleados de carrera está orientada a propiciar el mejoramiento en la prestación de los servicios, a subsanar las deficiencias detectadas en la evaluación del desempeño y a desarrollar las potencialidades, destrezas y habilidades de los empleados para posibilitar su ascenso en la carrera administrativa.
                </p>
                <p>
                    Las unidades de personal formularán los planes y programas de capacitación para lograr estos objetivos, en concordancia con las normas establecidas y teniendo en cuenta los resultados de la evaluación del desempeño.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Todas las entidades deben expedir un reglamento donde se fijen los criterios para que los funcionarios sean apoyados en la formación a nivel superior, postgrados, especializaciones y programas de capacitación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel009">
                        TITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RETIRO DEL SERVICIO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTICULO 37. CAUSALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; El retiro del servicio de los empleados de carrera se produce en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    a) Por declaratoria de insubsistencia del nombramiento, como consecuencia de calificación no satisfactoria en la evaluación del desempeño laboral;
                </p>
                <p>
                    b) Por renuncia regularmente aceptada;
                </p>
                <p>
                    c) Por retiro con derecho a jubilación;
                </p>
                <p>
                    d) Por invalidez absoluta;
                </p>
                <p>
                    e) Por edad de retiro forzoso;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f) Por destitución, desvinculación o remoción como consecuencia de investigación disciplinaria;
                </p>
                <p>
                    g) Por declaratoria de vacancia del empleo en el caso de abandono del mismo;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    h) Por revocatoria del nombramiento por no acreditar los requisitos para desempeñar el empleo, de que trata el artículo
                    <a href="ley_0190_1995.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 190 de 1995;
                </p>
                <p>
                    i) Por orden o decisión judicial;
                </p>
                <p>
                    j) &lt;Literal CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; El personal no uniformado de carrera del Ministerio de Defensa Nacional, de las Fuerzas Militares y de la Policía Nacional, con excepción de sus entidades descentralizadas, previo concepto favorable de la Comisión de Personal, podrá ser retirado cuando por informe reservado de inteligencia se considere que es inconveniente su permanencia en el servicio por razones de seguridad nacional. En este caso, la providencia no se motivará;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    k) &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Por las demás que determinen la Constitución Política, las leyes y
                    <s>
                        <span>
                            los reglamentos
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTICULO 38. PERDIDA DE LOS DERECHOS DE CARRERA.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; El retiro del servicio por cualquiera de las causales previstas en el artículo anterior conlleva el retiro de la carrera administrativa y la pérdida de los derechos inherentes a ella, salvo cuando opere la incorporación en los términos del artículo siguiente de la presente ley.
                    <u>
                        De igual manera, se producirá el retiro de la carrera y la pérdida de los derechos de la misma, cuando el empleado tome posesión de un cargo de carrera, de libre nombramiento y remoción o de período, sin haber cumplido con las formalidades legales
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El retiro del servicio de un empleado de carrera por renuncia regularmente aceptada, permitirá la continuidad de su registro por un término de dos (2) años durante los cuales, podrá participar en los concursos de ascenso en los que acredite los requisitos correspondientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTICULO 39. DERECHOS DEL EMPLEADO DE CARRERA ADMINISTRATIVA EN CASO DE SUPRESION DEL CARGO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Los empleados públicos de carrera a quienes se les supriman los cargos de los cuales sean titulares, como consecuencia de la supresión o fusión de entidades, organismos o dependencias, o del traslado de funciones de una entidad a otra, o de modificación de planta, podrán
                    <span>
                        optar por ser incorporados a empleos equivalentes
                    </span>
                    <u>
                        o a recibir indemnización
                    </u>
                    en los términos y condiciones que establezca el Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Para la incorporación de que trata este artículo se tendrán en cuenta las siguientes reglas
                    </span>
                    :
                </p>
                <p>
                    1. La incorporación se efectuará, dentro de los seis meses siguientes a la supresión de los cargos, en empleos de carrera equivalentes que estén vacantes o que de acuerdo con las necesidades del servicio se creen en las plantas de personal, en el siguientes orden:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1.1 En las entidades en las cuales venían prestando sus servicios, si no hubieren sido suprimidas
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1.2 En las entidades que asuman las funciones de los empleos suprimidos
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1.3 En las entidades del sector administrativo al cual pertenecían las entidades, las dependencias, los empleos o las funciones suprimidos
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    1.4
                    <span>
                        En cualquier entidad de la
                        <u>
                            Rama Ejecutiva
                        </u>
                        del orden nacional o territorial, según el caso
                    </span>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        2. La incorporación procederá siempre y cuando se acrediten los requisitos mínimos para el desempeño de los respectivos empleos exigidos en la entidad obligada a efectuarla
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        3. La persona así incorporada continuará con los derechos de carrera que ostentaba al momento de la supresión de su empleo y le será actualizada su inscripción en la carrera
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    4.
                    <span>
                        De no ser posible la incorporación dentro del término señalado
                    </span>
                    , el exempleado tendrá derecho al reconocimiento y pago de la indemnización.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando se reforme total o parcialmente la planta de personal de un organismo o entidad y los empleos
                    <u>
                        de carrera
                    </u>
                    de la nueva planta, sin cambiar sus funciones, se distingan de los que conformaban la planta anterior por haber variado solamente la denominación y el grado de remuneración, aquellos cargos no podrán tener requisitos superiores para su desempeño y los titulares con derechos de carrera de los anteriores empleos, deberán ser incorporados por considerarse que no hubo supresión efectiva de éstos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </b>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt;
                    <u>
                        En el evento de que el empleado opte por la indemnización o la reciba
                    </u>
                    , el acto administrativo en que ésta conste prestará mérito ejecutivo
                    <s>
                        <span>
                            <b>
                                y tendrá los mismos efectos jurídicos de una conciliación
                            </b>
                        </span>
                    </s>
                    .
                    <s>
                        <b>
                            Los términos de caducidad establecidos en el Código Contencioso Administrativo para instaurar la acción de nulidad y restablecimiento del derecho se contarán a partir de la declaratoria de nulidad del acto administrativo que originó la supresión del empleo
                        </b>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTICULO 40. EFECTOS DE LA INCORPORACION DEL EMPLEADO DE CARRERA A LAS NUEVAS PLANTAS DE PERSONAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; A los empleados que hayan ingresado a la carrera previa acreditación de los requisitos exigidos al momento de su ingreso, no podrá exigírseles requisitos distintos en caso de incorporación o traslado a empleos iguales o equivalentes. La violación a lo dispuesto en el presente artículo será causal de mala conducta, sancionable disciplinariamente sin perjuicio de las demás responsabilidades legales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTICULO 41. REFORMA DE PLANTAS DE PERSONAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0909_2004_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004&gt; Con el fin de garantizar la preservación de los derechos de los empleados de carrera, las reformas de planta de personal de las entidades
                    <u>
                        de la rama ejecutiva
                    </u>
                    de los órdenes nacional y territorial, que impliquen supresión de empleos de carrera, deberán motivarse expresamente; fundarse en necesidades del servicio o en razones de modernización de la Administración y basarse en estudios técnicos que así lo demuestren, elaborados por las respectivas entidades, la Escuela Superior de Administración Pública, firmas especializadas en la materia, o profesionales en Administración Pública u otras profesiones idóneas, debidamente acreditados, de acuerdo con la reglamentación que para el efecto expida el Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Toda modificación a las plantas de personal de las entidades del orden nacional, incluidos sin excepción los establecimientos públicos, las
                    <s>
                        <span>
                            corporaciones autónomas regionales
                        </span>
                    </s>
                    , y las plantas de personal de empleos públicos que formen parte de las empresas industriales y comerciales del Estado, deberá ser aprobada por el Departamento Administrativo de la Función Pública. El Departamento Administrativo de la Función Pública llevará el balance de cargos deficitarios que, requiriéndose para el cumplimiento de los fines de las entidades nacionales, no hubiere sido posible crearlos en las respectivas plantas de personal por razones de orden presupuestal. Dicho balance se justificará en estudios técnicos de planta consultando exclusivamente las necesidades del servicio y las técnicas de análisis ocupacional con prescindencia de cualquier otro concepto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0443_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0443_1998_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>