<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0510_1999_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0510_1999_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTICULO 88. ARBITRO PARA CONTROVERSIAS HIPOTECARIAS.
                    </a>
                    Cuando las partes convengan en someter las controversias a las que dé lugar la aplicación de las normas sobre contratos de crédito hipotecario y títulos de crédito hipotecario a una decisión arbitral, el árbitro será único y abogado, tomará todas sus decisiones en derecho, y decidirá en un plazo improrrogable de cinco (5) meses que podrá extenderse otros tres (3) si fuere preciso hacer el remate y venta de los bienes.
                </p>
                <p>
                    Podrá haber lugar a la designación de árbitros plurales cuando las controversias que hayan de resolverse no sean típicas; son "típicas" las que se suscitan entre los establecimientos de crédito y sus deudores para asuntos que se refieren a un solo contrato.
                </p>
                <p>
                    Las normas que esta ley contiene sobre arbitramento podrán aplicarse también a otros contratos de crédito, con garantía de hipotecas, aunque no reúnan las condiciones de los "contratos de crédito hipotecario" que tipifique el gobierno con las facultades que esta Ley le concede, y que celebren las corporaciones de ahorro y vivienda.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTICULO 89. DESIGNACION DEL ARBITRO UNICO.
                    </a>
                    Los árbitros a los que esta ley se refiere serán designados por el centro de arbitraje convenido por las partes, o por la sociedad administradora del depósito centralizado de valores a la cual se hayan confiado los títulos, que para estos efectos se considerará y actuará como centro de arbitraje.
                </p>
                <p>
                    En las controversias que no tengan un carácter típico, las partes podrán convenir otra forma de selección.
                </p>
                <p>
                    Los centros de arbitraje deben mantener, aparte de su lista común de árbitros, otra de no menos de veinte (20), elaborada en orden alfabético de apellidos, para que los abogados que figuren en ella se encarguen de dirimir las controversias resultantes de los contratos de crédito hipotecario y de los títulos de crédito hipotecario, o de ejecutar las obligaciones que consten en ellos.
                </p>
                <p>
                    Una vez que el actor solicite la convocatoria del tribunal, se designará el árbitro comenzando por la persona que encabece la lista si no tiene ya un proceso a su cargo, y luego en forma sucesiva y rotatoria, en tal forma que ningún árbitro sea designado de nuevo mientras quienes sigan en la lista no tengan al menos el mismo número de procesos a su cargo. Si el arbitro designado estuviere impedido, o fuere recusado, o no aceptare, se recurrirá a quien siga en la lista, en orden descendente y luego rotativo, hasta que alguno acepte el cargo. Agotada la lista, sin que ninguno de sus miembros hubiere asumido el cargo, el centro designará al árbitro que a bien tenga.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTICULO 90. HONORARIOS DE LOS ARBITROS.
                    </a>
                    Es deber de los centros de arbitraje conseguir de quienes hagan parte de su lista de árbitros para los procesos aludidos el compromiso de sujetar sus honorarios a un rango de valores que el centro defina, en función del tiempo que la solución de cada tipo de controversia pueda exigir y no del valor de las obligaciones que se cobren o controviertan. El rango de valores establecidos debe ser publicado en el mes de enero de cada año.
                </p>
                <p>
                    Los árbitros designados por los centros no podrán cobrar sumas superiores a las que resulten de los rangos fijados por cada centro.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTICULO 91. PROCEDIMIENTO ARBITRAL.
                    </a>
                    &lt;Inciso 1o. declarado INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los centros de arbitraje podrán cobrar una remuneración por el mantenimiento de listas de árbitros y por su designación, y por la aprobación de reglamentos de arbitraje, según tarifas que deben ser públicas siempre. Pero el hecho de que se les solicite tal designación, o la aprobación de reglamentos arbitrales, no les dará derecho a exigir que se les pague por cualquier otro tipo de servicios relacionados con el trámite de los procesos, a menos que las partes quieran utilizarlos.
                </p>
                <p>
                    Podrán realizarse audiencias no presenciales, siempre que se dejen registros magnetofónicos o electrónicos de las mismas.
                </p>
                <p>
                    Mientras se tramitan los procesos arbitrales a que se refieren los artículos precedentes, los demás procesos judiciales en los que se persiga el bien hipotecado serán suspendidos a partir de la providencia en la que el juez resuelva sobre medidas cautelares, pero el acreedor en el proceso arbitral no podrá ser obligado a ser parte en ellos sino en la oportunidad que adelante se describe. Si el juez decretó medidas cautelares, éstas no podrán hacerse efectivas mientras no se produzca el remate del bien hipotecado en el proceso arbitral, momento en el cual se reanudarán los procesos suspendidos de acuerdo con las reglas comunes de competencia y procedimiento, y en ellos serán partes también quienes lo fueron en el proceso arbitral. Quienes hayan sido pagados en el proceso arbitral, deben acatar lo que en los procesos que se reanuden se decida acerca de si alguien tiene mejor derecho a los bienes recibidos, en función de los privilegios legales que en los procesos reanudados se invoquen.
                </p>
                <p>
                    Los procesos arbitrales podrán acumularse.
                </p>
                <p>
                    Los árbitros tendrán las mismas facultades que la ley concede a los jueces, inclusive la de comisionar o requerir a las autoridades competentes para todos los propósitos y en todos los casos en que los jueces hubieren tenido esta facultad.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTICULO 92. CONCILIACION.
                    </a>
                    Será posible conciliar en cualquier etapa de los procesos arbitrales que se susciten para resolver las controversias a las que den lugar los contratos de crédito hipotecario o los títulos, o para la ejecución de las obligaciones que constan a ellos. Pero no será preciso que antes de iniciar el proceso, o durante su trámite, haya una audiencia destinada exclusivamente a ese propósito.
                </p>
                <p>
                    Podrá pactarse el uso de procedimientos administrados por programas de computador, y manejados electrónicamente, sin reuniones presenciales, de los que puedan dejarse registros adecuados, para definir conciliaciones y transacciones de las controversias a las que se aplica esta Ley.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTICULO 93. EJECUCION DE LAUDO ARBITRAL.
                    </a>
                    En los procesos de que trata el presente capítulo, el árbitro podrá decretar las medidas cautelares contempladas por el Código de Procedimiento Civil, así como las diligencias de ejecución del laudo ejecutoriado, con sujeción a las reglas que hubiesen pactado las partes o a las contempladas en dicho estatuto ajustadas por él, previa consulta a las partes, a la naturaleza y plazos del proceso arbitral. En consecuencia, el árbitro estará facultado para adelantar, por medio de laudos ejecutivos, los trámites de liquidación del crédito, así como para el remate y adjudicación de bienes a que haya lugar, si se le hubiese hecho tal solicitud en la demanda.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTICULO 94.
                    </a>
                    <span>
                        CURADORES AD LITEM
                    </span>
                    . Siempre que sea necesario, de acuerdo con la ley, disponer de un "curador ad litem" para hacer efectivos los amparos de pobreza, la protección de incapaces o la comparecencia al proceso de quienes no pueden o no quieren hacerlo, el árbitro lo designará por sorteo entre los abogados incluidos en la lista de árbitros que para estos procesos mantenga el respectivo centro arbitraje.
                </p>
                <p>
                    El curador ad litem dispondrá de todas las facultades necesarias para que el proceso pueda avanzar hasta su culminación, salvo la de confesar o disponer de los derechos de su representado.
                </p>
                <p>
                    El rechazo del encargo se sancionará con la exclusión de la lista. Los "curadores ad litem" tendrán derecho a honorarios, señalados por el árbitro, dentro de los rangos que establezcan los centros de arbitraje. El pago de estos curadores se hará en la misma forma que el de los árbitros.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTICULO 95. TRANSPARENCIA EN EL REGIMEN DE RECURSOS PROCESALES.
                    </a>
                    En todas las providencias que produzcan los árbitros o funcionarios que definan controversias relacionadas con los contratos de crédito hipotecario o con los títulos de crédito hipotecario, o que adelanten la ejecución forzosa de las obligaciones que consten en ellos, será obligatorio indicar, con precisión, qué recursos existen, el plazo para interponerlos, y el día a partir del cual comienza a contarse.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTICULO 96. SEGURO PARA CONTROVERSIAS JUDICIALES.
                    </a>
                    Cuando haya al menos cuatro compañías de seguros nacionales o extranjeras que ofrezcan en el país estos amparos, en los "contratos de crédito hipotecario" y en los de emisión de títulos las partes estarán obligadas a contratar un seguro que proteja contra los costos relacionados con honorarios de árbitros, auxiliares de la justicia y otros costos o gastos derivados de los procesos arbitrales a los que sea preciso acudir para solucionar las controversias que los contratos o los títulos susciten, para la ejecución de las obligaciones que contengan o para la restitución de los bienes dados en garantía.
                </p>
                <p>
                    El asegurador podrá repetir contra la parte que haya incumplido el contrato.
                </p>
                <p>
                    El deudor vencido, que no se hubiere opuesto a la demanda, no será condenado en costas; ni los aseguradores podrán repetir contra él.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTICULO 97. LOS TERCEROS ANTE EL PROCESO ARBITRAL.
                    </a>
                    La cesión de los créditos hipotecarios y la enajenación de los títulos de crédito hipotecario conllevan la de los derechos y obligaciones del cedente o enajenante en el pacto arbitral.
                </p>
                <p>
                    En los procedimientos arbitrales a los que se refiere esta ley no habrá lugar a que el deudor ejercite el derecho de retención; pero el deudor podrá reclamar luego ante la jurisdicción ordinaria o la misma jurisdicción arbitral, todo lo que habría justificado el ejercicio de tal derecho.
                </p>
                <p>
                    Cuando sea preciso citar al proceso a quienes no están vinculados por el pacto arbitral, y ellos no puedan o no deseen vincularse, no se extinguirán los efectos del pacto, el proceso continuará hasta su terminación, y el laudo será obligatorio para quienes fueron partes. Los terceros podrán perseguir el bien en otro proceso, y el laudo no podrá invocarse contra sus derechos o respecto de sus obligaciones.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel014">
                        CAPITULO XIV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTICULO 98.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0795_2003_pr002.html#97">
                        97
                    </a>
                    de la Ley 795 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Superintendencia Bancaria podrá afiliarse a las siguientes organizaciones: Asociación de Supervisores Bancarios de las Américas, "ASBA"; Centro de Estudios Monetarios de Latinoamérica "CEMLA"; Asociación de Superint endentes de Seguros de América Latina, "ASSAL"; International Association of Insurance Supervisors, "IAIS"; Asociación Internacional de Organismos de Supervisión de Fondos de Pensiones, "AIOS", o a aquellas que hagan sus veces, para lo cual podrá pagar las cuotas de afiliación y de sostenimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTICULO 99.
                    </a>
                    Para efectos de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_0363_1997.html#3">
                        3
                    </a>
                    o. de la Ley 363 de 1997, los Fondos Ganaderos podrán celebrar operaciones de redescuento con Finagro.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional con la asesoría de una Subcomisión de las Comisiones Terceras del Congreso y en un término máximo de seis (6) meses, reglamentará los sistemas especiales de financiamiento que le den trato preferencial al sector agropecuario.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTICULO 100.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr002.html#101">
                        101
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009. &gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTICULO 101. DE LOS INTERMEDIARIOS DE SEGUROS.
                    </a>
                    Los corredores de seguros deberán constituirse como sociedades anónimas e indicar dentro de su denominación las palabras "corredor de seguros" o "corredores de seguros", las que serán de uso exclusivo de tales sociedades. A tales empresas les serán aplicables los artículos
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr002.html#53">
                        53
                    </a>
                    , numerales 2 a 8,
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr003.html#91">
                        91
                    </a>
                    , numeral 1 y
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr003.html#98">
                        98
                    </a>
                    , numerales 1 y 2 del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, así como el artículo 75 de la Ley 45 de 1990. Para los efectos antes señalados contarán con seis (6) meses contados a partir de la entrada en vigencia de esta ley para acreditar el nuevo tipo societario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En virtud del carácter de representación de una o varias compañías de seguros o sociedades de capitalización que tienen las agencias y los agentes de seguros, se entiende que no podrán ejercer su actividad sin contar con la previa autorización de dichas entidades, autorización que puede ser revocada por decisión unilateral. En consecuencia, serán tales compañías y sociedades quienes deben velar por que las agencias y agentes que las representan cumplan con los requisitos de idoneidad y por que se dé cumplimiento al régimen de inhabilidades e incompatibilidades a que se encuentran sujetos y responderán solidariamente por la actividad que éstos realicen, de acuerdo con la delegación que la ley y el contrato les hayan otorgado.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTICULO 102.
                    </a>
                    En los procesos de toma de posesión y liquidación de entidades cooperativas que adelantan actividad financiera en los términos de la Ley 454 de 1998, se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Deberá darse aplicación a los principios y reglas previstas en el presente estatuto para las entidades financieras sometidas a la vigilancia de la Superintendencia Bancaria tomando en cuenta la naturaleza de las entidades cooperativas.
                </p>
                <p>
                    2. La Superintendencia Bancaria tendrá respecto de las cooperativas cuya vigilancia se le asigne, las mismas facultades que posee respecto de sus entidades vigiladas.
                </p>
                <p>
                    3. En materia de compensación de créditos otorgados a asociados contra los aportes, se aplicará lo dispuesto en el numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#301">
                        301
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero para la compensación de obligaciones de la intervenida para con terceros que a su vez sean deudores de ella.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno establecerá criterios generales para determinar el monto máximo de los honorarios de los liquidadores de entidades cooperativas.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTICULO 103.
                    </a>
                    Sustitúyase como numeral 6 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#2">
                        2
                    </a>
                    o. del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el artículo
                    <a href="ley_0454_1998_pr001.html#40">
                        40
                    </a>
                    de la Ley 454 de 1998.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTICULO 104.
                    </a>
                    Modifíquese el inciso tercero del artículo
                    <a href="ley_0454_1998_pr001.html#42">
                        42
                    </a>
                    de la Ley 454 de 1998, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "El Gobierno Nacional, a través del Superintendente de Economía Solidaria, podrá establecer montos mínimos inferiores a los señalados en este artículo, teniendo en cuenta el vínculo de asociación y las condiciones socioeconómicas o el área geográfica de influencia de la organización interesada."
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTICULO 105.
                    </a>
                    El numeral 4 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr002.html#73">
                        73
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    4. Suplencias y procedimiento en caso de vacancia. En los establecimientos bancarios, corporaciones financieras, corporaciones de ahorro y vivienda, compañías de financiamiento comercial, sociedades de capitalización y sociedades de servicios financieros, al tiempo de hacer las elecciones de directores, por cada miembro de la junta directiva se elegirá un suplente de dicho miembro para el mismo período. Las suplencias serán personales y los suplentes ocuparán el lugar del principal en caso de ausencia temporal o definitiva de éste. La ausencia de un miembro de la junta directiva por un período mayor de tres (3) meses producirá la vacancia del cargo de Director y en su lugar, ocupará el puesto su suplente por el resto del período para el que fuere elegido.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTICULO 106.
                    </a>
                    El literal b) del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#313">
                        313
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "b) La Junta Directiva quedará integrada por tres (3) miembros, con sus respectivos suplentes, así:
                </p>
                <p>
                    - Un representante del Presidente de la República, y
                </p>
                <p>
                    - Dos (2) representantes del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, designados por el Ministro, quienes deben tener experiencia en el sector financiero y reunir las condiciones de idoneidad profesional y personal establecidas para los administradores y representantes legales de entidades vigiladas por la Superintendencia Bancaria."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTICULO 107.
                    </a>
                    Los títulos en los que inviertan los fondos de inversión colectiva administrados por instituciones vigiladas por la Superintendencia Bancaria, de conformidad con su régimen legal, deben contar, por lo menos, con una calificación efectuada por una sociedad calificadora de valores autorizada por la Superintendencia de Valores o de reconocida trayectoria internacional, cuando se trate de títulos emitidos en el exterior. El Gobierno Nacional establecerá los términos y condiciones a los cuales debe ajustarse la calificación a que hace referencia el presente artículo.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTICULO 108.
                    </a>
                    La publicidad de los actos administrativos de carácter general emitidos por las Superintendencias Bancaria y de Valores, para efectos de vigencia y oponibilidad respecto de las entidades sometidas a su inspección, control y vigilancia, se realizará a través de los Boletines que para el efecto expida el Ministerio de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El Banco de la República tendrá un régimen equivalente al mencionado en el presente artículo y la publicidad de sus actos se realizará a través del Boletín previsto en el artículo
                    <a href="ley_0031_1992_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 31 de 1992.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTICULO 109.
                    </a>
                    Las entidades públicas descentralizadas de fomento y desarrollo regional de los entes territoriales cuyo objeto y actividades están determinados en el acto de creación legal y sus estatutos, podrán celebrar operaciones de redescuento con el Fondo para el Financiamiento del Sector Agropecuario, Finagro, la Financiera Energética Nacional, FEN, la Financiera de Desarrollo Territorial S. A., Findeter, el Instituto de Fomento Industrial IFI y las demás entidades de redescuento que la ley cree en el futuro, en las condiciones que establezca el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Las instituciones financieras de redescuento serán responsables de establecer en sus reglamentos de crédito las condiciones de solvencia, liquidez y solidez adicionales que deben cumplir las entidades de fomento y desarrollo regional para la realización de estas operaciones.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTICULO 110.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTICULO 111.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr027.html#884">
                        884
                    </a>
                    del Código de Comercio, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 884. Cuando en los negocios mercantiles haya de pagarse réditos de un capital, sin que se especifique por convenio el interés, éste será el bancario corriente; si las partes no han estipulado el interés moratorio, será equivalente a una y media veces del bancario corriente y en cuanto sobrepase cualquiera de estos montos el acreedor perderá todos los intereses, sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 72 de la Ley 45 de 1990.
                </p>
                <p>
                    Se probará el interés bancario corriente con certificado expedido por la Superintendencia Bancaria."
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El inciso primero del artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1080">
                        1080
                    </a>
                    del Código de Comercio quedará así:
                </p>
                <p>
                    El asegurador estará obligado a efectuar el pago del siniestro dentro del mes siguiente a la fecha en que el asegurado o beneficiario acredite, aún extrajudicialmente, su derecho ante el asegurador de acuerdo con el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr033.html#1077">
                        1077
                    </a>
                    . Vencido este plazo, el asegurador reconocerá y pagará al asegurado o beneficiario, además de la obligación a su cargo y sobre el importe de ella, un interés moratorio igual al certificado como bancario corriente por la Superintendencia Bancaria aumentado en la mitad.
                </p>
                <p>
                    El contrato de reaseguro no varía el contrato de seguro celebrado entre tomador y asegurador, y la oportunidad en el pago de éste, en caso de siniestro, no podrá diferirse a pretexto del reaseguro.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTICULO 112.
                    </a>
                    Revístese al Presidente de la República de precisas facultades extraordinarias, por el término de tres (3) meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley, para que incorpore al Estatuto Orgánico del Sistema Financiero los artículos nuevos contenidos en la misma y para que reorganice la numeración de dicho Estatuto teniendo en cuenta además de los artículos incorporados, los que fueron expresamente derogados.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTICULO 113.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0454_1998_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 454 de 1998 quedará así:
                </p>
                <p>
                    Las cooperativas de ahorro y crédito y las multiactivas e integrales con sección de ahorro y crédito estarán obligadas a mantener como máximo una relación de 1 a 3 entre sus aportes sociales pagados y sus captaciones.
                </p>
                <p>
                    El incumplimiento de esta norma dará lugar a la imposición de las correspondientes sanciones por parte de la Superintendencia de la Economía Solidaria, de acuerdo con la reglamentación que para el efecto expida el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    Las cooperativas que a la fecha de expedición de esta ley tengan una relación entre sus aportes sociales pagados y sus captaciones superior a la señalada en este artículo, deberán presentar a la Superintendencia de la Economía Solidaria un plan de ajuste que contemple el incremento en los aportes sociales o la disminución en los ahorros hasta que se logre el cumplimiento de la relación establecida o la conversión en cooperativas financieras. El plazo para la presentación del plan de ajuste será de tres (3) meses a partir de la expedición de la ley, y el plan mismo no deberá ir más allá de un (1) año después de expedida la ley. En caso de incumplimiento del plan, la Superintendencia de Economía Solidaria adoptará los procedimientos administrativos que aseguren el cumplimiento del presente artículo, sin perjuicio de las sanciones a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    Cuando quiera que una cooperativa de ahorro y crédito registre durante dos meses consecutivos un monto de captaciones superior en dos (2) veces a los aportes mínimos requeridos para una cooperativa financiera, deberá solicitar autorización para su conversión en cooperativa financiera.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTICULO 114. BANCO DE DATOS FINANCIEROS O DE SOLVENCIA PATRIMONIAL Y CREDITICIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTICULO 115. ACUERDOS DE CONTINGENCIA EN PROCESOS DE PRIVATIZACION.
                    </a>
                    Para realizar la privatización de instituciones financieras en cuyo capital participe la Nación, entidades públicas del orden nacional o el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras, las obligaciones a cargo de dichas instituciones financieras que se encuentren sometidas a decisión judicial o arbitral podrán ser objeto de acuerdos de contingencia con los eventuales compradores.
                </p>
                <p>
                    Mediante tales acuerdos, entre otros aspectos, las entidades enajenantes podrán asumir, total o parcialmente, los resultados económicos de los litigios pendientes de culminación en cuyo caso la entidad privatizada no se verá afectada por responsabilidad alguna frente a las resultas de los procesos en curso sobre los cuales verse el acuerdo respectivo. Las decisiones judiciales o arbitrales respectivas incluirán a las entidades enajenantes en los términos del respectivo acuerdo para efectos del procedimiento de pago, si a ello hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, las obligaciones que sean objeto de estos acuerdos no se modificarán en ninguno de sus aspectos ni consecuencias, y mantendrán las condiciones y efectos civiles, comerciales, cambiarios, tributarios o de cualquier otra índole respecto de todas las partes existentes al momento del respectivo acuerdo, a pesar de que la institución financiera obligada haya sido privatizada y pierda su carácter de entidad oficializada o nacionalizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Las entidades financieras que tengan el carácter de nacionalizadas tendrán el derecho, en cualquier tiempo, de hacer efectiva la garantía a que alude el literal d) del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#313">
                        313
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero con ocasión de procesos que se adelanten contra ellas relacionados con hechos ocurridos antes de su nacionalización. Para tal efecto, las entidades nacionalizadas tendrán el derecho a que la Nación las sustituya como parte en los mencionados procesos, sustitución que será declarada por el juez mediante incidente. Declarada la sustitución, la entidad nacionalizada dejará de ser parte en el proceso y en las relaciones sustantivas controvertidas, y las obligaciones y derechos que existieran o pudieran haber existido a su cargo o a su favor tendrán en adelante como titular exclusivo a la Nación, en idénticas condiciones y efectos civiles, comerciales, cambiarios, tributarios o de cualquier otra índole, como si la obligación hubiera debido pagarse mientras la institución financiera tenía el carácter de entidad nacionalizada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTICULO 116.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr003.html#93">
                        93
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 93. Red de oficinas. Las entidades vigiladas por las Superintendencias Bancaria y de Valores podrán permitir mediante contrato remunerado, el uso de su red de oficinas por parte de sociedades de servicios financieros, entidades aseguradoras, sociedades comisionistas de bolsa, sociedades de capitalización, e intermediarios de seguros para la promoción y gestión de las operaciones autorizadas a la entidad usuaria de la red y bajo la responsabilidad de esta última.
                </p>
                <p>
                    Para el efecto, la entidad usuaria de la red deberá adoptar las medidas necesarias para que el público la identifique claramente como una persona jurídica distinta y autónoma del establecimiento de crédito cuya red se utiliza, y cumplir las demás condiciones que señale la Superintendencia Bancaria con el fin de asegurar el cumplimiento de esta obligación. Además, deberá emplear su propio personal en las labores de promoción o gestión de sus operaciones, función en la cual no podrán participar funcionarios del establecimiento de crédito, salvo lo previsto para los fondos comunes ordinarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    La remuneración pactada deberá ser correspondiente con el servicio que se presta.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    De la misma forma, la modalidad de uso de red de que trata el artículo
                    <a href="ley_0389_1997.html#5">
                        5
                    </a>
                    o. de la Ley 389 de 1997 podrá ser prestada y utilizada por las entidades vigiladas por las Superintendencias Bancaria y de Valores, en los términos y condiciones que para el efecto establezca el Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTICULO 117.
                    </a>
                    Los establecimientos de crédito, las sociedades de servicios financieros, las sociedades de capitalización, las entidades aseguradoras, las sociedades comisionistas de bolsa y las bolsas de valores, con excepción de las sociedades administradoras de fondos de pensiones y cesantías, podrán poseer acciones en sociedades de inversión colectiva. Dichas sociedades tendrán por objeto principal la adquisición de bienes inmuebles con el fin de enajenarlos, titularizarlos, arrendarlos y, en general, de realizar cualquier acto de comercio sobre los mismos.
                </p>
                <p>
                    Estas sociedades deberán obtener permiso de funcionamiento por parte de la Superintendencia de Sociedades, para lo cual deberán acreditar los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Un capital mínimo pagado de dos mil quinientos millones de pesos ($2.500.000.000), valor que se ajustará en forma automática en el mismo sentido y porcentaje en que varíe el índice de precios al consumidor que suministre el DANE;
                </p>
                <p>
                    b) Demostrar que los accionistas reúnen las condiciones que prevé el numeral 5 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr002.html#53">
                        53
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de la inspección y vigilancia que ejerza la Superintendencia de Sociedades, las Superintendencias Bancaria y de Valores, en ejercicio de sus funciones podrán decretar la práctica de visitas de inspección a las sociedades de inversión colectiva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Las entidades autorizadas por el presente artículo podrán suscribir y poseer acciones en las sociedades de inversión colectiva sin que la inversión exceda, directa o indirectamente o, en conjunto con sus accionistas, del veinte por ciento (20%) del capital y reservas de la sociedad de inversión colectiva, ni del diez por ciento (10%) del patrimonio técnico del inversionista, o del patrimonio de los accionistas que no estén en la obligación de calcular patrimonios técnicos. Cuando se trate de bolsas de valores, la inversión no podrá exceder del diez por ciento (10%) de su capital y reservas.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, ninguna persona, natural o jurídica, podrá tener simultáneamente, directa o indirectamente, inversiones en más de una de las siguientes figuras jurídicas: sociedades de inversión colectiva y sociedades titularizadoras que tengan dentro de su objeto o como propósito el desarrollo de las operaciones previstas en el presente artículo.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTICULO 118.
                    </a>
                    Cuando una entidad financiera adquiera de otra, cartera de crédito, contratos de leasing o de arrendamiento financiero, puede contratar con el vendedor el recaudo, la cobranza y la transferencia de los pagos correspondientes y, en general, la gestión de dicha cartera o contrato. En consecuencia, en adelante, los establecimientos de crédito podrán administrar la cartera de crédito y los contratos que hayan enajenado.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTICULO 119.
                    </a>
                    Adiciónase el siguiente numeral al artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr002.html#71">
                        71
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero:
                </p>
                <p>
                    7. Formalizado el proceso de fusión o adquisición, se prohíbe el uso, registro o depósito de los nombres, enseñas, marcas y lemas comerciales distintivos de las entidades financieras y/o aseguradoras absorbidas, por parte de cualquier persona natural o jurídica, salvo que la absorbente o la nueva entidad quisiera utilizarlos para sí misma.
                </p>
                <p>
                    La absorbente tendrá igualmente derecho a ceder a terceros, los nombres, enseñas, marcas y lemas comerciales distintivos de la entidad o entidades absorbidas, como parte de estos procesos.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, si la entidad absorbente o la nueva entidad renunciara al derecho que le asiste sobre estos bienes, dichos signos distintivos no podrán ser utilizados durante los tres (3) años siguientes a la fecha en que se formalice el proceso de fusión o adquisición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTICULO 120.
                    </a>
                    Sin perjuicio de lo dispuesto en la Ley 226 de 1995, los recursos que reciba la Nación por la enajenación de acciones de entidades sometidas a la vigilancia de la Superintendencia Bancaria se emplearán, en primer lugar, para cubrir los recursos que el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras -Fogafín- haya destinado para capitalizar la institución financiera cuya propiedad accionaria se enajena.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTICULO 121. TRANSITORIO.
                    </a>
                    Créase una Comisión de la Verdad para que le informe al país sobre las causas y los responsables de las pérdidas del sector financiero estatal.
                </p>
                <p>
                    Dicha comisión estará integrada por el Contralor General de la República o su delegado, el Fiscal General de la Nación o su delegado, el Procurador General de la Nación o su delegado, el Superintendente Bancario o su delegado y el Superintendente de Valores o su delegado.
                </p>
                <p>
                    La comisión deberá rendir informe dentro de un plazo de seis (6) meses a partir de la vigencia de la presente ley, sin perjuicio de las acciones judiciales, administrativas, disciplinarias y fiscales que corresponden a las distintas autoridades.
                </p>
                <p>
                    Respecto de la comisión no podrá oponerse la reserva bancaria y todos los funcionarios públicos están obligados a ofrecerle la información que requiere para el cumplimiento de sus funciones dentro de los diez (10) días siguientes al requerimiento respectivo.
                </p>
                <p>
                    Establecidas las responsabilidades, si el Estado no interpusiera la respectiva acción, la podrá interponer cualquier ciudadano.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTICULO 122.
                    </a>
                    Créase una línea especial de crédito Finagro destinado a la financiación de programas de reforma agraria para crédito complementario de tierras y de producción con tasas de interés no superiores al IPP, cuya reglamentación corresponderá a la Comisión Nacional de Crédito. En todo caso, deberá sujetarse al ciclo del proyecto productivo.
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTICULO 123.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su publicación y deroga las siguientes disposiciones del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero: los numerales 1, 2 y 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#8">
                        8
                    </a>
                    o.; el literal n) del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#12">
                        12
                    </a>
                    ; el literal e) del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#13">
                        13
                    </a>
                    ; el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#14">
                        14
                    </a>
                    ; el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#15">
                        15
                    </a>
                    ; el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#16">
                        16
                    </a>
                    ; los numerales 1 y 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#20">
                        20
                    </a>
                    ; el numeral 4 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#22">
                        22
                    </a>
                    ; los numerales 1 y 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#23">
                        23
                    </a>
                    ; el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#25">
                        25
                    </a>
                    ; las expresiones "ni a las bolsas de valores", "y Bolsas de Valores" de los incisos 1o. y 3o. del numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr002.html#75">
                        75
                    </a>
                    ; la expresión "a través del Banco de la República" del numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr003.html#84">
                        84
                    </a>
                    ; el numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr005.html#141">
                        141
                    </a>
                    ; el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr005.html#142">
                        142
                    </a>
                    ; el inciso 2o.  del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#250">
                        250
                    </a>
                    ; el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr010.html#292">
                        292
                    </a>
                    ; la palabra "hasta" del literal c) del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#319">
                        319
                    </a>
                    y el literal c) del numeral 4 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#322">
                        322
                    </a>
                    y el numeral 6 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#337">
                        337
                    </a>
                    . Igualmente deroga el segundo inciso del artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html#94">
                        94
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y el segundo inciso del artículo 8o. del Decreto 2016 de 1992.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        FABIO VALENCIA COSSIO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable
                </p>
                <p>
                    Senado de la República
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MANUEL ENRIQUEZ ROSERO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable
                </p>
                <p>
                    Senado de la República
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MANUEL ENRIQUEZ ROSERO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable
                </p>
                <p>
                    Cámara de Representantes
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GUSTAVO BUSTAMANTE MORATTO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable
                </p>
                <p>
                    Cámara de Representantes
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    PUBLIQUESE Y EJECUTESE
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 3 de agosto de 1999
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRES PASTRANA ARANGO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CAMILO RESTREPO SALAZAR
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público
                </p>
                <a href="ley_0510_1999_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0510_1999_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>