<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0212_1995]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 212 DE 1995
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (octubre 26)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 42.064, del 26 de octubre de 1995
                </p>
                <p>
                    Por la cual se Reglamenta la Profesión de Químico Farmacéutico y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Esta Ley tiene por objeto regular la profesión de Químico Farmacéutico, perteneciente al área de la salud, con el fin de proteger y salvaguardar el derecho que tiene la población de que se le otorgue calidad y seguridad en los medicamentos, cosméticos, preparaciones farmacéuticas con bases en productos naturales y demás insumos de salud relacionados con el campo de la Química Farmacéutica.
                </p>
                <a href="ley_0212_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. DEFINICIÓN.
                    </a>
                    Químico Farmacéutico es un profesional universitario del área de la salud cuya formación universitaria lo capacitará para ejercer actividades profesionales en el desarrollo, preparación, producción, control y vigilancia de los procesos y productos mencionados en el artículo 1o y en las actividades químicas farmacéuticas que inciden en la salud individual y colectiva.
                </p>
                <a href="ley_0212_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. CAMPO DE EJERCICIO PROFESIONAL.
                    </a>
                    El Químico Farmacéutico ejercerá su profesión como Director Técnico en:
                </p>
                <p>
                    a) Las farmacias hospitalarias y farmacias de instituciones y entidades que presten servicios de salud el segundo y tercer nivel;
                </p>
                <p>
                    b) En la producción, aseguramiento y control de calidad en las industrias farmacéuticas, con bases en productos naturales y demás productos mencionados en el artículo 1o;
                </p>
                <p>
                    c) En los laboratorios oficiales de control de calidad de medicamentos, cosméticos y demás preparaciones farmacéuticas, el manejo de los programas oficiales de auditoría, vigilancia y control institucional de los establecimientos farmacéuticos;
                </p>
                <p>
                    d) En los programas de suministros farmacéuticos, en las instituciones y entidades de salud; durante el proceso de selección, adquisición, recepción técnica, almacenamiento, distribución, vigilancia farmacológica y las demás actividades relacionadas;
                </p>
                <p>
                    e) En los establecimientos farmacéuticos, distribuidores mayoristas y minoristas.
                </p>
                <a href="ley_0212_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    El Químico Farmacéutico podrá, además de lo establecido en el artículo 3o. de la presente Ley, ejercer su profesión en las siguientes actividades:
                </p>
                <p>
                    a) En la dirección de la farmacia oficial de primer nivel y farmacia privada;
                </p>
                <p>
                    b) En la asesoría y desarrollo de los programas de investigación y desarrollo científico y tecnológico, de interés de la industria farmacéutica, cosmética y otros productos cuya producción y uso incidan en la salud;
                </p>
                <p>
                    c) En programas de evaluación, conservación, recuperación y aprovechamiento de los recursos naturales;
                </p>
                <p>
                    d) En la obtención de productos mediante procesos biotecnológicos y en la evaluación de la actividad biológica;
                </p>
                <p>
                    e) En la docencia y capacitación, tanto a nivel universitario como institucional, en el campo de su especialidad químico-farmacéutico, y en la promoción y uso racional de los medicamentos.
                </p>
                <a href="ley_0212_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. REQUISITOS PARA EL EJERCICIO PROFESIONAL.
                    </a>
                    Para ejercer la profesión de Químico Farmacéutico se deberán cumplir los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Presentar el título de Químico Farmacéutico debidamente registrado por las autoridades competentes;
                </p>
                <p>
                    b) Estar inscrito en el Colegio Nacional de Químicos Farmacéuticos.
                </p>
                <a href="ley_0212_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. DEBERES Y OBLIGACIONES DEL QUÍMICO FARMACÉUTICO.
                    </a>
                    El Químico Farmacéutico en su ejercicio profesional deberá observar los siguientes principios:
                </p>
                <p>
                    a) Observar las normas éticas de su profesión y poner por encima de todo la salud y seguridad de la comunidad, dando toda su capacidad como profesional de la salud;
                </p>
                <p>
                    b) Cumplir la ley, mantener la dignidad y el amor de la profesión y aceptar sus principios de ética. No debe dedicarse a ninguna actividad que traiga descrédito a la profesión;
                </p>
                <p>
                    c) Respetar el carácter confidencial y personal propio de su actividad profesional cuando el interés de la comunidad, del paciente o la ley así lo exijan.
                </p>
                <a href="ley_0212_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o.
                    </a>
                    Créase el Colegio Nacional de Químicos Farmacéuticos, con las respectivas unidades regionales, que se regirá por la reglamentación que al respecto expida el Gobierno y tendrá los siguientes objetivos:
                </p>
                <p>
                    a) Colaborar con el Gobierno para que la Química Farmacéutica sólo sea ejercida por profesionales idóneos, de acuerdo con lo dispuesto en la presente Ley;
                </p>
                <p>
                    b) Llevar el registro de todos los Químicos Farmacéuticos inscritos;
                </p>
                <p>
                    c) Proponer proyectos de normas que busquen preservar y garantizar la salud de la población sobre la bioseguridad, toxicidad, estabilidad y calidad de los productos de competencia de los establecimientos farmacéuticos;
                </p>
                <p>
                    d) Servir de organismo consultivo al Gobierno en materia de la competencia del Químico Farmacéutico.
                </p>
                <a href="ley_0212_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o.
                    </a>
                    Ejercen ilegalmente la Química Farmacéutica todas las personas que sin haber llenado los requisitos de la presente Ley, practiquen cualquier acto reservado al ejercicio de la profesión . También serán considerados infractores a la norma de esta Ley, los Químicos Farmacéuticos o Farmacéuticos legalmente autorizados para ejercer la profesión, que se asocien con quien la ejerza ilegalmente sin perjuicio a lo establecido en el literal a), del artículo 3o. de esta Ley.
                </p>
                <a href="ley_0212_1995.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente Ley rige a partir de la fecha de su expedición y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República (E.),
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JOSÉ ANTONIO GÓMEZ HERMIDA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PEDRO PUMAREJO VEGA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RODRIGO RIVERA SALAZAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIVAS TAFUR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santafé de Bogotá, D.C., a 26 de octubre de 1995.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Salud,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AUGUSTO GALAN SARMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0212_1995.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>