<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0449_1998]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 449 DE 1998
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (agosto 4)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 43.360, de 11 de agosto de 1998
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se aprueba la "Convención Interamericana sobre Obligaciones Alimentarias", hecha en Montevideo, el quince (15) de julio de mil novecientos ochenta y nueve (1989).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Visto el texto de la "Convención Interamericana sobre Obligaciones Alimentarias", hecha en Montevideo, el quince (15) de julio de mil noveciento ochenta y nueve (1989), que a la letra dice:
                </p>
                <p>
                    (Para ser transcrito: se adjunta fotocopia del texto íntegro del Instrumento Internacional mencionado, debidamente autenticado por el Jefe de la Oficina Jurídica del Ministerio de Relaciones Exteriores).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        «CONVENCION INTERAMERICANA SOBRE
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OBLIGACIONES ALIMENTARIAS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONVENCION INTERAMERICANA SOBRE
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OBLIGACIONES ALIMENTARIAS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AMBITO DE APLICACION
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    La presente Convención tiene como objeto la determinación del derecho aplicable a las obligaciones alimentarias, así como a la competencia y a la cooperación procesal internacional, cuando el acreedor de alimentos tenga su domicilio o residencia habitual en un Estado Parte y el deudor de alimentos tenga su domicilio o residencia habitual, bienes o ingresos en otro Estado Parte.
                </p>
                <p>
                    La presente Convención se aplicará a las obligaciones alimentarias respecto de menores por su calidad de tales y a las que se deriven de las relaciones matrimoniales entre cónyuges o quienes hayan sido tales.
                </p>
                <p>
                    Los Estados podrán declarar al suscribir, ratificar o adherir a esta Convención que la restringen a las obligaciones alimentarias respecto de menores.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    A los efectos de la presente Convención se considerará menor a quien no haya cumplido la edad de dieciocho años. Sin perjuicio de lo anterior, los beneficios de esta Convención se extenderán a quien habiendo cumplido dicha edad, continúe siendo acreedor de prestaciones alimentarias de conformidad a la legislación aplicable prevista en los artículos 6o. y 7o.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    Los Estados al momento de suscribir, ratificar o adherir a la presente Convención, así como con posterioridad a la vigencia de la misma, podrán declarar que esta Convención se aplicará a las obligaciones alimentarias en favor de otros acreedores; así mismo, podrán declarar el grado de parentesco u otros vínculos legales que determinen la calidad de acreedor y deudor de alimentos en sus respectivas legislaciones.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    Toda persona tiene derecho a recibir alimentos, sin distinción de nacionalidad, raza, sexo, religión, filiación, origen o situación migratoria, o cualquier otra forma de discriminación.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    Las decisiones adoptadas en aplicación de esta Convención no prejuzgan acerca de las relaciones de filiación y de familia entre el acreedor y el deudor de alimentos. No obstante, podrán servir de elemento probatorio en cuanto sea pertinente.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. DERECHO APLICABLE.
                    </a>
                    Las obligaciones alimentarias, así como las calidades de acreedor y de deudor de alimentos, se regularán por aquel de los siguientes órdenes jurídicos que, a juicio de la autoridad competente, resultare más favorable al interés del acreedor:
                </p>
                <p>
                    a) El ordenamiento jurídico del Estado del domicilio o de la residencia habitual del acreedor;
                </p>
                <p>
                    b) El ordenamiento jurídico del Estado del domicilio o de la residencia habitual del deudor.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o.
                    </a>
                    Serán regidas por el derecho aplicable de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0449_1998.html#6">
                        6
                    </a>
                    o. las siguientes materias:
                </p>
                <p>
                    a) El monto del crédito alimentario y los plazos y condiciones para hacerlo efectivo;
                </p>
                <p>
                    b) La determinación de quienes pueden ejercer la acción alimentaria en favor del acreedor, y
                </p>
                <p>
                    c) Las demás condiciones requeridas para el ejercicio del derecho de alimentos.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. COMPETENCIA EN LA ESFERA INTERNACIONAL.
                    </a>
                    Serán competentes en la esfera internacional para conocer de las reclamaciones alimentarias, a opción del acreedor:
                </p>
                <p>
                    a) El juez o autoridad del Estado del domicilio o de la residencia habitual del acreedor;
                </p>
                <p>
                    b) El juez o autoridad del Estado del domicilio o de la residencia habitual del deudor, o
                </p>
                <p>
                    c) El juez o autoridad del estado con el cual el deudor tenga vínculos personales tales como: posesión de bienes, percepción de ingresos, u obtención de beneficios económicos.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo dispuesto en este artículo, se considerarán igualmente competentes las autoridades judiciales o administrativas de otros Estados a condición de que el demandado en el juicio, hubiera comparecido sin objetar la competencia.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o.
                    </a>
                    Serán competentes para conocer las acciones de aumento de alimentos, cualesquiera de las autoridades señaladas en el artículo
                    <a href="ley_0449_1998.html#8">
                        8
                    </a>
                    o. Serán competentes para conocer de las acciones de cese y reducción de alimentos, las autoridades que hubieren conocido de la fijación de los mismos.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    Los alimentos deben se proporcionales tanto a la necesidad del alimentario, como a la capacidad económica del alimentante.
                </p>
                <p>
                    Si el juez o autoridad responsable del aseguramiento o de la ejecución de la sentencia adopta medidas provisionales, o dispone la ejecución por un monto inferior al solicitado, quedarán a salvo los derechos del acreedor.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. COOPERACIÓN PROCESAL INTERNACIONAL.
                    </a>
                    Las sentencias extranjeras sobre obligaciones alimentarias tendrán eficacia extraterritorial en los Estados Parte si reúnen las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    a) Que el juez o autoridad que dictó la sentencia haya tenido competencia en esfera internacional de conformidad con los artículos
                    <a href="ley_0449_1998.html#8">
                        8
                    </a>
                    o. y
                    <a href="ley_0449_1998.html#9">
                        9
                    </a>
                    o. de esta Convención para conocer y juzgar el asunto;
                </p>
                <p>
                    b) Que la sentencia y los documentos anexos que fueren necesarios según la presente Convención, estén debidamente traducidos al idioma oficial del Estado donde deban surtir efecto;
                </p>
                <p>
                    c) Que la sentencia y los documentos anexos se presenten debidamente legalizados de acuerdo con la ley del Estado en donde deban surtir efecto, cuando sea necesario;
                </p>
                <p>
                    d) Que la sentencia y los documentos anexos vengan revestidos de las formalidades externas necesarias para que sean considerados auténticos en el Estado de donde proceden;
                </p>
                <p>
                    e) Que el demandado haya sido notificado o emplazado en debida forma legal de modo sustancialmente equivalente a la aceptada por la ley del Estado donde la sentencia deba surtir efecto;
                </p>
                <p>
                    f) Que se haya asegurado la defensa de las partes;
                </p>
                <p>
                    g) Que tengan el carácter de firme en el Estado en que fueron dictadas. En caso de que existiere apelación de la sentencia ésta no tendrá efecto suspensivo.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12.
                    </a>
                    Los documentos de comprobación indispensables para solicitar el cumplimiento de las sentencias son los siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Copia auténtica de la sentencia;
                </p>
                <p>
                    b) Copia auténtica de las piezas necesarias para acreditar que se ha dado cumplimiento a los incisos e) y f) del artículo
                    <a href="ley_0449_1998.html#11">
                        11
                    </a>
                    , y
                </p>
                <p>
                    c) Copia auténtica del auto que declare que la sentencia tiene el carácter de firme o que ha sido apelada.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13.
                    </a>
                    El control de los requisitos anteriores corresponderá directamente al juez que deba conocer de la ejecución, quien actuará en forma sumaria, con audiencia de la parte obligada, mediante citación personal y con vista al Ministerio Público, sin entrar en la revisión del fondo del asunto. En caso de que la resolución fuere apelable, el recurso no suspenderá las medidas provisionales ni el cobro y ejecución que estuvieren en vigor.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14.
                    </a>
                    Ningún tipo de caución será exigible al acreedor de alimentos por la circunstancia de poseer nacionalidad extranjera, o tener su domicilio o residencia habitual en otro Estado.
                </p>
                <p>
                    El beneficio de pobreza declarado en favor del acreedor en el Estado Parte donde hubiere ejercido su reclamación, será reconocido en el Estado Parte donde se hiciere efectivo el reconocimiento o la ejecución. Los Estados Parte se comprometen a prestar asistencia judicial gratuita a las personas que gocen del beneficio de pobreza.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15.
                    </a>
                    Las autoridades jurisdiccionales de los Estados Parte en esta Convención ordenarán y ejecutarán, a solicitud fundada de parte o a través del agente diplomático o consular correspondiente, las medidas provisionales o de urgencia que tengan carácter territorial y cuya finalidad sea garantizar el resultado de una reclamación de alimentos pendiente o por instaurarse.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior se aplicará cualquiera que sea la jurisdicción internacionalmente competente, bastando para ello que el bien o los ingresos objeto de la medida se encuentren dentro del territorio donde se promueve la misma.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16.
                    </a>
                    El otorgamiento de medidas provisionales o cautelares no implicará el reconocimiento de la competencia en la esfera internacional del órgano jurisdiccional requirente, ni el compromiso de reconocer la validez o de proceder a la ejecución de la sentencia que se dictare.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17.
                    </a>
                    Las resoluciones interlocutorias y las medidas provisionales dictadas en materia de alimentos, incluyendo aquellas dictadas por los jueces que conozcan de los procesos de nulidad, divorcio y separación de cuerpos, u otros de naturaleza similar a éstos, serán ejecutadas por la autoridad competente aun cuando dichas resoluciones o medidas provisionales estuvieran sujetas a recursos de apelación en el Estado donde fueron dictadas.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18.
                    </a>
                    Los Estados podrán declarar al suscribir, ratificar o adherir a esta Convención, que será su derecho procesal el que regulará la competencia de los tribunales y el procedimiento de reconocimiento de la sentencia extranjera.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. DISPOSICIONES GENERALES.
                    </a>
                    Los Estados Parte procurarán suministrar asistencia alimentaria provisional en la medida de sus posibilidades a los menores de otro Estado que se encuentren abandonados en su territorio.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20.
                    </a>
                    Los Estados Parte se comprometen a facilitar la transferencia de fondos que procediere por aplicación de esta Convención.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21.
                    </a>
                    Las disposiciones de esta Convención no podrán ser interpretadas de modo que restrinjan los derechos que el acreedor de alimentos tenga conforme a la ley del foro.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22.
                    </a>
                    Podrá rehusarse el cumplimiento de sentencias extranjeras o la aplicación del derecho extranjero previstos en esta Convención cuando el Estado Parte del cumplimiento o de la aplicación, según sea el caso, lo considerare manifiestamente contrario a los principios fundamentales de su orden público.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. DISPOSICIONES FINALES.
                    </a>
                    La presente Convención estará abierta a la firma de los Estados Miembros de la Organización de los Estados Americanos.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. LA PRESENTE CONVENCIÓN ESTÁ SUJETA A RATIFICACIÓN.
                    </a>
                    Los instrumentos de ratificación se depositarán en la Secretaría General de la Organización de los Estados Americanos.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. LA PRESENTE CONVENCIÓN QUEDARÁ ABIERTA A LA ADHESIÓN DE CUALQUIER OTRO ESTADO.
                    </a>
                    Los instrumentos de adhesión se depositarán en la Secretaría General de la Organización de los Estados Americanos.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26.
                    </a>
                    Cada Estado podrá formular reservas a la presente Convención al momento de firmarla, ratificarla o al adherirse a ella, siempre que la reserva verse sobre una o más disposiciones específicas y no sea incompatible con el objeto y fines fundamentales de esta Convención.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27.
                    </a>
                    Los Estados Parte que tengan dos o más unidades territoriales en las que rijan distintos sistemas jurídicos relacionados con cuestiones tratadas en la presente Convención, podrán declarar, en el momento de la firma, ratificación o adhesión, que la Convención se aplicará a todas sus unidades territoriales o solamente a una o más de ellas.
                </p>
                <p>
                    Tales declaraciones podrán ser modificadas mediante declaraciones ulteriores, que especificarán expresamente la o las unidades territoriales a las que se aplicará la presente Convención. Dichas declaraciones ulteriores se transmitirán a la Secretaría General de la Organización de los Estados Americanos y surtirán efecto treinta días después de recibidas.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28.
                    </a>
                    Respecto a un Estado que tenga en materia de obligaciones alimentarias de menores, dos o más sistemas de derecho aplicable en unidades territoriales diferentes:
                </p>
                <p>
                    a) Cualquier referencia al domicilio o a la residencia habitual en ese Estado contempla la residencia habitual en una unidad territorial de ese Estado;
                </p>
                <p>
                    b) Cualquier referencia a la ley del Estado del domicilio o de la residencia habitual contempla la ley de la unidad territorial en la que el menor tiene su residencia habitual.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29.
                    </a>
                    Entre los Estados miembros de la Organización de los Estados Americanos que fueren Partes de esta Convención y de las Convenciones de La Haya del 2 de octubre de 1973 sobre Reconocimiento y Eficacia de Sentencias relacionadas con Obligaciones Alimentarias para Menores y sobre la Ley Aplicable a Obligaciones Alimentarias, regirá la presente Convención.
                </p>
                <p>
                    Sin embargo, los Estados Parte podrán convenir entre ellos de forma bilateral la aplicación prioritaria de las citadas Convenciones de La Haya del 2 de octubre de 1973.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30.
                    </a>
                    La presente Convención no restringirá las disposiciones de convenciones que sobre esta misma materia hubieran sido suscritas, o que se suscribieren en el futuro en forma bilateral o multilateral por los Estados Parte, ni las prácticas más favorables que dichos Estados pudieren observar en la materia.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31.
                    </a>
                    La presente Convención entrará en vigor el trigésimo día a partir de la fecha en que haya sido depositado el segundo instrumento de ratificación.
                </p>
                <p>
                    Para cada Estado que ratifique la Convención o se adhiera a ella después de haber sido depositado el segundo instrumento de ratificación, la Convención entrará en vigor el trigésimo día a partir de la fecha en que tal Estado haya depositado su instrumento de ratificación o adhesión.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32. LA PRESENTE CONVENCIÓN REGIRÁ INDEFINIDAMENTE, PERO CUALQUIERA DE LOS ESTADOS PARTE PODRÁ DENUNCIARLA.
                    </a>
                    El instrumento de denuncia será depositado en la Secretaría General de la Organización de los Estados Americanos. Transcurrido un año, contado a partir de la fecha de depósito del instrumento de denuncia, la Convención cesará en sus efectos para el Estado denunciante, quedando subsistente para los demás Estados Parte.
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33.
                    </a>
                    El instrumento original de la presente Convención, cuyos textos en español, francés, inglés y portugués son igualmente auténticos, será depositado en la Secretaría General de la Organización de los Estados Americanos, la que enviará copia auténtica de su texto a la Secretaría de las Naciones Unidas, para su registro y publicación, de conformidad con el artículo 102 de su Carta constitutiva. La Secretaría General de la Organización de los Estados Americanos notificará a los Estados miembros de dicha organización y a los estados que hayan adherido a la Convención, las firmas, los depósitos de instrumentos de ratificación, adhesión y denuncia, así como las reservas que hubiere. También transmitirá las declaraciones previstas en la presente Convención.
                </p>
                <p>
                    En fe de lo cual, los plenipotenciarios infrascritos, debidamente autorizados por sus respectivos gobiernos, firman la presente Convención.
                </p>
                <p>
                    Hecha en la ciudad de Montevideo, República Oriental del Uruguay, el día 15 de julio de 1989.»
                </p>
                <p>
                    El suscrito Jefe de la Oficina Jurídica del Ministerio de Relaciones Exteriores
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HACE CONSTAR:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que la presente reproducción es fiel fotocopia tomada del texto certificado de la "Convención Interamericana sobre Obligaciones Alimentarias", suscrita en Montevideo, Uruguay, el quince (15) de julio de mil novecientos ochenta y nueve (1989) en la Cuarta Conferencia Especializada Interamericana sobre Derecho Internacional Privado.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a los diez (10) días del mes de septiembre de mil novecientos noventa y siete (1997).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HÉCTOR ADOLFO SINTURA VARELA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Jefe Oficina Jurídica,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RAMA EJECUTIVA DEL PODER PUBLICO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRESIDENCIA DE LA REPUBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Santa Fe de Bogotá, D. C., 18 de septiembre de 1997.
                </p>
                <p>
                    Aprobado. Sométase a la consideración del honorable Congreso Nacional para los efectos constitucionales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (Fdo.) ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (Fdo.) MARÍA EMMA MEJÍA VÉLEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARTÍCULO 1o.
                    </span>
                    Apruébase la "Convención Interamericana sobre Obligaciones Alimentarias", hecha en Montevideo, el quince (15) de julio de mil novecientos ochenta y nueve (1989).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARTÍCULO 2o.
                    </span>
                    De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o. de la Ley 7a. de 1944, la "Convención Interamericana sobre Obligaciones Alimentarias", hecha en la ciudad de Montevideo, el quince (15) de julio de mil novecientos ochenta y nueve (1989), que por el artículo
                    <a href="ley_0449_1998.html#1">
                        1
                    </a>
                    o. de esta ley se aprueba, obligará al país a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto de la misma.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARTÍCULO 3o.
                    </span>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AMYLKAR ACOSTA MEDINA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PEDRO PUMAREJO VEGA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS ARDILA BALLESTEROS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIVAS TAFUR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    COMUNÍQUESE Y PUBLÍQUESE.
                </p>
                <p>
                    Ejecútese previa revisión de la Corte Constitucional, conforme al artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr008.html#241">
                        241-10
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 4 de agosto de 1998.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAMILO REYES RODRÍGUEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALMABEATRIZ RENGIFO LÓPEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <a href="ley_0449_1998.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>