<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0472_1998_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0472_1998_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTICULO 73. MONTO DE LA FINANCIACION.
                    </a>
                    El monto de la financiación por parte del Fondo a los demandantes en Acciones Populares o de Grupo será determinado por la Defensoría del Pueblo de acuerdo con las circunstancias particulares de cada caso, teniendo en cuenta, entre otros criterios, la situación socioeconómica de los peticionarios y los fundamentos de la posible demanda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TITULO V">
                        TITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel030">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES COMUNES A ACCIONES POPULARES Y DE GRUPO, EN MATERIA PROBATORIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTICULO 74. REGISTRO PUBLICO DE PERITOS PARA ACCIONES POPULARES Y DE GRUPO.
                    </a>
                    El Registro Público de Peritos para Acciones Populares y de Grupo se organizará con base en los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    1. Será obligatoria la inscripción en el registro, de las autoridades públicas y de los particulares a quienes se les haya atribuido o adjudicado función pública, que dispongan de soporte técnico, logístico, investigativo, personal o de apoyo que sirva para la práctica de pruebas en Acciones Populares, de las entidades que tengan el carácter de consultoras del Gobierno y de las Universidades Públicas.
                </p>
                <p>
                    Los servidores públicos que fuesen nombrados peritos deberán dedicarse de manera prioritaria a su función de colaboración con la administración de justicia.
                </p>
                <p>
                    2. Los particulares, ya sean personas naturales o jurídicas, podrán registrarse demostrando su idoneidad y experiencia en áreas técnicas.
                </p>
                <p>
                    3. Una vez registrado como perito de acciones populares, el cargo será de forzosa aceptación, salvo que exista impedimento.
                </p>
                <p>
                    4. Cualquier juez que conozca de una Acción Popular o de Grupo, podrá solicitar la lista de peritos registrados para llevar a cabo la elección de Auxiliares de la Justicia en estos procesos.
                </p>
                <p>
                    5. El registro público de peritos será sistematizado e incluirá como mínimo los datos generales del perito, su experiencia, profesión, especializaciones, publicaciones y los procesos en que haya intervenido como perito.
                </p>
                <p>
                    El registro público de peritos será organizado por la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura, en un período de seis (6) meses contados a partir de la vigencia de esta ley.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTICULO 75. COLABORACION EN LA PRACTICA DE PRUEBAS.
                    </a>
                    En los procesos de que trata esta ley, las partes de común acuerdo pueden, antes de que se dicte sentencia de primera instancia, realizar los siguientes actos probatorios:
                </p>
                <p>
                    1. Presentar informes científicos, técnicos o artísticos, emitidos por cualquier persona natural o jurídica, sobre la totalidad o parte de los puntos objeto de dictamen pericial; en este caso, el Juez ordenará agregarlo al expediente, y se prescindirá total o parcialmente de dictamen pericial en la forma que soliciten las partes al presentarlo. Estos informes deberán allegarse con reconocimiento notarial o judicial o presentación personal.
                </p>
                <p>
                    2. Si se trata de documento que deba ser reconocido, pueden presentar documento auténtico proveniente de quien deba reconocerlo, en el cual conste su reconocimiento en los términos del artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr009.html#273">
                        273
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil. La declaración se entenderá allegada bajo juramento con el reconocimiento notarial o judicial o presentación personal.
                </p>
                <p>
                    Este escrito suplirá la diligencia de reconocimiento.
                </p>
                <p>
                    3. Presentar la versión que, de hechos que interesen al proceso, haya efectuado ante ellas un testigo. Este documento deberá ser allegado bajo juramento con el reconocimiento notarial o judicial o presentación personal y se incorporará al expediente y suplirá la recepción de dicho testimonio.
                </p>
                <p>
                    4. Presentar documento en el cual consten los puntos y hechos objeto de una inspección judicial; en este caso se incorporará al expediente y suplirá esta prueba. El escrito deberá aportarse con el reconocimiento notarial o judicial o presentación personal.
                </p>
                <p>
                    5. Solicitar, salvo que alguna de las partes esté representada por curador ad litem, que la inspección judicial se practique por la persona que ellas determinen.
                </p>
                <p>
                    6. Presentar documentos objeto de exhibición.
                </p>
                <p>
                    Si se trata de documentos que estén en poder de un tercero o provenientes de éste, estos deberán allegarse con el reconocimiento notarial o judicial o presentación personal y acompañados de un escrito, en el cual conste expresamente la aquiescencia del tercero para su aportación.
                </p>
                <p>
                    En estos casos, el Juez ordenará agregar los documentos al expediente y se prescindirá de la exhibición, total o parcialmente, en la forma como lo soliciten las partes.
                </p>
                <p>
                    7. Presentar la declaración de parte que ante ellas haya expuesto el absolvente. Este documento deberá ser firmado por los apoderados y el interrogado, se incorporará al expediente y suplirá el interrogatorio respectivo. La declaración será bajo juramento que se entenderá prestado por la firma del mismo.
                </p>
                <p>
                    Las pruebas aportadas en la forma mencionada en este artículo, serán apreciadas por el Juez en la respectiva decisión tal como lo dispone el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr006.html#174">
                        174
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil y en todo caso el Juez podrá dar aplicación al artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr006.html#179">
                        179
                    </a>
                    del mismo Código.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTICULO 76. COLABORACION PARA LA EVALUACION DE LA PRUEBA.
                    </a>
                    Para la práctica de pruebas, además de las disposiciones generales contenidas en el Código de Procedimiento Civil, se dará aplicación a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Cualquiera de las partes, en las oportunidades procesales para solicitar pruebas, podrá presentar experticios producidos por instituciones o profesionales especializados. De existir contradicción entre varios experticios, el Juez procederá a decretar el peritazgo correspondiente.
                </p>
                <p>
                    2. Los documentos declarativos emanados de terceros se estimarán por el Juez sin necesidad de ratificar su contenido, salvo que la parte contra la cual se aducen solicite su ratificación de manera expresa.
                </p>
                <p>
                    3. Las partes y los testigos que rindan declaración podrán presentar documentos relacionados con los hechos, los cuales se agregarán al expediente.
                </p>
                <p>
                    4. Las personas naturales o jurídicas, sometidas a vigilancia estatal podrán presentar informes o certificaciones en la forma establecida en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr009.html#278">
                        278
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <p>
                    5. Las constancias debidamente autenticadas, emanadas de personas naturales o jurídicas distintas de las indicadas en el numeral anterior, y aportadas a un proceso mediante orden judicial proferida de oficio o a petición de parte, se tendrán como prueba sumaria. Esto sin perjuicio de lo dispuesto en relación con documentos emanados de terceros.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTICULO 77. REFERENCIA A UN TERCERO EN DECLARACION.
                    </a>
                    Citación. Cuando en interrogatorio de parte el absolvente, o en declaración de tercero el declarante, manifieste que el conocimiento de los hechos lo tiene otra persona, deberá indicar el nombre de ésta y explicar la razón de su conocimiento. En este caso el Juez si lo considera conveniente, citará de oficio a esa persona aún cuando se haya vencido el término probatorio.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTICULO 78. ASPECTOS COMPLEMENTARIOS DEL TESTIMONIO.
                    </a>
                    La parte o el testigo, al rendir su declaración, podrá hacer dibujos, gráficas o representaciones con el fin de ilustrar su testimonio, estos serán agregados al expediente y serán apreciados como parte integrante del testimonio y no como documentos. Así mismo, el testigo podrá reconocer documentos durante la declaración.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTICULO 79. EFICACIA DE LA PRUEBA.
                    </a>
                    El Juez apreciará la eficacia de la prueba cuando haga su valoración o apreciación, ya sea en la sentencia o en la providencia interlocutoria según el caso, y en ninguna circunstancia lo hará en el momento de pronunciarse sobre la admisibilidad de la prueba.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO VI">
                        TITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel032">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTICULO 80. REGISTRO PUBLICO DE ACCIONES POPULARES Y DE GRUPO.
                    </a>
                    La Defensoría del Pueblo organizará un Registro Público centralizado de las Acciones Populares y de las Acciones de Grupo que se interpongan en el país. Todo Juez que conozca de estos procesos deberá enviar una copia de la demanda del auto admisorio de la demanda y del fallo definitivo. La información contenida en este registro será de carácter público.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTICULO 81. CREACION DE ORGANIZACIONES CIVICAS, POPULARES Y SIMILARES PARA LA DEFENSA DE LOS DERECHOS E INTERESES COLECTIVOS.
                    </a>
                    Las autoridades estarán obligadas a colaborar y facilitar la creación y funcionamiento de las organizaciones cívicas, populares y similares que se establezcan por iniciativa de la comunidad para la defensa de los derechos e intereses colectivos.
                </p>
                <p>
                    De igual modo se colaborará con las demás organizaciones que se funden con la misma finalidad, por los ciudadanos.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTICULO 82. MINISTERIO PUBLICO.
                    </a>
                    De acuerdo con la presente ley, las actuaciones que correspondan al Procurador General de la Nación o el Defensor del Pueblo, podrán ser delegadas en sus representantes.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTICULO 83. COLABORACION DE LA POLICIA.
                    </a>
                    Las autoridades de policía deberán prestar toda la colaboración que el Juez o Magistrado solicite para la práctica y permanencia de las medidas previas y cautelares, so pena de incurrir en causal de mala conducta sancionable hasta con la pérdida del empleo.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTICULO 84. PLAZOS PERENTORIOS E IMPRORROGABLES.
                    </a>
                    La inobservancia de los términos procesales establecidos en esta ley, hará incurrir al Juez en causal de mala conducta, sancionable con destitución del cargo.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTICULO 85. PEDAGOGIA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional realizará durante el año siguiente a la promulgación de esta ley, un programa de pedagogía que incluyan campañas masivas de educación y divulgación sobre los derechos colectivos y su procedimiento para hacerlos efectivos.
                </p>
                <p>
                    La campaña de educación y divulgación será coordinada por el Ministerio de Educación, la Procuraduría General de la Nación, y la Defensoría del Pueblo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTICULO 86. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige un año después de su promulgación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias, y expresamente los trámites y procedimientos existentes en otras normas sobre la materia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AMYLKAR ACOSTA MEDINA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PEDRO PUMAREJO VEGA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS ARDILA BALLESTEROS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIVAS TAFUR
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Republica de Colombia - Gobierno Nacional
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 5 de agosto de 1998.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALFONSO LOPEZ CABALLERO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALMABEATRIZ RENGIFO LOPEZ.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0472_1998_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>