<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0418_1997_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0418_1997_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0418_1997_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="TITULO_II">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONTROL SOBRE EL FINANCIAMIENTO DE LAS ACTIVIDADES DE LOS GRUPOS ARMADOS ORGANIZADOS AL MÁRGEN DE LA LEY.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel016">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONTROL SOBRE EL USO DE LOS RECURSOS DE LAS ENTIDADES TERRITORIALES O ADMINISTRADAS POR ÉSTAS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel017">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SANCIONES A CONTRATISTAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#31">
                        31
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Gobierno podrá declarar la caducidad o decretar la liquidación unilateral de todo contrato celebrado por una entidad pública, cuando el contratista incurra, con ocasión del contrato y en relación con los grupos armados organizados al margen de la ley, en cualquiera de las siguientes causales:
                </p>
                <p>
                    Ceder injustificadamente ante las amenazas proferidas por dichos grupos.
                </p>
                <p>
                    Recibir, suministrar, administrar, intervenir, financiar, transferir, guardar, transportar, almacenar o conservar dineros o bienes provenientes de o con destino a tales grupos o colaborar y prestar ayuda a los mismos.
                </p>
                <p>
                    Construir, ceder, arrendar, poner a disposición, facilitar o transferir a cualquier título, bienes para ser destinados a la ocultación de personas o al depósito o almacenamiento de pertenencias de dichos grupos.
                </p>
                <p>
                    Paralizar, suspender o disminuir notoriamente el cumplimiento de sus obligaciones contractuales por atender instrucciones de dichos grupos.
                </p>
                <p>
                    Incumplir el deber de denunciar hechos punibles, cuya comisión sea imputable a dichos grupos, conocidos con ocasión del contrato.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para efecto de lo dispuesto en el presente artículo, constituye hecho del contratista la conducta de sus agentes o dependientes, de la cual haya tenido conocimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1738_2014.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 1738 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La declaratoria de caducidad deberá proferirse mediante resolución motivada de la entidad contratante, haciendo efectivas la cláusula penal y las multas contractuales a que hubiere lugar. Dicha resolución prestará mérito ejecutivo contra el contratista y las personas que hayan constituido las respectivas garantías y se hará efectiva por jurisdicción coactiva.
                </p>
                <p>
                    La notificación de la providencia de caducidad se sujetará a lo dispuesto en el Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo, Ley
                    <a href="ley_1437_2011.html#INICIO">
                        1437
                    </a>
                    de 2011.
                </p>
                <p>
                    En firme la providencia de caducidad, se procederá a liquidar el contrato sin que haya lugar al pago de indemnización alguna a favor del contratista.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso la aplicación de esta cláusula podrá ser sometida a conciliación o a decisión arbitral.
                </p>
                <p>
                    Los contratistas a quienes les sea declarada la caducidad quedarán inhabilitados para celebrar por sí, o por interpuesta persona, contratos con las entidades públicas definidas en la Ley
                    <a href="ley_0080_1993.html#INICIO">
                        80
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92.
                    </a>
                    Cuando el Procurador General de la Nación o el Fiscal General de la Nación, en desarrollo de investigaciones adelantadas en el ejercicio de sus funciones, establezcan la existencia de las conductas a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0418_1997_pr002.html#90">
                        90
                    </a>
                    de esta ley, solicitará a la autoridad competente que declare la caducidad del contrato, con base en las circunstancias que señalen dichos funcionarios en su solicitud.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93.
                    </a>
                    El Contratista procederá a terminar unilateralmente los subcontratos que celebre en desarrollo de los contratos a que hace referencia el artículo
                    <a href="ley_0418_1997_pr002.html#90">
                        90
                    </a>
                    de la presente ley, cuando establezca que el subcontratista incurrió en alguna de las conductas previstas en el mismo artículo.
                </p>
                <p>
                    Igualmente deberá terminarlos cuando se lo solicite la entidad pública contratante, el Fiscal General de la Nación o el Procurador General de la Nación, en razón de que dichos funcionarios establezcan la ocurrencia de los hechos a que se ha hecho referencia.
                </p>
                <p>
                    Cuando, sin justa causa, el contratista no dé por terminado unilateralmente el subcontrato, o cuando no atienda la solicitud que en tal sentido le formule la entidad pública contratante, el Procurador o el Fiscal, la entidad competente procederá a aplicar las multas previstas en el contrato, y, si es del caso, a declarar su caducidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La terminación unilateral a que hace referencia el presente artículo no requerirá decisión judicial ni dará lugar al pago de indemnización de perjuicios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94.
                    </a>
                    Las cláusulas de caducidad y de terminación unilateral a que se refiere el presente capítulo, se entienden incorporadas, respectivamente, en todos los contratos y subcontratos que se encuentren en ejecución a la fecha de promulgación de la presente ley, así como en aquellos que se celebren a partir de la misma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95.
                    </a>
                    El servidor público, que sin justa causa, no declare la caducidad, no ordene la terminación unilateral de los subcontratos, o no informe de los hechos irregulares a las autoridades competentes, incurrirá en causal de mala conducta, cuando conforme a esta ley deba hacerlo.
                </p>
                <p>
                    La sanción respectiva se aplicará conforme al procedimiento previsto en las normas legales, y en el caso de gobernadores y alcaldes, con sujeción a los procedimientos previstos en el Título IV de la segunda parte de esta ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO_III_II">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMBARGO PREVENTIVO Y EXTINCIÓN DEL DERECHO DE DOMINIO DE BIENES VINCULADOS A LA COMISIÓN DEL DELITO DE HURTO DE HIDROCARBUROS Y SUS DERIVADOS.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Opera la pérdida de fuerza ejecutoria
                        <u>
                            por no haber sido prorrogado
                        </u>
                        este artículo por la Ley 1421 de 2010&gt;
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#44">
                        44
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que se apodere de hidrocarburos o sus derivados, cuando sean transportados a través de un oleoducto, gasoducto, naftaducto o poliducto, o se encuentren almacenados en fuentes inmediatas de abastecimiento o plantas de bombeo, incurrirá en prisión de seis (6) a diez (10) años y multa de mil (1.000) a ocho mil (8.000) salarios mínimos mensuales legales vigentes. La pena será de prisión de dos (2) a seis (6) años y multa de cien (100) a quinientos (500) salarios mínimos legales mensuales vigentes, cuando el valor del hidrocarburo o sus derivados, objeto de apoderamiento, no exceda de diez (10) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta sea realizada por servidor público.
                </p>
                <p>
                    La competencia del presente delito corresponde a los Jueces de Circuito Especializados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Opera la pérdida de fuerza ejecutoria
                        <u>
                            por no haber sido prorrogado
                        </u>
                        este artículo por la Ley 1106 de 2006&gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#45">
                        45
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En la providencia de apertura de la instrucción por el delito de hurto de hidrocarburos o sus derivados, el Fiscal ordenará el decomiso de los bienes que se hubieren utilizado en la comisión del delito, o que se constituyeran su objeto. Una vez el Fiscal haya determinado la procedencia ilícita de los hidrocarburos o sus derivados, ordenará, en un término no mayor a cinco (5) días hábiles, su entrega a Ecopetrol, así como la de los demás bienes utilizados para la comisión del delito. Ecopetrol procederá a la venta de tales hidrocarburos o sus derivados en condiciones normales de mercado.
                </p>
                <p>
                    Ecopetrol entregará los demás bienes utilizados para la comisión del delito a una entidad fiduciaria, para su administración.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98.
                    </a>
                    La orden que disponga la entrega definitiva de los bienes a que se refiere este artículo, se cumplirá mediante la restitución de los mismos o de otros del mismo género, cantidad, calidad, o mediante el pago del valor que ellos tengan en la fecha en que quede ejecutoriada la respectiva decisión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel019">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INFORMACIÓN Y SISTEMAS DE RADIOCOMUNICACIONES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel020">
                        CAPITULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SISTEMA DE RADIOCOMUNICACIONES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTíCULO 99.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1106_2006.html#3">
                        3
                    </a>
                    de la Ley 1106 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Todos los equipos de comunicaciones que utilizan el espectro electromagnético son de uso personal e intransferible, excepto los equipos receptores de radiodifusión sonora y televisión. Unicamente los propietarios de equipos móviles podrán transferir su uso transitorio y deberán informar sobre el mismo a las autoridades que así lo requieran.
                </p>
                <p>
                    Para la transferencia de derechos de uso permanente de los equipos de comunicación que utilizan el espectro electromagnético, se requiere la autorización expresa y previa del concesionario o licenciatario que ofrecen el servicio, los suscriptores de servicios de comunicación de que trata esta ley diligenciarán el formato que para tal efecto diseñe la Dirección de Policía Judicial los cuales deberán permanecer en los archivos de los concesionarios y licenciatarios.
                </p>
                <p>
                    Los concesionarios y licenciatarios que presten los servicios de comunicaciones contemplados en este artículo suministrarán a la Policía Nacional-Dirección de Policía Judicial-Dijín, los datos de suscriptores y equipos en medio magnético o en la forma que se determine, conforme a la reglamentación que este organismo establezca.
                </p>
                <p>
                    La información que suministre el suscriptor o persona autorizada al concesionario o licenciatario con el propósito de obtener autorización para operar los equipos a que hace referencia la ley, se entenderá como rendida bajo juramento, correspondiendo a los concesionarios y licenciatarios agotar los recursos a su alcance en procura de la veracidad de los datos recibidos.
                </p>
                <p>
                    La Policía Nacional Dijín podrá realizar inspecciones en los registros de suscriptores y personas autorizadas con el fin de cotejar esta información con la suministrada por los concesionarios y licenciatarios.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Comunicaciones* deberá remitir a la Policía Nacional Dijin la información que con relación a los concesionarios y licenciatarios esta le solicite.
                </p>
                <p>
                    Los concesionarios y licenciatarios que presten los servicios de comunicaciones relacionados en este artículo proporcionarán en forma oportuna la información que requieran las autoridades facultadas por la ley y mantendrán actualizados los siguientes datos.
                </p>
                <p>
                    Contrato o resolución del Ministerio de Comunicaciones que autoriza el uso de las frecuencias.
                </p>
                <p>
                    Cuadro de características técnicas de la Red.
                </p>
                <p>
                    Documento donde se registren los nombres, identificación, dirección y teléfono de los encargados del área técnica.
                </p>
                <p>
                    Registro de suscriptores y personas autorizadas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los concesionarios que prestan el servicio de buscapersonas implementarán una placa de identificación que debe permanecer adherida al equipo de comunicación donde se indique la razón social del concesionario y un número telefónico local o gratuito a través del cual se pueda verificar la propiedad y legalidad del equipo las 24 horas del día.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102.
                    </a>
                    Sin perjuicio de lo prescrito en otras disposiciones, los suscriptores, licenciatarios o las personas autorizadas para emplear los sistemas de radiocomunicaciones a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0418_1997_pr002.html#99">
                        99
                    </a>
                    de la presente ley, tendrán las siguientes obligaciones:
                </p>
                <p>
                    1. Portar permanentemente la tarjeta distintiva de suscriptor o persona autorizada expedida por el concesionario o licenciatario.
                </p>
                <p>
                    2. Adoptar las medidas de seguridad idóneas para que el equipo no sea hurtado o extraviado.
                </p>
                <p>
                    3. Utilizar personalmente el equipo de radiocomunicaciones.
                </p>
                <p>
                    4. No enviar mensajes cifrados o en lenguaje ininteligible.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103.
                    </a>
                    La violación de lo dispuesto en el presente capítulo por parte de los suscriptores para operar equipos de radiocomunicaciones, dará lugar a la suspensión inmediata del servicio por el concesionario, previa solicitud de la Policía Nacional-Dijin. En la eventualidad de que un concesionario o licenciatario infrinja el presente capítulo, la Policía Nacional-Dijin, informará al Ministerio de Comunicaciones* para que aplique las sanciones a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    Cuando los miembros de la Fuerza Pública determinen que un usuario de los equipos de que trata el artículo
                    <a href="ley_0418_1997_pr002.html#99">
                        99
                    </a>
                    , ha infringido el presente capítulo, procederán a incautar el equipo y a ponerlo a disposición del Ministerio de Comunicaciones*, en los términos del artículo 50 del Decreto 1900 de 1990, salvo en el caso de que dicho equipo sea propiedad del concesionario, situación en la cual se entregará a este último.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#34">
                        34
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Se prohíbe la utilización y el porte de radios con banda abierta.
                </p>
                <p>
                    Las personas jurídicas y naturales que requieran el uso de los equipos de comunicaciones conocidos como sacares, interceptores, goniómetros o receptores de banda abierta deben solicitar a la Policía Nacional, Dijín, la respectiva autorización para tramitar ante la DIAN o el Ministerio de Comunicaciones* la importación o uso según el caso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La DIAN o el Ministerio de Comunicaciones, según sea importación o uso, exigirá al interesado concepto favorable expedido para tal efecto por la Policía Nacional, Dijín.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Lo dispuesto en este capítulo no se aplica a los sistemas y equipos de radiocomunicaciones que utilice la Fiscalía General de la Nación, la Fuerza Pública, el DAS y los demás organismos de seguridad del Estado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel021">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SANCIONES POR INCUMPLIMIENTO DE LAS ÓRDENES DEL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA EN MATERIA DE ÓRDEN PÚBLICO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1106_2006.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 1106 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Corresponde al Presidente de la República conservar en todo el territorio nacional el orden público y restablecerlo donde fuere turbado.
                </p>
                <p>
                    Los Gobernadores y Alcaldes deberán atender de manera urgente las recomendaciones y alertas tempranas emanadas del Gobierno Nacional, especialmente del Ministerio del Interior y de Justicia, tendientes a prevenir, atender
                    <span>
                        y
                    </span>
                    conjurar las situaciones de riesgo que alteren el orden público,
                    <span>
                        y
                    </span>
                    las posibles violaciones a los derechos humanos o el Derecho Internacional Humanitario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106.
                    </a>
                    Sin perjuicio de la sanción penal a que haya lugar, los gobernadores y alcaldes que incurran en cualquiera de las faltas especiales previstas en el artículo 14 de la Ley 4a de 1991, se harán acreedores a las sanciones de suspensión en el ejercicio del cargo hasta por sesenta (60) días calendario o a la destitución del mismo, según la gravedad de la falta.
                </p>
                <p>
                    De igual manera le serán aplicables a dichos funcionarios las sanciones anotadas, cuando desarrollen cualquiera de las siguientes conductas:
                </p>
                <p>
                    1. No atender oportuna y eficazmente las órdenes o instrucciones que para la conservación y el restablecimiento del orden público imparta la autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    2. Promover, a través de declaraciones o pronunciamientos de cualquier índole, el desconocimiento de las órdenes o instrucciones que imparta la autoridad competente en materia de orden público.
                </p>
                <p>
                    3. Consentir o permitir que sus subalternos desconozcan las órdenes o instrucciones dadas por la autoridad competente en materia de orden público, o no aplicar los correctivos a que haya lugar cuando esto ocurra.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107.
                    </a>
                    Las sanciones de suspensión o destitución serán decretadas, a solicitud de la Procuraduría General de la Nación, por el Presidente de la República si se trata de Gobernadores o alcaldes de distrito, y por los gobernadores cuando se trate de alcaldes municipales de su respectivo departamento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108.
                    </a>
                    El Presidente de la República podrá suspender provisionalmente a solicitud de la Procuraduría General de la Nación, mientras se adelanta la investigación respectiva, a los gobernadores y a los alcaldes.
                </p>
                <p>
                    La suspensión provisional deberá motivarse y podrá ser decretada
                    <u>
                        desde el momento en que se inicie la investigación correspondiente
                    </u>
                    y hasta por el término de duración de la misma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Decretada la suspensión, el Presidente de la República o los gobernadores según el caso, encargarán de las gobernaciones o de las alcaldías a una persona de la misma filiación y grupo político del titular.
                </p>
                <p>
                    Mientras un gobernador o un alcalde permanezca suspendido provisionalmente, no tendrá derecho a recibir ninguna suma de dinero por concepto de remuneración del cargo de que es titular. Si es reintegrado a dicho cargo, tendrá derecho al reconocimiento de la remuneración dejada de recibir durante el período de suspensión provisional, salvo que le sea aplicada la sanción de suspensión, caso en el cual tendrá derecho únicamente al reconocimiento de la diferencia que pudiere resultar a su favor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; En caso de destitución de los Gobernadores o Alcaldes, el Presidente o el Gobernador, según el caso, convocará a una nueva elección dentro de los dos meses siguientes. Mientras se realizan las elecciones, el Presidente o el Gobernador, según el caso, podrá encargar de la Gobernación o Alcaldía a una persona de la misma filiación y grupo político del destituido.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110.
                    </a>
                    Los gobernadores están obligados a cumplir la suspensión o la destitución que solicite el Procurador General de la Nación dentro de los dos (2) días siguientes al recibo de la solicitud. En caso contrario, el Gobernador incurrirá en causal de mala conducta que será investigada y sancionada conforme a las disposiciones de este Título.
                </p>
                <p>
                    Si el Gobernador no cumpliera la suspensión o destitución solicitada dentro del término previsto, el Presidente de la República procederá a decretarlas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Presidente de la República podrá designar el reemplazo de gobernadores y alcaldes, y los gobernadores el de los alcaldes municipales, cuando la situación de grave perturbación del orden público:
                </p>
                <p>
                    Impida la inscripción de todo candidato a gobernaciones, alcaldías, asambleas departamentales y concejos municipales, o una vez inscritos les obligue a renunciar.
                </p>
                <p>
                    Obligue al gobernador o al alcalde a renunciar, le impida posesionarse en su cargo, o produzca su falta absoluta.
                </p>
                <p>
                    Impida a los ciudadanos ejercer el derecho al sufragio.
                </p>
                <p>
                    Los gobernadores y alcaldes encargados, quienes deberán ser del mismo partido, grupo político o coalición, del que esté terminando el período y/o del electo ejercerán sus funciones hasta cuando se realicen las correspondientes elecciones.
                </p>
                <p>
                    Los servidores públicos que integran las asambleas departamentales y los concejos municipales, de aquellos departamentos o municipios donde se llegaren a presentar las eventualidades previstas en el inciso primero del presente artículo, seguirán sesionando transitoriamente aunque su período haya terminado, hasta cuando se elijan y posesionen los nuevos diputados.
                </p>
                <p>
                    Las corporaciones públicas referidas, a las cuales se les dificulte sesionar en su sede oficial por razones de alteración del orden público, podrán sesionar donde lo determine el presidente de la corporación respectiva.
                </p>
                <p>
                    En caso de que los alcaldes no puedan, por razones de orden público, ejercer sus funciones en el territorio de su municipio, corresponderá al gobernador del respectivo departamento determinar la cabecera municipal donde podrán ejercerlas, con las garantías de seguridad necesarias para el ejercicio del cargo, y hasta cuando se restablezca la normalidad en su municipio.
                </p>
                <p>
                    Cuando, en razón de la situación de grave perturbación del orden público, medien hechos de fuerza mayor que impidan la asistencia de diputados y concejales a las sesiones, el quórum se establecerá tomando en consideración el número de personas que estén en condiciones de asistir.
                </p>
                <p>
                    Los Consejos Departamentales de Seguridad previstos en el Decreto 2615 de 1991 coordinarán y apoyarán los planes y operativos que se requieran, con el fin de garantizar la presencia de la fuerza pública para apoyar y acompañar a los alcaldes en el cabal ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la República y el Gobernador, respectivamente, conforme a la Constitución y a la ley, tomarán las medidas necesarias para el restablecimiento del orden público en el menor tiempo posible, en el departamento o municipio afectado, con el fin de fijar la fecha en la que se deberán llevar a cabo las elecciones aplazadas, cuando sea el caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112.
                    </a>
                    Las investigaciones por las faltas a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0418_1997_pr002.html#106">
                        106
                    </a>
                    de la presente ley serán adelantadas por la Procuraduría General de la Nación, de conformidad con la siguiente distribución de competencias:
                </p>
                <p>
                    1. El Procurador General de la Nación conocerá, en única instancia, de las faltas que se atribuyan a los gobernadores, al Alcalde Mayor de Santa Fe de Bogotá.
                </p>
                <p>
                    2. Los Procuradores Delegados para la Vigilancia Administrativa, en primera instancia, de las faltas que se atribuyan a los gobernadores y alcaldes de capitales de departamento.
                </p>
                <p>
                    3. Los Procuradores departamentales conocerán, en primera instancia, de las faltas que se atribuyan a los demás alcaldes municipales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113.
                    </a>
                    En las investigaciones que se adelanten en virtud de lo dispuesto en el artículo anterior, se observará lo contemplado en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Constitución Política, y el siguiente procedimiento:
                </p>
                <p>
                    1. El funcionario competente dispondrá de un término de un (1) mes para perfeccionar la investigación, vencido el cual formulará cargos dentro de los tres (3) días hábiles siguientes, si encontrare mérito para ello.
                </p>
                <p>
                    2. El acusado dispondrá de un término de cinco (5) días hábiles para rendir descargos y solicitar la práctica de pruebas.
                </p>
                <p>
                    3. El funcionario competente, decretará las pruebas solicitadas por el acusado y las que oficiosamente estime necesarias en un término de diez (10) días hábiles, y las practicará en un término de veinte (20) días hábiles, vencido el cual deberá emitir el fallo dentro de los diez (10) días hábiles siguientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114.
                    </a>
                    Contra los actos que ordenen la suspensión provisional, la suspensión o la destitución de un gobernador o de un alcalde, procederán los recursos de reposición o apelación. Según el caso, en el efecto suspensivo, los cuales deberán interponerse dentro de los tres (3) días hábiles siguientes a la notificación de los mismos y resolverse por el funcionario competente en un plazo igual en el caso de reposición o en el término de diez (10) días en el caso de la apelación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115.
                    </a>
                    En lo no previsto en los artículos anteriores del presente Título, se aplicará lo dispuesto en las Leyes 4a. de 1991,
                    <a href="ley_0200_1995.html#1">
                        200
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0201_1995.html#1">
                        201
                    </a>
                    de 1995 y en las demás normas que reglamenten, modifiquen, sustituyan o deroguen estas disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0782_2002.html#36">
                        36
                    </a>
                    de la Ley 782 de 2002. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Lo dispuesto en el presente título se aplicará sin perjuicio de las facultades que ejerce el Procurador General de la Nación, en virtud de lo dispuesto por el numeral 1 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#278">
                        278
                    </a>
                    de la Constitución Política, por la Ley
                    <a href="ley_0734_2002.html#1">
                        734
                    </a>
                    de 2001 &lt;sic, es 2002&gt; y el Decreto
                    <a href="decreto_0262_2000.html#1">
                        262
                    </a>
                    de 2000, o por las disposiciones que las modifiquen o sustituyan.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel022">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NUEVAS FUENTES DE FINANCIACIÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel023">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANTICIPO DE IMPUESTOS Y REGALÍAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117.
                    </a>
                    Los exploradores y exportadores de petróleo crudo y gas libre y/o asociado y demás recursos naturales no renovables que estén obligados al pago de regalías y de las contribuciones especiales de que tratan los artículos
                    <a href="ley_0006_1992.html#12">
                        12
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0006_1992.html#13">
                        13
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0006_1992.html#14">
                        14
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0006_1992.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 6a. de 1992, el Decreto 1131 de 1992 y el artículo 24 del Decreto 1372 de 1992 y demás normas que lo modifiquen  o adicionen o complemente &lt;sic&gt;, podrán cancelar a manera de anticipo, el valor que por tales conceptos, así como por razón del impuesto a la renta, se pueda causar en vigencias futuras.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118.
                    </a>
                    El valor que por concepto de anticipo se cancele de conformidad con el artículo anterior, sólo podrá ser aplicado para el pago de las liquidaciones oficiales por regalías y el pago de las contribuciones especiales que, para ambos casos, se puedan causar en el futuro. Las cancelaciones anticipadas de impuesto a la renta, sólo podrán imputarse a lo que por dicho concepto debe pagarse en los períodos fiscales respectivos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional, para el cumplimiento efectivo de las disposiciones constitucionales en materia de regalías, incluirá en el presupuesto nacional el valor que se cause a su cargo y a favor de las entidades de que tratan los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#360">
                        360
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional podrá hacer anticipos de tales regalías a las entidades territoriales con las cuales se celebre un convenio para ese efecto, previo cumplimiento de las normas legales pertinentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las condiciones y requisitos para la aplicación del anticipo previsto en este capítulo deberán ser pactadas mediante la celebración de los contratos entre las entidades responsables y la Nación-Ministerio de Hacienda y Crédito Público, en los cuales se determinará el valor del anticipo, la forma de imputar el mismo y el rendimiento a que haya lugar. En el evento de que el impuesto a la renta que deba pagarse en algún período fiscal sea inferior al anticipo recibido para ser imputado en dicho período, en el contrato se pactará que el interesado podrá posponer la imputación para un período posterior conservando la rentabilidad convenida, o podrá recibir el pago correspondiente según los términos acordados. Los contratos a que se refiere el presente parágrafo, solamente requerirán para su formación y perfeccionamiento la firma de las partes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Sobre el anticipo efectivamente cancelado se reconocerán los rendimientos que se pacten libremente entre los responsables del anticipo o los impuestos y la Nación-Ministerio de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel024">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FINANCIACIÓN DE LOS FONDOS DE SEGURIDAD
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1421_2010.html#6">
                        6
                    </a>
                    de la Ley 1421 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En virtud de la presente ley, en todos los departamentos y municipios del país deberán funcionar los Fondos de Seguridad y Convivencia Ciudadana con carácter de “fondo cuenta”. Los recursos de los mismos, se distribuirán según las necesidades regionales de seguridad y convivencia, de conformidad con los planes integrales de seguridad, en materia de dotación, pie de fuerza, actividades de prevención, protección y todas aquellas que faciliten la gobernabilidad local. Estas actividades serán administradas por el gobernador o por el alcalde, según el caso, o por el Secretario del Despacho en quien se delegue esta responsabilidad, de conformidad con las decisiones que para ello adopte el comité de orden público local. Las actividades de seguridad y orden público que se financien con estos Fondos serán cumplidas exclusivamente por la Fuerza Pública y los organismos de seguridad del Estado; las que correspondan a necesidades de convivencia ciudadana y orden público serán cumplidas por los gobernadores o alcaldes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO ÚNICO.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional, dentro del término de tres (3) meses contados a partir de la vigencia de la presente ley, reglamentará este artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Seguimiento y reporte de los recursos e inversiones realizadas con los fondos-cuenta territoriales.
                    </span>
                    El Ministerio de Justicia y del Interior, diseñará y pondrá en funcionamiento un sistema que le permita realizar seguimiento a las inversiones que los entes territoriales realizan con los recursos de los fondos-cuenta territoriales. Dicho sistema debe permitir conocer los recursos que anualmente tiene cada fondo-cuenta territorial de seguridad, tanto del orden departamental como local. De igual forma, debe permitir conocer los proyectos y actividades que se financian con estos fondos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor 2&gt; &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2126_2021.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 2126 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En la distribución de recursos de los Fondos de Seguridad y Convivencia Ciudadana del orden departamental se dispondrá un porcentaje para sufragar los dispositivos de distanciamiento y alerta de aproximación y la prestación del servicio del Sistema de Seguimiento por medios telemáticos, de que trata el artículo
                    <a href="ley_1257_2008.html#16">
                        16
                    </a>
                    <sup>
                        *1
                    </sup>
                    numeral b) de la Ley 1257 de 2008. El Sistema de Seguimiento será administrado por la gobernación respectiva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los entes departamentales podrán suscribir convenios interadministrativos con otros departamentos y con la Policía Nacional para la administración de este sistema.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel025">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONTRIBUCIÓN ESPECIAL
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1106_2006.html#6">
                        6
                    </a>
                    de la Ley 1106 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Todas las personas naturales o jurídicas que suscriban contratos de obra pública, con entidades de derecho público o celebren contratos de adición al valor de los existentes deberán pagar a favor de la Nación, Departamento o Municipio, según el nivel al cual pertenezca la entidad pública contratante una contribución equivalente al cinco por ciento (5%) del valor total del correspondiente contrato o de la respectiva adición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las concesiones de construcción, mantenimiento y operaciones de vías de comunicación, terrestre o fluvial, puertos aéreos, marítimos o fluviales pagarán con destino a los fondos de seguridad y convivencia de la entidad contratante una contribución del 2.5 por mil del valor total del recaudo bruto que genere la respectiva concesión.
                </p>
                <p>
                    Esta contribución sólo se aplicará a las concesiones que se otorguen o suscriban a partir de la fecha de vigencia de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso derogado por el artículo
                    <a href="ley_1738_2014.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 1738 de 2014&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Autorízase a los Gobernadores Departamentales y a los Alcaldes Municipales y Distritales para celebrar convenios interadministrativos con el Gobierno Nacional para dar en comodato inmuebles donde deban construirse las sedes de las estaciones de policía.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En los casos en que las entidades públicas suscriban convenios de cooperación con organismos multilaterales, que tengan por objeto la construcción de obras o su mantenimiento, los subcontratistas que los ejecuten serán sujetos pasivos de esta contribución.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los socios, copartícipes y asociados de los consorcios y uniones temporales, que celebren los contratos a que se refiere el inciso anterior, responderán solidariamente por el pago de la contribución del cinco por ciento (5%), a prorrata de sus aportes o de su participación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1430_2010.html#39">
                        39
                    </a>
                    de la Ley 1430 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El recaudo por concepto de la contribución especial que se prorroga mediante la presente ley en contratos que se ejecuten a través de convenios entre entidades del orden nacional y/o territorial deberá ser consignado inmediatamente en forma proporcional a la participación en el convenio de la respectiva entidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121.
                    </a>
                    Para los efectos previstos en el artículo anterior, la entidad pública contratante descontará el cinco por ciento (5%) del valor del anticipo, si lo hubiere, y de cada cuenta que cancele al contratista.
                </p>
                <p>
                    El valor retenido por la entidad pública contratante deberá ser consignado inmediatamente en la institución que señale, según sea el caso, el Ministerio de Hacienda y Crédito Público o la entidad territorial correspondiente.
                </p>
                <p>
                    Copia del correspondiente recibo de consignación deberá ser remitido por la entidad pública al Ministerio de Hacienda y Crédito Público, Unidad Administrativa de Impuestos y Aduanas Nacionales o la respectiva Secretaría de Hacienda de la entidad territorial, dependiendo de cada caso. Igualmente las entidades contratantes deberán enviar a las entidades anteriormente señaladas, una relación donde conste el nombre del contratista y el objeto y valor de los contratos suscritos en el mes inmediatamente anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sala Plena, Sentencia de Unificación, Expediente No. 25000-23-37-000-2014-00721-01(22473)(IJ) de 25 de febrero 2020, C.P. Dr. William Hernández Gómez .
                </p>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1421_2010.html#7">
                        7
                    </a>
                    de la Ley 1421 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Créase el Fondo Nacional de Seguridad y Convivencia Ciudadana, que funcionará como una cuenta especial, sin personería jurídica, administrada por el Ministerio del Interior, como un sistema separado de cuenta y tendrá por objeto garantizar la seguridad, convivencia ciudadana y todas aquellas acciones tendientes a fortalecer la gobernabilidad local y el fortalecimiento territorial.
                </p>
                <p>
                    Los recursos que recaude la Nación por concepto de la contribución especial consagrada en el artículo
                    <a href="ley_1106_2006.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 1106 de 2006, deberá invertirse por el Fondo Nacional de Seguridad y Convivencia Ciudadana, en la realización de gastos destinados a propiciar la seguridad, y la convivencia ciudadana, para garantizar la preservación del orden público.
                </p>
                <p>
                    Los recursos que recauden las entidades territoriales por este mismo concepto deben invertirse por el Fondo-Cuenta Territorial, en dotación, material de guerra, reconstrucción de cuarteles y otras instalaciones, compra de equipo de comunicación, compra de terrenos, montaje y operación de redes de inteligencia, recompensas a personas que colaboren con la justicia y seguridad de las mismas; servicios personales, dotación y raciones, nuevos agentes y soldados, mientras se inicia la siguiente vigencia o en la realización de gastos destinados a generar un ambiente que propicie la seguridad y la convivencia ciudadana, para garantizar la preservación del orden público.
                </p>
                <p>
                    La administración del Fondo Nacional de Seguridad y Convivencia Ciudadana estará a cargo del Ministerio del Interior y de Justicia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0418_1997_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0418_1997_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0418_1997_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>