<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0136_1994_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0136_1994.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0136_1994_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. DURACIÓN DE LAS INCOMPATIBILIDADES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0617_2000.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las incompatibilidades de los concejales municipales y distritales, tendrán vigencia hasta la terminación del período constitucional respectivo. En caso de renuncia se mantendrán durante los seis (6) meses siguientes a su aceptación, si el lapso que faltare para el vencimiento del período fuere superior.
                </p>
                <p>
                    Quien fuere llamado a ocupar
                    <u>
                        el cargo de
                    </u>
                    concejal, quedará sometido al mismo régimen de incompatibilidades a partir de su posesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. PROHIBICIONES RELATIVAS A CÓNYUGES, COMPAÑEROS PERMANENTES Y PARIENTES DE LOS CONCEJALES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Los concejos no podrán nombrar, elegir o designar como servidores públicos a personas con las cuales los concejales tengan parentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad, primero civil o con quien estén ligados por matrimonio o unión permanente. Tampoco podrán designar a personas vinculadas por los mismos lazos con servidores públicos competentes para intervenir en su designación.
                </p>
                <p>
                    Los cónyuges o compañeros permanentes de los concejales y sus parientes dentro del segundo grado de consanguinidad, primero de afinidad o primero civil, no podrán ser designados funcionarios del respectivo municipio.
                </p>
                <p>
                    Los cónyuges o compañeros permanentes de los concejales y sus parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil, no podrán ser miembros de juntas o consejos directivos de entidades de los sectores central o descentralizado del correspondiente municipio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Es nulo todo nombramiento o designación que se haga en contravención a lo dispuesto en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Se exceptúan de lo previsto en este artículo, los nombramientos que se hagan en aplicación de las normas vigentes sobre carrera administrativa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. POSESIÓN.
                    </a>
                    Los Presidentes de los Concejos tomarán posesión ante dichas corporaciones, y los miembros, de ellas, secretarios y subalternos, si los hubiere, ante el Presidente; para tal efecto, prestarán juramento en los siguientes términos: "Juro a Dios y prometo al pueblo, cumplir fielmente la Constitución y las leyes de Colombia".
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. PERÍODO DE LOS CONCEJALES.
                    </a>
                    Los concejales serán elegidos para un período de tres años que se iniciará el primero de enero del año siguiente al de su elección y concluirá el treinta y uno de diciembre del último año de dicho período.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Se exceptuará de lo anterior los concejales elegidos en 1992, cuyo período concluirá el treinta y uno de diciembre de 1994, de conformidad con lo previsto en el
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr013.html#TRANSITORIO 19">
                        artículo transitorio 19
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. FALTAS ABSOLUTAS.
                    </a>
                    Son faltas absolutas de los concejales:
                </p>
                <p>
                    a) La muerte;
                </p>
                <p>
                    b) La renuncia aceptada.
                </p>
                <p>
                    c) La incapacidad física permanente;
                </p>
                <p>
                    d) La aceptación o desempeño de cualquier cargo o empleo público, de conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#291">
                        291
                    </a>
                    de la Constitución Política;
                </p>
                <p>
                    e) La declaratoria de nulidad de la elección como concejal;
                </p>
                <p>
                    f) La destitución del ejercicio del cargo, a solicitud de la Procuraduría General de la Nación como resultado de un proceso disciplinario;
                </p>
                <p>
                    g) La interdicción judicial;
                </p>
                <p>
                    h) La condena a pena privativa de la libertad.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. FALTAS TEMPORALES.
                    </a>
                    Son faltas temporales de los concejales:
                </p>
                <p>
                    a) La licencia;
                </p>
                <p>
                    b) La incapacidad física transitoria;
                </p>
                <p>
                    c) La suspensión del ejercicio del cargo a solicitud de la Procuraduría General de la Nación, como resultado de un proceso disciplinario;
                </p>
                <p>
                    d) La ausencia forzada e involuntaria;
                </p>
                <p>
                    e) La suspensión provisional de la elección, dispuesto por la Jurisdicción Contencioso Administrativa;
                </p>
                <p>
                    f) La suspensión provisional del desempeño de sus funciones dentro de un proceso disciplinario o penal.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. RENUNCIA.
                    </a>
                    La renuncia de un concejal se produce cuando él mismo manifiesta en forma escrita e inequívoca su voluntad de hacer dejación definitiva de su investidura como tal. La renuncia deberá presentarse ante el Presidente del Concejo, y en ella se determinará la fecha a partir de la cual se quiere hacer.
                </p>
                <p>
                    La renuncia del Presidente del Concejo, se presentará ante la mesa directiva de la corporación.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. INCAPACIDAD FÍSICA PERMANENTE.
                    </a>
                    En caso de que por motivos de salud debidamente certificados por la entidad de previsión social a la que estén afiliados los funcionarios de la alcaldía respectiva, un concejal se vea impedido definitivamente para continuar desempeñándose como tal, el Presidente del Concejo declarará la vacancia por falta absoluta.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. PÉRDIDA DE LA INVESTIDURA DE CONCEJAL.
                    </a>
                    Los concejales perderán su investidura por:
                </p>
                <p>
                    1. La aceptación o desempeño de un cargo público, de conformidad con el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#291">
                        291
                    </a>
                    de la Constitución Política, salvo que medie renuncia previa, caso en el cual deberá informar al Presidente del Concejo o en su receso al alcalde sobre este hecho.
                </p>
                <p>
                    2. Por violación del régimen de inhabilidades, incompatibilidades o de conflicto de intereses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Por indebida destinación de dineros públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Por tráfico de influencias debidamente comprobado.
                </p>
                <p>
                    La pérdida de la investidura será decretada por el Tribunal de lo Contencioso Administrativo de la respectiva jurisdicción, siguiendo el procedimiento establecido para los congresistas, en lo que corresponda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. DECLARATORIA DE NULIDAD DE LA ELECCIÓN.
                    </a>
                    Una vez que quede en firme la declaratoria de nulidad de la elección de un concejal, por parte de la Jurisdicción Contencioso Administrativa quedará sin efecto la credencial que lo acreditaba como tal y el Presidente del Concejo correspondiente dispondrá las medidas necesarias para hacer efectiva dicha decisión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando se solicite la nulidad de la elección de un concejal y la misma causal alegada sea común a uno o varios de los integrantes de la respectiva lista de candidatos potenciales a llenar la vacante, la nulidad podrá hacerse extensiva a las mismas si así se solicita en el mismo libelo.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. INTERDICCIÓN JUDICIAL.
                    </a>
                    Una vez quede en firme la declaratoria de interdicción judicial para un concejal, proferida por parte del juez competente, dicho concejal perderá su investidura como tal y el presidente del concejo correspondiente tomará las medidas conducentes a hacer efectivo el cese de funciones del mismo a partir de la fecha de ejecutoria de la sentencia.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. INCAPACIDAD FÍSICA TRANSITORIA.
                    </a>
                    En caso de que por motivos de salud debidamente certificados por la entidad de previsión social a la que están afiliados los funcionarios de la alcaldía respectiva, un concejal se vea impedido para asistir transitoriamente a las sesiones del Concejo, el Presidente de dicha corporación declarará la vacancia temporal.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. AUSENCIA FORZOSA E INVOLUNTARIA.
                    </a>
                    Cuando por motivos ajenos a su voluntad, ocasionados por la retención forzada ejercida por otra persona, un concejal no pueda concurrir a las sesiones del Concejo, el presidente del mismo declarará la vacancia temporal, tan pronto tenga conocimiento del hecho.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. SUSPENSIÓN PROVISIONAL DE LA ELECCIÓN.
                    </a>
                    Una vez que la Jurisdicción Contencioso-Administrativa disponga la suspensión provisional de la elección de un concejal el Presidente del Concejo declarará la vacancia temporal y dispondrá las medidas conducentes a hacer efectiva la suspensión de funciones del mismo, durante el tiempo de la suspensión.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. CAUSALES DE DESTITUCIÓN.
                    </a>
                    Son causales específicas de destitución de los concejales las siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) La no incorporación injustificada al ejercicio de sus funciones, después del vencimiento de una licencia o suspensión o de la cesación de las circunstancias que originaron una incapacidad legal o física transitoria;
                </p>
                <p>
                    b) El haberse proferido en su contra sentencia condenatoria de carácter penal que se encuentre debidamente ejecutoriada, salvo en casos de delitos políticos o culposos diferentes a aquéllos contra el patrimonio público;
                </p>
                <p>
                    c) La inasistencia, en un mismo período de sesiones a más de tres (3) sesiones plenarias en las que se voten proyecto de acuerdo, sin que medie fuerza mayor;
                </p>
                <p>
                    d) Por destinación ilegal de dineros públicos.
                </p>
                <p>
                    La aplicación de las sanciones de destitución y suspensión de un Concejal, serán decretadas por la Procuraduría General de la Nación. Una vez en firme, la remitirá al Presidente del Concejo para lo de su competencia.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. APLICACIÓN DE LAS SANCIONES DE DESTITUCIÓN Y DE SUSPENSIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo declarado INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. FORMA DE LLENAR VACANCIAS ABSOLUTAS.
                    </a>
                    Las vacancias absolutas de los concejales serán ocupadas por los candidatos no elegidos en la misma lista, en orden de inscripción, sucesiva y descendente. El Presidente del Concejo, dentro de los tres (3) días hábiles siguientes a la declaratoria, llamará a los candidatos que se encuentren en dicha situación para que tomen posesión del cargo vacante que corresponde.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. CIRCUNSCRIPCIÓN ELECTORAL.
                    </a>
                    Para la elección de concejales cada municipio formará un círculo único.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. RECONOCIMIENTO DE DERECHOS.
                    </a>
                    Los miembros de los concejos de las entidades territoriales tienen derecho a reconocimiento de honorarios por la asistencia comprobada a las sesiones plenarias.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, tienen derecho, durante el período para el cual fueron elegidos, a un seguro de vida y a la atención médico-asistencial personal, vigente en la respectiva localidad para los servidores públicos municipales.
                </p>
                <p>
                    Las resoluciones que para efecto de reconocimiento de honorarios expidan las mesas directivas de los concejos, serán publicadas en los medios oficiales de información existentes en el respectivo municipio o distrito. Cualquier ciudadano o persona podrá impugnarlas, y la autoridad competente, según el caso, dará curso a la investigación o proceso correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los honorarios de que trata este artículo se causarán a partir del 1 de enero de 1994.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. CAUSACIÓN DE HONORARIOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1368_2009.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1368 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Atendiendo la categorización establecida en la Ley 617 de 2000, el valor de los honorarios por cada sesión a que asistan los concejales será el señalado en la siguiente tabla:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Categoría 	Honorarios por sesión
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Especial 		$ 347.334
                </p>
                <p>
                    Primera 		$ 294.300
                </p>
                <p>
                    Segunda 	$ 212.727
                </p>
                <p>
                    Tercera 		$ 170.641
                </p>
                <p>
                    Cuarta 		$ 142.748
                </p>
                <p>
                    Quinta 		$ 114.967
                </p>
                <p>
                    Sexta 		$ 86.862
                </p>
                <p>
                    A partir del primero (1o) de enero de 2010, cada año los honorarios señalados en la tabla anterior se incrementarán en un porcentaje equivalente a la variación del IPC durante el año inmediatamente anterior.
                </p>
                <p>
                    En los municipios de categoría especial, primera y segunda, se pagarán anualmente ciento cincuenta (150) sesiones ordinarias y hasta cuarenta (40) extraordinarias al año. En los municipios de categorías tercera a sexta, se pagarán anualmente setenta (70) sesiones ordinarias y hasta veinte (20) sesiones extraordinarias al año.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los honorarios son incompatibles con cualquier asignación proveniente del tesoro público del respectivo municipio, excepto con aquellas originadas en pensiones o sustituciones pensionales y las demás excepciones previstas en la Ley
                    <a href="ley_0004_1992.html#1">
                        4
                    </a>
                    ª de 1992.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Se exceptúan del presente artículo los concejales de la ciudad de Bogotá, por cuanto el Decreto-ley
                    <a href="decreto_1421_1993.html#1">
                        1421
                    </a>
                    de 1993, regula la materia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. RECONOCIMIENTO DE TRANSPORTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1368_2009.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 1368 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Reconócese el valor de transporte, durante las sesiones plenarias y de comisión, a los concejales que residan en zonas rurales y deban desplazarse desde y hasta la cabecera municipal, sede principal del funcionamiento de las corporaciones municipales. Estos gastos de transporte serán asumidos, en el caso de los municipios pertenecientes a categorías cuarta, quinta y sexta con cargo a la sección presupuestal del sector central del municipio, y no se tendrán en cuenta como gasto de funcionamiento de la administración, para el cálculo de los indicadores de límite de gastos de funcionamiento fijados por la Ley
                    <a href="ley_0617_2000.html#1">
                        617
                    </a>
                    de 2000.
                </p>
                <p>
                    Para estos efectos, los Concejos Municipales a iniciativa de los alcaldes deberán expedir el reglamento en donde se fije el reconocimiento de transporte, atendiendo criterios razonables, con anterioridad al periodo de sesiones siguientes a la promulgación de la presente ley. Los pagos efectuados a los concejales por gastos de transporte a que se refiere el presente artículo, no estarán sujetos a retención en la fuente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. SEGUROS DE VIDA Y DE SALUD.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Inciso CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Los concejales tendrán derecho durante el período para el cual han sido elegidos, a un seguro de vida equivalente a veinte veces del salario mensual vigente para el alcalde, así como a la atención médico-asistencial a que tiene derecho el respectivo alcalde.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para estos efectos, los concejos autorizarán al alcalde para que se contrate con cualquier compañía de seguros legalmente autorizada, el seguro previsto en este artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Sólo los concejales
                    <s>
                        <span>
                            titulares
                        </span>
                    </s>
                    , que concurran ordinariamente a las sesiones de la corporación, tienen derecho al reconocimiento de un seguro de vida y de asistencia médica, en los mismos términos autorizados para los servidores públicos del respectivo municipio o distrito.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La ausencia en cada período mensual de sesiones a por lo menos la tercera parte de ellas, excluirá de los derechos de honorarios y seguro de vida y asistencia médica por el resto del período constitucional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El pago de la primas por los seguros estará a cargo del respectivo municipio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. SEGUROS DE VIDA Y DE SALUD EN CASO DE REEMPLAZO POR VACANCIA.
                    </a>
                    En caso de faltas absolutas, quienes sean llamados a ocupar el cargo de concejal tendrán derecho a los beneficios a que se refiere el artículo anterior, desde el momento de su posesión y hasta que concluya el período correspondiente a la vacante, según el caso.
                </p>
                <p>
                    En caso de falta absoluta quien sea llamado a ocupar el cargo de concejal tendrá estos mismos derechos desde el momento de su posesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. CONFLICTO DE INTERÉS.
                    </a>
                    Cuando para los concejales exista interés directo en la decisión porque le afecte de alguna manera, o a su cónyuge o compañero o compañera permanente, o a alguno de sus parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad o segundo de afinidad o primero civil, o a su socio o socios de derecho o de hecho, deberá declararse impedido de participar en los debates o votaciones respectivas.
                </p>
                <p>
                    Los concejos llevarán un registro de intereses privados en el cual los concejales consignarán la información relacionada con su actividad económica privada. Dicho registro será de público conocimiento. Cualquier ciudadano que tenga conocimiento de una causal de impedimento de algún concejal, que no se haya comunicado a la respectiva corporación, podrá recusarlo ante ella.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel005">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACUERDOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. INICIATIVA.
                    </a>
                    Los proyectos de acuerdo pueden ser presentados por los concejales, los alcaldes y en materias relacionadas con sus atribuciones por los personeros, los contralores y las Juntas Administradoras Locales. También podrán ser de iniciativa popular de acuerdo con la Ley Estatutaria correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los acuerdos a los que se refieren los numerales 2o.,3o., y 6o., del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr010.html#313">
                        313
                    </a>
                    de la Constitución Política, sólo podrán ser dictados a iniciativa del alcalde.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Serán de iniciativa del alcalde, de los concejales o por iniciativa popular, los proyectos de acuerdo que establecen la división del territorio municipal en comunas y corregimientos y la creación de Juntas Administradoras Locales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. UNIDAD DE MATERIA.
                    </a>
                    Todo proyecto de acuerdo debe referirse a una misma materia y serán inadmisibles las disposiciones o modificaciones que no se relacionen con ella. La presidencia del Concejo rechazará las iniciativas que no se avengan con este precepto pero sus decisiones serán apelables ante la corporación.
                </p>
                <p>
                    Los proyectos deben ir acompañados de una exposición de motivos en la que se expliquen sus alcances y las razones que los sustentan.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. DEBATES.
                    </a>
                    Para que un proyecto sea Acuerdo, debe aprobarse en dos debates, celebrados en distintos días. El proyecto será presentado en la Secretaría del Concejo, la cual lo repartirá a la comisión correspondiente donde se surtirá el primer debate.
                </p>
                <p>
                    La Presidencia del Concejo designará un ponente para primero y segundo debate. El segundo debate le corresponderá a la sesión plenaria.
                </p>
                <p>
                    Los proyectos de acuerdo deben ser sometidos a consideración de la plenaria de la corporación tres días después de su aprobación en la comisión respectiva.
                </p>
                <p>
                    El proyecto de acuerdo que hubiere sido negado en primer debate podrá ser nuevamente considerado por el Concejo a solicitud de su autor, de cualquier otro concejal, del gobierno municipal o del vocero de los proponentes en el caso de la iniciativa popular. Será archivado el proyecto que no recibiere aprobación y el aprobado en segundo debate lo remitirá la mesa directiva al alcalde para su sanción.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. TRÁMITES DEL PLAN DE DESARROLLO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El trámite y aprobación del plan de desarrollo municipal deberá sujetarse a lo que disponga la ley orgánica de planeación.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, mientras el concejo aprueba el plan de desarrollo, el respectivo alcalde podrá continuar con la ejecución de planes y programas del plan de desarrollo anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. PROYECTOS NO APROBADOS.
                    </a>
                    Los proyectos que no recibieren aprobación en primer debate durante cualquiera de los períodos de sesiones ordinarias y extraordinarias serán archivados y para que el Concejo se pronuncie sobre ellos deberán presentarse nuevamente.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. SANCIÓN.
                    </a>
                    Aprobado en segundo debate un proyecto de acuerdo, pasará dentro de los cinco (5) días hábiles siguientes al alcalde para su sanción.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. DE LA PARTICIPACIÓN CIUDADANA EN EL ESTUDIO DE PROYECTOS DE ACUERDO.
                    </a>
                    Para expresar sus opiniones, toda persona natural o jurídica, podrá presentar observaciones sobre cualquier proyecto de acuerdo cuyo estudio y examen se esté adelantando en alguna de las comisiones permanentes. La mesa directiva del Concejo dispondrá los días, horarios y duración de las intervenciones, así como el procedimiento que asegure el debido y oportuno ejercicio de este derecho. Para su intervención el interesado deberá inscribirse previamente en el respectivo libro de registro que se abrirá para tal efecto.
                </p>
                <p>
                    Con excepción de las personas con limitaciones físicas o sensoriales, las observaciones u opiniones presentadas deberán formularse siempre por escrito y serán publicadas oportunamente en la Gaceta del Concejo.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. OBJECIONES.
                    </a>
                    El alcalde puede objetar los proyectos de acuerdo aprobados por el Concejo por motivos de inconveniencia o por ser contrarios a la Constitución, la ley y las ordenanzas.
                </p>
                <p>
                    El Alcalde dispone de cinco días para devolver con objeciones un proyecto de no más de veinte artículos, de diez días cuando el proyecto sea de veintiuno a cincuenta artículos y hasta de veinte días cuando el proyecto exceda cincuenta artículos.
                </p>
                <p>
                    Si el Concejo no estuviere reunido, el alcalde está en la obligación de convocarlo en la semana siguiente a la fecha de las objeciones. Este período de sesiones no podrá ser superior a cinco días.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. OBJECIONES POR INCONVENIENCIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el artículo
                    <a href="ley_0177_1994.html#4">
                        4
                    </a>
                    o. de la Ley 177 de 1994. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Si la plenaria del Concejo rechazare las objeciones por inconveniencia, el Alcalde deberá sancionar el proyecto en un término no mayor de ocho (8) días. Si no lo sanciona, el Presidente de la Corporación procederá a sancionarlo y publicarlo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. OBJECIONES DE DERECHO.
                    </a>
                    Si las objeciones jurídicas no fueren acogidas, el alcalde enviará dentro de los diez días siguientes, el proyecto acompañado de una exposición de motivos de las objeciones al Tribunal Administrativo que tenga jurisdicción en el municipio. Si el Tribunal las considera fundadas, el proyecto se archivará. Si decidiere que son infundadas, el alcalde sancionará el proyecto dentro de los tres días siguientes al recibo de la comunicación respectiva. Si el tribunal considera parcialmente viciado el proyecto, así lo indicará al Concejo para que se reconsidere.
                </p>
                <p>
                    Cumplido este trámite, el proyecto se remitirá de nuevo al Tribunal para fallo definitivo.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. PUBLICACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Sancionado un acuerdo, este será publicado en el respectivo diario, o gaceta, o emisora local o regional. La publicación deberá realizarse dentro de los diez días siguientes a su sanción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. REVISIÓN POR PARTE DEL GOBERNADOR.
                    </a>
                    Dentro de los cinco (5) días siguientes a la sanción, el alcalde enviará copia del acuerdo al gobernador del departamento para que cumpla con la atribución del numeral diez (10) del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr010.html#305">
                        305
                    </a>
                    de la Constitución. La revisión no suspende los efectos de los acuerdos.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. OTRAS DECISIONES DEL CONCEJO.
                    </a>
                    Las decisiones del Concejo que no requieran acuerdo se adoptarán mediante resoluciones y proposiciones que suscribirán la mesa directiva y el secretario de la corporación.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALCALDES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. NATURALEZA DEL CARGO.
                    </a>
                    En cada municipio o distrito habrá un alcalde quien ejercerá la autoridad política, será jefe de la administración local y representante legal de la entidad territorial. El alcalde es la primera autoridad de policía del municipio o distrito y tendrá el carácter de empleado público del mismo.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. ELECCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86. CALIDADES.
                    </a>
                    Para ser elegido alcalde se requiere ser ciudadano Colombiano en ejercicio y haber nacido o ser residente en el respectivo municipio o de la correspondiente área metropolitana
                    <u>
                        durante un (1) año anterior a la fecha de la inscripción
                    </u>
                    o durante un período mínimo de tres (3) años consecutivos en cualquier época.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para ser elegido alcalde de los municipios del Departamento Archipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina se requiere además de las determinadas por la ley, ser residente del Departamento conforme a las normas de control de densidad poblacional y tener domicilio en la respectiva circunscripción por más de diez (10) años cumplidos con anterioridad a la fecha de la elección.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. SALARIOS Y PRESTACIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE con excepción del aparte a continuación, sobre el cual la Corte se inhibió de fallar:&gt; Los salarios y prestaciones de los alcaldes se pagarán con cargo a los respectivos presupuestos municipales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. APROBACIÓN DEL SALARIO DEL ALCALDE.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89. EXCEPCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. ASIGNACIÓN FIJADA.
                    </a>
                    En ningún caso podrá desmejorarse la asignación fijada al alcalde durante su período correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. FUNCIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los alcaldes ejercerán las funciones que les asigna la Constitución, la ley, las ordenanzas, los acuerdos y las que le fueren delegadas por el Presidente de la República o gobernador respectivo.
                </p>
                <p>
                    Además de las funciones anteriores, los alcaldes tendrán las siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) En relación con el Concejo:
                </p>
                <p>
                    1. Presentar los proyectos de acuerdo que juzgue convenientes para la buena marcha del municipio.
                </p>
                <p>
                    2. Presentar oportunamente los proyectos de acuerdo sobre planes y programas de desarrollo económico y social con inclusión del componente de Derechos Humanos y de Derecho Internacional Humanitario y de obras públicas, que deberá estar coordinado con los planes departamentales y nacionales.
                </p>
                <p>
                    3. Presentar dentro del término legal el proyecto de acuerdo sobre el presupuesto anual de rentas y gastos.
                </p>
                <p>
                    4. Colaborar con el Concejo para el buen desempeño de sus funciones; presentarles informes generales sobre su administración en la primera sesión ordinaria de cada año, y convocarlo a sesiones extraordinarias en las que sólo se ocupará de los temas y materias para los cuales fue citado.
                </p>
                <p>
                    5. Sancionar y promulgar los acuerdos que hubiere aprobado el Concejo y objetar los que considere inconvenientes o contrarios al ordenamiento jurídico.
                </p>
                <p>
                    6. Reglamentar los acuerdos municipales.
                </p>
                <p>
                    7. Enviar al gobernador, dentro de los cinco (5) días siguientes a su sanción o expedición los acuerdos del Concejo, los decretos de carácter general que expida, los actos mediante los cuales se reconozca y decrete honorarios a los concejales y los demás de carácter particular que el gobernador le solicite.
                </p>
                <p>
                    8.
                    <u>
                        Aceptar la renuncia
                    </u>
                    o conceder licencia a los concejales cuando el concejo esté en receso;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) En relación con el orden público:
                </p>
                <p>
                    1. Conservar el orden público en el municipio, de conformidad con la ley y las instrucciones del Presidente de la República y del respectivo gobernador. La Policía Nacional cumplirá con prontitud y diligencia las órdenes que le imparta el alcalde por conducto del respectivo comandante.
                </p>
                <p>
                    2. Dictar para el mantenimiento del orden público o su restablecimiento de conformidad con la ley, si fuera del caso, medidas tales como:
                </p>
                <p>
                    a) Restringir y vigilar la circulación de las personas por vías y lugares públicos;
                </p>
                <p>
                    b) Decretar el toque de queda;
                </p>
                <p>
                    c) Restringir o prohibir el expendio y consumo de bebidas embriagantes;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d) Requerir el auxilio de la fuerza armada en los casos permitidos por la Constitución y la ley;
                </p>
                <p>
                    e) Dictar dentro del área de su competencia, los reglamentos de policía local necesarios para el cumplimiento de las normas superiores, conforme al artículo
                    <a href="decreto_1355_1970.html#9">
                        9
                    </a>
                    o del Decreto 1355 de 1970 y demás disposiciones que lo modifiquen o adicionen.
                </p>
                <p>
                    3. Promover la seguridad y convivencia ciudadanas mediante la armónica relación con las autoridades de policía y la fuerza pública para preservar el orden público y la lucha contra la criminalidad y el delito.
                </p>
                <p>
                    4. Servir como agentes del Presidente en el mantenimiento del orden público y actuar como jefes de policía para mantener la seguridad y la convivencia ciudadana.
                </p>
                <p>
                    El Director de la Policía Nacional deberá solicitar al final de cada vigencia fiscal a los alcaldes, un informe anual del desempeño del respectivo comandante de policía del municipio, el cual deberá ser publicado en la página web de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    5. Diseñar, implementar, liderar, desarrollar y promover planes integrales de seguridad y convivencia ciudadana, para garantizar instrumentos efectivos contra la delincuencia urbana y rural.
                </p>
                <p>
                    Los alcaldes podrán presentar ante el Concejo Municipal proyectos de acuerdo en donde se definan las conductas y las sanciones: pedagógicas, de multas, o aquellas otras que estén definidas en el Código de Policía. Por medio de ellas podrá controlar las alteraciones al orden y la convivencia que afecten su jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La infracción a las medidas previstas en los literales a), b) y c) del numeral 2 se sancionarán por los alcaldes con multas hasta de dos salarios legales mínimos mensuales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para dar cumplimiento a lo dispuesto por la ley 52 de 1990, los alcaldes estarán obligados a informar a la oficina de Orden Público y Convivencia Ciudadana del Ministerio de Interior o quien haga sus veces, los hechos o circunstancias que amenacen con alterar o subvertir el orden público o la paz de la comunidad, con la especificidad de las medidas que se han tomado para mantenerlo o restablecerlo;
                </p>
                <p>
                    c) En relación con la Nación, al departamento y a las autoridades jurisdiccionales:
                </p>
                <p>
                    1. Conceder permisos, aceptar renuncias y posesionar a los empleados nacionales que ejerzan sus funciones en el municipio, cuando no haya disposición que determine la autoridad que deba hacerlo, en casos de fuerza mayor o caso fortuito o cuando reciba tal delegación.
                </p>
                <p>
                    2. Coordinar y supervisar los servicios, que presten en el municipio entidades nacionales o departamentales e informar a los superiores de las mismas, de su marcha y del cumplimiento de los deberes por parte de los funcionarios respectivos en concordancia con los planes y programas de desarrollo municipal.
                </p>
                <p>
                    3. Visitar periódicamente las dependencias administrativas y las obras públicas que se ejecuten en el territorio de la jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    4. Ejercer las funciones que le delegue el Gobernador.
                </p>
                <p>
                    5. Colaborar con las autoridades jurisdiccionales cuando estas requieran de su apoyo e intervención;
                </p>
                <p>
                    d) En relación con la Administración Municipal:
                </p>
                <p>
                    1. Dirigir la acción administrativa del municipio; asegurar el cumplimiento de las funciones y de la prestación de los servicios a su cargo; representarlo judicial y extrajudicialmente.
                </p>
                <p>
                    2. Nombrar y remover los funcionarios bajo su dependencia y a los gerentes y directores de los establecimientos públicos y las empresas industriales comerciales de carácter local, de acuerdo con las disposiciones pertinentes,
                </p>
                <p>
                    3. Suprimir o fusionar entidades o dependencias municipales, de conformidad con los acuerdos respectivos.
                </p>
                <p>
                    Los acuerdos que sobre este particular expida el Concejo, facultarán al alcalde para que ejerza la atribución con miras al cumplimiento de los principios de igualdad, moralidad, eficacia, economía, celeridad, imparcialidad y publicidad definidos por el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#209">
                        209
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    4. Crear, suprimir o fusionar los empleos de sus dependencias, señalarles funciones especiales y fijarles sus emolumentos con arreglo a los acuerdos correspondientes. No podrá crear obligaciones que excedan el monto global fijado para gastos de personal en el presupuesto inicialmente aprobado.
                </p>
                <p>
                    Los acuerdos que sobre este particular se expidan podrán facultar al alcalde para que sin exceder el monto presupuestal fijado, ejerza dicha función pro témpore, en los términos del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#209">
                        209
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    5. Ordenar los gastos y celebrar los contratos y convenios municipales de acuerdo con el plan de desarrollo económico, social y con el presupuesto, observando las normas jurídicas aplicables.
                </p>
                <p>
                    6. Ejercer jurisdicción coactiva para hacer efectivo el cobro de las obligaciones a favor del municipio. Esta función puede ser delegada en las tesorerías municipales y se ejercerá conforme a lo establecido en la Legislación Contencioso-Administrativa y de Procedimiento Civil.
                </p>
                <p>
                    7. Velar por el cumplimiento de las funciones de los empleados oficiales municipales y dictar los actos necesarios para su administración.
                </p>
                <p>
                    8. Apoyar con recursos humanos y materiales el buen funcionamiento de las Juntas Administradoras Locales.
                </p>
                <p>
                    9. &lt;Numeral INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    10. Ejercer el poder disciplinario respecto de los empleados oficiales bajo su dependencia.
                </p>
                <p>
                    11. Señalar el día o los días en que deba tener lugar el mercado público.
                </p>
                <p>
                    12. Conceder licencias y aceptar renuncias a los funcionarios y miembros de las juntas, concejos y demás organismos cuyos nombramientos corresponda al Concejo, cuando este no se encuentre reunido, y nombrar interinamente a quien deba reemplazarlos, excepto en los casos en que esta ley disponga otra cosa.
                </p>
                <p>
                    13. Coordinar las actividades y servicios de los establecimientos públicos, empresas industriales y comerciales, sociedades de economía mixta, fondos rotatorios y unidades administrativas especiales del municipio.
                </p>
                <p>
                    14. Distribuir los negocios, según su naturaleza, entre las secretarías, departamentos administrativos y establecimientos públicos.
                </p>
                <p>
                    15. Autorizar comisiones a los empleados públicos municipales de carrera administrativa para aceptar, con carácter temporal, cargos de la Nación, de los Departamentos o municipios.
                </p>
                <p>
                    16. Plantas de Beneficio de Animales Destinados para el Consumo Humano: La Administración Municipal con el fin de abastecer adecuadamente de carnes a la población deberá utilizar eficientemente los recursos públicos destinados al funcionamiento y prestación del servicio que ofrecen las Plantas de Beneficio de Animales para el Consumo Humano, garantizando su viabilidad desde el punto de vista sanitario, ambiental, económico y social en los términos establecidos por las autoridades sanitarias.
                </p>
                <p>
                    Las Administraciones Municipales podrán fomentar e incentivar la inversión pública y privada, la asociación de usuarios y/o cualquier otra modalidad que permita el cumplimiento de este artículo.
                </p>
                <p>
                    17. Plazas de Mercado Públicas: Las Administraciones Municipales deberán fomentar e incentivar la inversión pública y privada, la asociación de usuarios y/o cualquier otra modalidad que permita el adecuado funcionamiento y prestación del servicio de abastecimiento de alimentos a la población que ofrecen las Plazas de Mercado Públicas. Lo anterior para el óptimo desarrollo desde el punto de vista sanitario, ambiental, económico y social de las mismas.
                </p>
                <p>
                    18. Solicitar al juez la declaratoria sobre la validez o la revisión de las condiciones económicas de los contratos de concesión que haya celebrado el municipio, cuando a su juicio el objeto verse sobre asuntos que no pueden ser realizadas por particulares, o cuando se trate de la prestación de servicios públicos domiciliarios u otros, motivado por una ecuación contractual que se encuentre desequilibrada en contra del municipio o porque esté afectando en forma grave el principio de sostenibilidad fiscal consagrado en la Constitución.
                </p>
                <p>
                    19. Ejecutar acciones tendientes a la protección de las personas, niños e indigentes y su integración a la familia y a la vida social, productiva y comunitaria; así como el diseñar, dirigir e implementar estrategias y políticas de respeto y garantía de los Derechos Humanos y el Derecho Internacional Humanitario, asegurando su inclusión en los planes de desarrollo y de presupuesto anuales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El alcalde que en ejercicio de la función conferida en el numeral 5 de este literal exceda el presupuesto de la vigencia o la capacidad de endeudamiento establecida, incurrirá en falta gravísima.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e) Con relación a la Ciudadanía:
                </p>
                <p>
                    1. Informar sobre el desarrollo de su gestión a la ciudadanía de la siguiente manera: En los municipios de 3ª, 4ª, 5ª y 6ª categoría, a través de bandos y medios de comunicación local de que dispongan. En los municipios de la categoría 1ª, 2ª y especial, a través de las oficinas de prensa de la Alcaldía.
                </p>
                <p>
                    2. Convocar por lo menos dos veces al año a ediles, a las organizaciones sociales y veedurías ciudadanas, para presentar los informes de gestión y de los más importantes proyectos que serán desarrollados por la administración.
                </p>
                <p>
                    3. Difundir de manera amplia y suficiente el plan de desarrollo del municipio a los gremios, a las organizaciones sociales y comunitarias y a la ciudadanía en general.
                </p>
                <p>
                    4. Facilitar la participación ciudadana en la elaboración del plan de desarrollo municipal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El alcalde que en ejercicio de la función conferida en el numeral 5 de este artículo exceda el presupuesto de la vigencia o la capacidad de endeudamiento establecida, incurrirá en causal de mala conducta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f) Con relación con la Prosperidad Integral de su región:
                </p>
                <p>
                    1. Impulsar mecanismos que permitan al municipio, en ejercicio de su autonomía, promover el desarrollo local a través de figuras de integración y asociación que armonicen sus planes de desarrollo con las demás entidades territoriales, generando economías de escala que promuevan la competitividad.
                </p>
                <p>
                    2. Impulsar el crecimiento económico, la sostenibilidad fiscal, la equidad social y la sostenibilidad ambiental, para garantizar adecuadas condiciones de vida de la población.
                </p>
                <p>
                    3. Para lograr el mejoramiento de la gestión local, promover la armoniosa concurrencia de la Nación, las entidades territoriales, las autoridades ambientales y las instancias y autoridades administrativas y de planificación en el cumplimiento de las obligaciones constitucionales y legales en materia territorial. En especial contribuir en el marco de sus competencias, con garantizar el despliegue de infraestructuras para lograr el desarrollo y la competitividad nacional de conformidad con lo dispuesto en el Plan Nacional de Desarrollo.
                </p>
                <p>
                    4. Generar, apoyar y financiar procesos de planeación participativa que conduzcan a planes de desarrollo estratégico comunal y comunitario de mediano y de largo plazo.
                </p>
                <p>
                    5. Crear el Consejo Municipal de Desarrollo Rural, el cual servirá como instancia superior de concertación entre las autoridades locales, las comunidades rurales, organismos de acción comunal y las entidades públicas en materia de desarrollo rural, cuya función principal será la de coordinar y racionalizar las acciones y el uso de los recursos destinados al desarrollo rural y priorizar los proyectos que sean objeto de cofinanciación.
                </p>
                <p>
                    6. Expedir la certificación para acreditar residencia a aquellas personas que residen en el territorio del área de influencia de los proyectos de exploración y explotación petrolera y minera en general, y que aspiren acceder a labores como mano de obra no calificada. Los alcaldes expedirán dichos certificados con base en los registros electorales o del Sisbén, así como en los registros de afiliados de las Juntas de Acción Comunal.
                </p>
                <p>
                    En caso de que no se encuentre mano de obra no calificada en el área de influencia, se podrá contratar mano de obra de los territorios municipales vecinos.
                </p>
                <p>
                    Las Juntas de Acción Comunal, por conducto de sus afiliados, podrán constituir veedurías para verificar que la mano de obra no calificada pertenezca al área de influencia.
                </p>
                <p>
                    g) Incorporar dentro del presupuesto municipal, mediante decreto, los recursos que haya recibido el tesoro municipal como cofinanciación de proyectos provenientes de las entidades nacionales o departamentales, o de cooperación internacional y adelantar su respectiva ejecución. Los recursos aquí previstos así como los correspondientes a seguridad ciudadana provenientes de los fondos territoriales de seguridad serán contratados y ejecutados en los términos previstos por el régimen presupuestal.
                </p>
                <p>
                    Una vez el ejecutivo incorpore estos recursos deberá informar al Concejo Municipal dentro de los diez (10) días siguientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. DELEGACIÓN DE FUNCIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#30">
                        30
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Alcalde podrá delegar en los secretarios de la alcaldía y en los jefes de los departamentos administrativos las diferentes funciones a su cargo, excepto aquellas respecto de las cuales exista expresa prohibición legal.
                </p>
                <p>
                    Los actos expedidos por las autoridades delegatarias estarán sometidos a los mismos requisitos establecidos para su expedición por la autoridad o entidad delegante y serán susceptibles de los recursos procedentes contra los actos de ellas.
                </p>
                <p>
                    En lo referente a la delegación para celebrar y ejecutar contratos, esta se regirá conforme a lo reglado en la Ley
                    <a href="ley_0489_1998.html#Inicio">
                        489
                    </a>
                    de 1998 y la Ley
                    <a href="ley_0080_1993.html#Inicio">
                        80
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93. ACTOS DEL ALCALDE.
                    </a>
                    El alcalde para la debida ejecución de los acuerdos y para las funciones que le son propias, dictará decretos, resoluciones y las órdenes necesarias.
                </p>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. POSESIÓN Y JURAMENTO.
                    </a>
                    Los alcaldes tomarán posesión del cargo ante el Juez o Notaria Pública, y presentarán juramento en los siguientes términos:
                </p>
                <p>
                    "Juro a Dios y prometo al pueblo cumplir fielmente la Constitución, las leyes de Colombia, las ordenanzas y los acuerdos".
                </p>
                <p>
                    Antes de la toma de posesión los alcaldes deberán declarar bajo gravedad de juramento y ante autoridad competente el monto de sus bienes y rentas, las de su cónyuge e hijos no emancipados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0136_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0136_1994.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0136_1994_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>