<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0105_1993_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0105_1993.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39. DELEGACIÓN DE FUNCIONES DE LAS ASAMBLEAS EN LOS CONCEJOS MUNICIPALES.
                    </a>
                    En desarrollo de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr010.html#301">
                        301
                    </a>
                    de la Constitución Política, las Asambleas Departamentales podrán delegar en los Concejos Municipales las atribuciones establecidas en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr010.html#300">
                        300
                    </a>
                    numerales 1 y 2, referentes a la reglamentación del transporte, las obras públicas, las vías de comunicación y el desarrollo de sus zonas de frontera, dentro de los lineamientos de la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. PRESTACIÓN DEL SERVICIO PÚBLICO DE TRANSPORTE Y OBRAS DE INFRAESTRUCTURA DE TRANSPORTE EN LAS ZONAS DE FRONTERA.
                    </a>
                    En desarrollo de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#289">
                        289
                    </a>
                    de la Constitución Política, los departamentos limítrofes podrán, en coordinación con los Municipios de su jurisdicción limítrofe con otros países, adelantar directamente con la entidad territorial limítrofe del país vecino, de similar nivel, programas de cooperación, coordinación e integración dirigidos a solucionar problemas comunes de transporte e infraestructura de transporte.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades territoriales indicadas deberán informar sobre estos programas, al Ministerio de Relaciones Exteriores por conducto del Ministerio de Transporte, para efecto de la celebración de los respectivos convenios, cuando a ello hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel013">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PLANEACIÓN DEL TRANSPORTE Y LA INFRAESTRUCTURA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel014">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. CONFORMACIÓN DEL PLAN SECTORIAL.
                    </a>
                    El Plan Sectorial de Transporte e Infraestructura será un componente del Plan Nacional de Desarrollo y estará conformado por:
                </p>
                <p>
                    a. Una parte general que contenga las políticas y estrategias sectoriales, armónicas con las contenidas en el Plan Nacional de Desarrollo.
                </p>
                <p>
                    b. El Plan de Inversiones Públicas para el sector.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. PARTE GENERAL DEL PLAN SECTORIAL.
                    </a>
                    En la parte general del Plan Sectorial se señalarán los propósitos y objetivos nacionales de largo plazo, las metas y prioridades a mediano plazo y las estrategias y orientaciones generales de la política de transporte adoptadas por el Gobierno, de acuerdo con las orientaciones contenidas en el Plan Nacional de Desarrollo y en concordancia con lo dispuesto en los artículos
                    <a href="decreto_2171_1992.html#7,">
                        7,
                    </a>
                    <a href="decreto_2171_1992.html#8">
                        8
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_2171_1992.html#9">
                        9
                    </a>
                    del Decreto 2171 de 1992.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. PLANES DE INVERSIÓN Y PLANES MODALES.
                    </a>
                    El Plan de Inversiones de Transporte e Infraestructura contendrá los presupuestos plurianuales de los principales programas y proyectos de inversión pública en transporte e infraestructura de la Nación, y la especificación de los recursos financieros requeridos para su ejecución.
                </p>
                <p>
                    El Plan de Transporte e Infraestructura, desagregado por temas, contendrá Planes Modales de Transporte, con el fin de singularizar la inversión en cada modo de transporte a nivel nacional. La parte general del Plan Sectorial será aplicable, en lo pertinente, a cada modo de transporte. El Plan incluirá un componente de transporte multimodal y de transporte intermodal.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. PLANES TERRITORIALES.
                    </a>
                    Los planes de transporte e infraestructura de los departamentos harán parte de sus planes de desarrollo y serán elaborados y adoptados por sus autoridades competentes.
                </p>
                <p>
                    Los planes de transporte e infraestructura de los distritos y municipios harán parte de sus planes de desarrollo.
                </p>
                <p>
                    Estos planes estarán conformados por una parte estratégica y un plan de inversiones a mediano y a corto plazo.
                </p>
                <p>
                    Los planes territoriales deberán corresponder a las necesidades y, prioridades del transporte y a su infraestructura en la respectiva entidad territorial y reflejar las propuestas programáticas de los gobernadores y alcaldes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las asociaciones de municipios creadas con el fin de prestar servicio unificado de transporte, las provincias, los territorios indígenas y las áreas metropolitanas, elaborarán en coordinación con las autoridades de sus municipios integrantes y con las de los niveles departamentales y regionales, planes de transporte que comprendan la totalidad de los territorios bajo su jurisdicción.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. COMPETENCIA PARA LA ELABORACIÓN DEL PLAN SECTORIAL Y PLANES MODALES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Corresponde al Ministerio de Transporte, en coordinación con el Departamento Nacional de Planeación y las entidades rectoras de los diferentes modos de transporte, la elaboración del proyecto del Plan Sectorial de Transporte e Infraestructura.
                </p>
                <p>
                    La elaboración de los planes modales de transporte e infraestructura será responsabilidad del Ministerio de Transporte en estrecha y permanente colaboración con las entidades ejecutoras de cada modo de transporte y con las Entidades Territoriales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. CAPACITACIÓN TERRITORIAL.
                    </a>
                    Durante los dos (2) primeros años a partir de la vigencia de la presente Ley, el Ministerio de Transporte realizará un programa orientado a fortalecer la capacidad de gestión de los organismos de tránsito y transporte de las entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel015">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES SOBRE TRANSPORTE AÉREO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. FUNCIONES AERONÁUTICAS.
                    </a>
                    Las funciones relativas al transporte aéreo, serán ejercidas por la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil como Entidad especializada adscrita al Ministerio de Transporte.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Suprímese dentro de la estructura del Ministerio de Transporte, la Dirección General de Transporte Aéreo de que trata el numeral 8 del artículo
                    <a href="decreto_2171_1992.html#10">
                        10
                    </a>
                    . del Decreto 2171 de 1992.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. DESCENTRALIZACIÓN AEROPORTUARIA.
                    </a>
                    Para efectos de la descentralización aeroportuaria, la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, podrá entregar a cualquier tÍtulo los aeropuertos de su propiedad a entidades departamentales, municipales o asociaciones de las anteriores, para que éstas los administren en forma directa o indirecta. De igual forma podrá celebrar contratos de administración, concesión o similares sobre los aeropuertos de propiedad del Fondo Aeronáutico Nacional, con entidades especializadas o con asociaciones regionales, en las cuales la participación estatal no podrá ser superior al cincuenta por ciento (50%). Los contratos que se celebren con las entidades territoriales, sus asociaciones o con las sociedades regionales podrán ser revocados unilateralmente, sin lugar a indemnización, cuando a criterio de la Aeronáutica Civil exista mal manejo en el uso, mantenimiento y operación de los bienes e instalaciones entregados; o cuando exista deficiencia administrativa en la prestación de los servicios aeroportuarios.
                </p>
                <p>
                    La autoridad Aeronáutica ejercerá funciones de reglamentación, control, supervisión y sanción sobre quienes presten los servicios aeroportuarios y en casos de violación a sus normas o reglamentos conservará siempre la posibilidad de intervenirlos, pudiendo asumir directamente la prestación del servicio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1.
                    </span>
                    Dentro de un plazo de tres (3) años la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil realizará los estudios y diseños necesarios para especializar el uso de los aeropuertos de acuerdo con su categoría, y con base en ello, podrá limitar o suspender la operación de aviación general y de las escuelas de aviación en los aeropuertos de mayor tráfico aéreo, con el fin de garantizar un servicio eficiente y seguro a los usuarios del transporte y seguro a los usuarios del transporte aéreo.
                </p>
                <p>
                    Será función prioritaria de la Aeronáutica Civil, el mejoramiento de la infraestructura aeroportuaria y el establecimiento de ayudas de aeronavegación requeridas para los aeropuertos a donde se desplace la aviación general y las escuelas de aviación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2.
                    </span>
                    La Aeronáutica Civil con el fin de especializar los aeropuertos del país podrá regular el uso del equipo que debe operar en cada uno de ellos, así como autorizar, limitar o suspender las rutas aéreas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3.
                    </span>
                    La Unidad Administrativa de Aeronáutica Civil, conservará el control del tráfico aéreo y la responsabilidad por el correcto funcionamiento de las ayudas aéreas. Así mismo ejercerá una adecuada supervisión sobre la seguridad aérea y el control técnico.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. CONSEJO SUPERIOR AERONÁUTICO.
                    </a>
                    Créase el Consejo Superior de Aeronáutica Civil, que estará integrado por:
                </p>
                <p>
                    1. El Director de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, quien lo presidirá;
                </p>
                <p>
                    2. Un delegado del Ministro de Relaciones Exteriores;
                </p>
                <p>
                    3. Un delegado del Ministro de Comunicaciones;
                </p>
                <p>
                    4. Un delegado del Ministro de Transporte;
                </p>
                <p>
                    5. El Comandante de la Fuerza Aérea o su delegado;
                </p>
                <p>
                    6. Un representante de la Asociación Colombiana de Aviadores Civiles, ACDAC, nombrado por el Presidente de la República para períodos de dos años, de terna presentada por ésta.
                </p>
                <p>
                    7. Un delegado del Ministro de Comercio Exterior.
                </p>
                <p>
                    El Consejo tendrá un Secretario Técnico y Administrativo designado por el Director de la Aeronáutica Civil.
                </p>
                <p>
                    Las funciones del Consejo Superior de Aeronáutica Civil, serán las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Estudiar y proponer al Gobierno políticas en materia de aviación;
                </p>
                <p>
                    2. Estudiar los planes y programas que le presente a su consideración el Director de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil;
                </p>
                <p>
                    3. Emitir concepto sobre los asuntos especiales que le someta a consideración el Gobierno;
                </p>
                <p>
                    4. Conceptuar sobre los tratados públicos relacionados con la Aeronáutica Civil y proponer al Gobierno la denuncia de aquellos que considere contrarios al interés nacional.
                </p>
                <p>
                    5. Darse su propio reglamento y las demás que correspondan.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Consejo Superior de Aeronáutica Civil, se reunirá ordinariamente y por derecho propio una vez al mes, y extraordinariamente, cuando lo convoque el Director de la Aeronáutica Civil, quien podrá invitar a las sesiones a funcionarios de sus dependencias o de otras entidades oficiales o particulares, según la materia que se vaya a tratar en la respectiva sesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. CONSEJO DE SEGURIDAD.
                    </a>
                    El Consejo de Seguridad Aeronáutico estará integrado así:
                </p>
                <p>
                    1. El Director General de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, quien lo presidirá.
                </p>
                <p>
                    2. El Subdirector de Seguridad de Vuelo.
                </p>
                <p>
                    3. El Subdirector de Navegación Aérea.
                </p>
                <p>
                    4. El Jefe de Seguridad Aérea de la Fuerza Aérea Colombiana.
                </p>
                <p>
                    5. Un representante de la Aviación Civil Comercial, escogido de terna presentada por las Asociaciones de las Aerolíneas.
                </p>
                <p>
                    6. Un representante de los Aviadores Civiles, escogido de tema presentada por la Asociación de Aviadores Civiles ACDAC.
                </p>
                <p>
                    7. Un representante de los usuarios de transporte aéreo escogido de terna presentada por la Asociación de pasajeros aéreos - APAC.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1.
                    </span>
                    Los representantes de los numerales 5, 6 y 7 serán escogidos para un plazo de dos (2) años por el Ministro de Transporte de ternas presentadas por dichas asociaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2.
                    </span>
                    Las recomendaciones del Consejo de Seguridad Aeronáutico y de las organizaciones internacionales de aviación adoptadas por la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, serán de obligatorio cumplimiento.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. FUNCIONES DEL CONSEJO DE SEGURIDAD.
                    </a>
                    Adicional a las funciones establecidas en el artículo
                    <a href="decreto_2171_1992_pr002.html#98">
                        98
                    </a>
                    del Decreto 2171 de 1992, el Consejo de Seguridad Aeronáutico deberá estudiar los informes de los incidentes y cuasi accidentes y recomendar las medidas preventivas para disminuir el riesgo. Si del análisis resultare responsabilidad, el Consejo recomendará la investigación y las sanciones pertinentes.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. CONSEJO REGIONAL AEROPORTUARIO.
                    </a>
                    En los Aeropuertos de servicio público existirá un Consejo Regional Aeroportuario, con participación de los entes territoriales y el sector privado, cuya función será orientar la marcha administrativa del mismo y la calidad de los servicios prestados.
                </p>
                <p>
                    La Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil reglamentará la composición y funcionamiento de estos consejos en los diferentes aeropuertos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La Unidad Administrativa Especial de la Aeronáutica Civil y las Entidades Regionales que asuman la administración de los Aeropuertos, asignarán un lugar dentro de las instalaciones de los aeropuertos en condiciones comerciales similares para los demás tenedores, a la Asociación de Pasajeros Aéreos APAC, para que los usuarios del transporte aéreo puedan presentar sus quejas y sugerencias.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. EL RÉGIMEN DE PERSONAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el Artículo
                    <a href="ley_0443_1998_pr002.html#87">
                        87
                    </a>
                    de la Ley 443 de 1998, "... en lo referente a los regímenes de carrera, salarial y prestacional ...". Aparte "salarial y prestacional" tachado en negro, derogado por el Artículo
                    <a href="ley_0383_1997_pr001.html#74">
                        74
                    </a>
                    de la Ley 383 de 1997. El texto original de este artículo es el siguiente:&gt; El personal al servicio de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil se denominará funcionarios aeronáuticos y tendrán la calidad de empleados públicos de régimen especial.
                </p>
                <p>
                    Los empleados públicos de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, serán nombrados, designados o comisionados en todo caso, por el director de la entidad y a ellos les serán aplicables las normas que regulan las situaciones administrativas, la vinculación, desvinculación, el régimen de carrera administrativa, disciplinario,
                    <s>
                        salarial y prestacional
                    </s>
                    , así como las demás normas sobre manejo de personal, previstas para la Unidad Administrativa Especial Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales sin perjuicio de las prestaciones previstas en las normas especiales vigentes.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt;
                    <s>
                        <span>
                            Para la primera incorporación y nombramiento en la planta de personal de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, no se aplicarán los requisitos establecidos en las normas legales y los funcionarios quedarán incorporados directamente en la carrera especial
                        </span>
                    </s>
                    . Los empleados o trabajadores oficiales que no sean incorporados a la planta de personal de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, serán indemnizados de conformidad con lo previsto en el Decreto 2171 de 1.992.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El reconocimiento de la prima de productividad será incompatible con los sobresueldos al personal técnico y la prima de estímulo profesional de que trata el Decreto 2334 de 1977, en su artículo 38.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. CONTRATACIÓN ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    La Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, tendrá el mismo régimen de contratación administrativa establecido para las entidades estatales que presten el servicio de telecomunicaciones, conforme a lo previsto en la Ley 80 de 1993.
                </p>
                <p>
                    Este régimen especial de contratación será aplicable para obras civiles, adquisiciones, suministros y demás contratos que se requiera realizar para garantizar la seguridad aérea y aeroportuaria.
                </p>
                <p>
                    Los gastos de funcionamiento e inversión de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil se ejecutarán indistintamente con los recursos propios y los aportes del presupuesto nacional.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. RÉGIMEN SANCIONATORIO.
                    </a>
                    Corresponde a la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, sancionar administrativamente a los particulares, personas naturales o jurídicas relacionadas con el sector, por la violación de los reglamentos aeronáuticos y las demás normas que regulan las actividades del sector aeronáutico.
                </p>
                <p>
                    Las sanciones aplicables son: amonestación, multa hasta por cinco mil (5.000) salarios mínimos mensuales, suspensión o cancelación de licencias, matrículas, registros; suspensión de la utilización de bienes o servicios; suspensión o cancelación de permisos o cualquier autorización expedida por esta autoridad.
                </p>
                <p>
                    Estas sanciones se aplicarán de acuerdo con la gravedad de la infracción y podrán imponerse acumulativamente y agravarse con la reincidencia.
                </p>
                <p>
                    Las sanciones se aplicarán previo traslado de cargos al inculpado, quien tendrá derecho a presentar sus descargos y solicitar pruebas dentro de los diez (10) días siguientes a su notificación. Contra la resolución sancionatoria sólo procede el recurso de reposición en efecto devolutivo, dentro de los cinco (5) días siguientes a su notificación.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de infracciones detectadas en flagrancia, cuya realización atente contra la seguridad aérea o aeroportuaria a juicio de las autoridades aeronáuticas, se tomarán las medidas preventivas inmediatas que sean necesarias para neutralizar la situación de peligro creada por el infractor, las cuales pueden incluir medidas de conducción y retiro de personas y bienes, para lo cual se contará con la colaboración de las autoridades policivas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El reglamento aeronáutico fijará los criterios para la imposición de las sanciones de que trata el presente artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. CONVENIOS.
                    </a>
                    El Director de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil celebrará convenios con Instituciones de Educación Superior, con el fin de disponer del personal debidamente calificado para el manejo del control aéreo.
                </p>
                <p>
                    La Fuerza Aérea Colombiana - FAC - participará permanentemente en los cursos de capacitación del Centro de Estudios Aeronáuticos CEA.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. CENTRO DE ESTUDIOS AERONÁUTICOS.
                    </a>
                    El Centro de Estudio Aeronáuticos -CEA-, funcionará de acuerdo con la naturaleza jurídica de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil y su régimen académico se ajustará a lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0030_1992_pr003.html#137">
                        137
                    </a>
                    de la Ley 30 de 1.992, para efecto de impartir capacitación a nivel profesional que de lugar al otorgamiento de títulos técnicos, universitarios y de especialización.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. CRÉDITOS EDUCATIVOS PARA ESPECIALIZACIONES AERONÁUTICAS.
                    </a>
                    Con el fin de contar con profesionales debidamente capacitados, para dirigir, operar, controlar y auditar las actividades aeronáuticas la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil podrá establecer créditos educativos, para estudios de postgrado a profesionales con cargo a su presupuesto. Las áreas de especialización, al igual que los criterios de selección serán definidos por la entidad. La selección de los candidatos y la administración de los créditos estarán a cargo del Instituto Colombiano de Estudios Técnicos en el Exterior ICETEX-. Dentro de esta selección se incluirán oficiales de la Fuerza Aérea Colombiana.
                </p>
                <p>
                    Para la operación del crédito la Aeronáutica Civil hará transferencia de los recursos necesarios, mediante convenio interadministrativo.
                </p>
                <p>
                    El adjudicatario del crédito, a excepción de los oficiales de la Fuerza Aérea Colombiana, estará obligado a prestar sus servicios a la Unidad Administrativa de Aeronáutica Civil, o a cualquier otra entidad pública a quien esta determine, por un plazo mínimo de cinco años. En caso de renuncia, abandono del cargo o cuando el becario no se posesione estará obligado a pagar el valor del crédito en proporción al tiempo que le faltare para cumplir con su obligación.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. PLAN DE EXPANSIÓN AERONÁUTICA.
                    </a>
                    En el término de ciento ochenta (180) días, la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil presentará a consideración del Consejo Nacional de Política Económica y Social CONPES, por intermedio del Departamento Nacional de Planeación, el plan de expansión de la infraestructura de aeronavegación y aeroportuaria, que garantice una adecuada seguridad aérea.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel016">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. TRANSFERENCIA DE LA INFRAESTRUCTURA DE TRANSPORTE.
                    </a>
                    La transferencia de la infraestructura de transporte de la Nación a los departamentos y al Distrito Capital de Santafé de Bogotá, se hará en forma gradual, mediante convenios que se realizarán en un término no superior a tres (3) años, contados a partir de la vigencia de la presente Ley. La descentralización aeroportuaria se hará de conformidad con las normas especiales previstas en la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. VINCULACIÓN DE PERSONAL.
                    </a>
                    Para cumplir con los principios de la modernización, eficiencia, gestión y economía, las entidades del sector transporte podrán vincular por concurso personal para capacitarlo o especializarlo previamente al desempeño de sus funciones. Estos funcionarios deberán garantizar su permanencia en la Institución por un período no inferior a tres (3) años a partir de la terminación del curso, de conformidad con la reglamentación correspondiente.
                </p>
                <p>
                    Por el incumplimiento de tal obligación, el beneficiario deberá reintegrar los salarios devengados durante el término de la capacitación.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. VENTA DE ACTIVOS A LOS EX-SERVIDORES.
                    </a>
                    El Ministerio de Transporte, el Instituto Nacional de Vías y el Fondo Nacional de Caminos Vecinales, elaborarán un inventario de los vehículos, maquinaria y equipos que se encuentran a disposición de los Distritos de Obras Públicas y del Fondo Nacional de Caminos Vecinales y ordenará el avalúo comercial de los mismos.
                </p>
                <p>
                    De acuerdo con la programación establecida tanto en el Instituto Nacional de Vías como en el Fondo Nacional de Caminos Vecinales, los vehículos, maquinaria y equipo, serán ofrecidos en primera instancia a los ex-servidores públicos, con noventa (90) días de anticipación a la cesación de las actividades de las seccionales, fijando como término treinta (30) días para efectuar el compromiso de la adquisición de los activos, desvinculados de sus cargos como resultado de la supresión, fusión o reestructuración del Ministerio de Obras Públicas y del Fondo Nacional de Caminos Vecinales, quienes los podrán adquirir en forma personal o a través de cooperativas o empresas que entre ellos mismos conformen. Los ex-servidores estarán obligados a pagar como mínimo el 30% del valor de los bienes, para lo cual deberán aportar como mínimo el 30% del valor de las indemnizaciones o bonificaciones que les sean entregadas de conformidad con las disposiciones contenidas en el TÍtulo IX del Decreto 2171 de 1992.
                </p>
                <p>
                    Para el pago del saldo de la obligación, se otorgará un plazo de diez (10) años. El Gobierno podrá contratar la administración de la cartera mediante fiducia pública, en forma directa.
                </p>
                <p>
                    Los equipos, maquinaria y vehículos, servirán de garantía y quedarán pignorados ante la entidad financiera hasta la cancelación de la obligación. Los vehículos, equipos y maquinaria que no sean adquiridos por los servidores públicos de las respectivas entidades serán ofrecidos en segunda instancia a las entidades territoriales, fijando como plazo máximo treinta (30) días para confirmar la compra de los bienes. Los activos no adquiridos por estos, serán rematados abiertamente al público; de tal forma que al finalizar el ejercicio de las actividades propias de las entidades oferentes, los activos hayan sido adquiridos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los servidores públicos del Instituto Nacional de Vías - Subdirección Transitoria - Distritos de Obras Públicas y el Fondo Nacional de Caminos Vecinales, interesados en adquirir los activos puestos en venta, podrán solicitar a las entidades públicas, la supresión de su cargo teniendo derecho a las indemnizaciones, bonificaciones o pensiones establecidos en el Título IX del decreto 2171 de 1992.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. FERROCARRILES NACIONALES.
                    </a>
                    Los bienes inmuebles que eran propiedad de los Ferrocarriles Nacionales de Colombia en liquidación, podrán ser transferidos a la Empresa Colombiana de Vías Férreas, si los mismos estaban destinados a la explotación férrea. Los demás bienes serán traspasados al Fondo Pasivo Social de los Ferrocarriles Nacionales de Colombia, para que este disponga de ellos, con el fin de atender las funciones previstas en la norma legal de su creación. La disposición incluirá la posibilidad de comercializarlos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1.
                    </span>
                    Dentro de estos inmuebles, se entienden incluidos aquellos que pertenecieron al Consejo Administrativo de los Ferrocarriles Nacionales y a los Ferrocarriles Seccionales y/o a los departamentales que fueron traspasados a los Ferrocarriles Nacionales de Colombia mediante escritura pública durante la existencia del mismo, tal y como lo dispuso el Decreto 2378 del lo. de septiembre de 1955.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2.
                    </span>
                    Autorízase al Gobierno Nacional para que por conducto del Ministerio de Transporte determine a cual de las dos entidades señaladas deberán cederse a titulo gratuito los inmuebles y para que suscriba las respectivas escrituras públicas de transferencia, a fin de dar cumplimiento a lo dispuesto en esta Ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3.
                    </span>
                    La anterior autorización al Gobierno Nacional, se entiende también para que suscriba las escrituras públicas de cancelación de gravámenes hipotecarios, aclaratorias y modificatorias y documentos de traspaso sobre bienes muebles a que haya lugar y que fueron suscritas por el Gerente Liquidador de los Ferrocarriles Nacionales de Colombia en liquidación.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. MONUMENTOS NACIONALES.
                    </a>
                    El Instituto Nacional de Vías, podrá destinar en su presupuesto, recursos para la restauración, preservación y conservación de aquellos monumentos nacionales que a su juicio considere de valor histórico incalculable.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65.
                    </a>
                    Ante la necesidad imperativa de reubicar y ampliar las instalaciones del Grupo Aéreo del Caribe del Comando de la Fuerza Aérea Colombiana, declarase de utilidad pública e interés social, el lote de terreno adyacente a la cabecera 06 de la pista de aterrizaje del Aeropuerto Sesquicentenario del Departamento de San Andrés, Providencia y Santa Catalina y autorizase al Ministerio de Defensa Nacional, para adelantar la expropiación por vía administrativa con indemnización, de los predios que se encuentran incluidos dentro de las siguientes coordenadas:
                </p>
                <p>
                    NORTE                   ESTE
                </p>
                <p>
                    1. 1.883.263.16         821.869.71
                </p>
                <p>
                    2. 1.883.111.81         821.952.49
                </p>
                <p>
                    3. 1.882.928.90         821.486.31
                </p>
                <p>
                    4. 1.883.211.37         821.525.24
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66.
                    </a>
                    Para garantizar la construcción de la pista paralela del Aeropuerto Internacional El Dorado, declarase de utilidad publica e interés social los terrenos necesarios para la construcción de la pista paralela del Aeropuerto Internacional El Dorado y autorizase a la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, para adelantar por vía administrativa con indemnización, la expropiación de dichos predios.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67.
                    </a>
                    Con el fin de facilitar la movilización de los habitantes de la zona del Golfo de Morrosquillo, la pista de aterrizaje de la Base Naval de Coveñas podrá ser utilizada por la Aviación Civil, una vez la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil adecue las instalaciones aeroportuarias y se construya una vía alterna de acceso.
                </p>
                <p>
                    La Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil podrá adjudicar rutas aéreas comerciales con origen y destino a ese aeropuerto.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional compilará y publicará las normas administrativas, técnicas y laborales sobre las diversas modalidades del sector transporte, reuniendo las normas de la presente ley y sus concordantes, con el Decreto 2171 de 1992; a fin de facilitar la interpretación y ejecución de los mandatos legales.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. TRANSITORIO.
                    </a>
                    Las normas vigentes para la regulación control y vigilancia del servicio público del transporte terrestre seguirán vigentes hasta cuando se hayan expedido las nuevas normas.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. TRANSITORIO.
                    </a>
                    Los servidores públicos del Ministerio de Obras Publicas y Transporte que venían recibiendo el servicio médico asistencias y que sean incorporados o nombrados en las plantas del Ministerio de Transporte o Instituto Nacional de Vías, continuarán haciendo uso de este derecho en las mismas condiciones que se viene prestando, hasta la fecha en que se liquide la Subdirección transitoria.
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. VIGENCIA DE LA LEY.
                    </a>
                    Esta Ley rige a partir de la fecha de su publicación y deroga las disposiciones que le sean contrarias, en especial el numeral 8 del artículo
                    <a href="decreto_2171_1992.html#10">
                        10
                    </a>
                    del Decreto 2171 de 1992 y el artículo
                    <a href="decreto_2171_1992_pr002.html#110">
                        110
                    </a>
                    del mismo Decreto y los artículos
                    <a href="decreto_2132_1992.html#19">
                        19
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_2132_1992.html#22">
                        22
                    </a>
                    del Decreto 2132 de 1992.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE RAMÓN ELÍAS NADER,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Pedro Pumarejo Vega,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FRANCISCO JOSÉ JATTIN SAFAR,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIVAS TAFUR
                    </span>
                </p>
                <p>
                    República de Colombia - Gobierno Nacional
                </p>
                <p>
                    Comuníquese y ejecútese
                </p>
                <p>
                    Dada en Cartagena de Indias a los 30 días del mes de
                </p>
                <p>
                    diciembre de mil novecientos noventa y tres (1993).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CÉSAR GAVIRIA TRUJILLO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro Técnico del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, encargado de las Funciones del Despacho del Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ULPIANO AYALA ORANIAS,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Obras Públicas y Transporte,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE BENDECK OLIVELLA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0105_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0105_1993.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>