<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0100_1993_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0100_1993_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. APROBACIÓN DE LOS PLANES DE PENSIONES.
                    </a>
                    Las entidades autorizadas para actuar como administradoras o aseguradoras del sistema, deberán someter a la aprobación de la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    los planes de capitalización y de pensiones que pretendan administrar.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. REQUISITOS PARA LA APROBACIÓN DE LOS PLANES DE PENSIONES.
                    </a>
                    Todo plan de pensiones que sea sometido a consideración de la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    para su aprobación, deberá amparar a los afiliados y pensionados contra todos los riesgos a que hace referencia esta Ley, y señalar las condiciones específicas de cada amparo. Los planes aprobados no podrán modificarse posteriormente desmejorando cualesquiera de las condiciones establecidas anteriormente.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. FONDOS DE PENSIONES COMO PATRIMONIOS AUTÓNOMOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los Fondos de Pensiones, conformados por el conjunto de las cuentas individuales de ahorro pensional y los que resulten de los planes alternativos de capitalización o de pensiones, así como los intereses, dividendos o cualquier otro ingreso generado por los activos que los integren, constituyen patrimonios autónomos, propiedad de los afiliados, independientes del patrimonio de la administradora.
                </p>
                <p>
                    Cada administradora podrá gestionar los diferentes Fondos de Pensiones determinados por el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    La contabilidad de los Fondos de Pensiones se sujetará a las reglas que para el efecto expida la Superintendencia Financiera de Colombia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para todos los efectos, cuando en la normatividad se haga mención al concepto de fondo de pensiones, tal referencia se entenderá efectuada a cada uno de los diferentes fondos gestionados por las administradoras en los términos que señale el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    No obstante, se entenderá que todos los fondos gestionados conforman una sola universalidad para efectos de la aplicación de las normas de participación en las juntas directivas, elección de revisor fiscal del fondo, reglamento y plan de pensiones y cesión de fondos, así como en los demás casos que determine el Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. PARTICIPACIÓN DE LOS AFILIADOS EN EL CONTROL DE LAS SOCIEDADES ADMINISTRADORAS.
                    </a>
                    Los afiliados y accionistas de las Sociedades Administradoras de Fondos de Pensiones elegirán el revisor fiscal para el control de la administración del respectivo fondo. Además, los afiliados tendrán dos (2) representantes, elegidos por ellos mismos, para que asistan a todas las juntas directivas de la Sociedad Administradora, con voz y sin voto, quienes con el revisor fiscal velarán por los intereses de los afiliados de acuerdo con la reglamentación que para tal fin expida el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las sociedades que administren fondos de pensiones y de cesantía tendrán en total dos (2) representantes de los afiliados.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. GARANTÍAS.
                    </a>
                    Las administradoras y aseguradoras, incluidas las de planes alternativos de pensiones, deberán constituir y mantener adecuadas garantías, para responder por el correcto manejo de las inversiones representativas de los recursos administrados en desarrollo de los planes de capitalización y de pensiones.
                </p>
                <p>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las administradoras deberán contar con la garantía del Fondo de Garantías de Instituciones Financieras, con cargo a sus propios recursos, para asegurar el reembolso del saldo de las cuentas individuales de ahorro pensional, en caso de disolución o liquidación de la respectiva administradora,
                    <u>
                        sin sobrepasar respecto de cada afiliado el ciento por ciento (100%) de lo correspondiente a cotizaciones obligatorias, incluidos sus respectivos intereses y rendimientos
                    </u>
                    , y de ciento cincuenta (150) salarios mínimos legales mensuales correspondientes a cotizaciones voluntarias. Las garantías en ningún caso podrán ser inferiores a las establecidas por la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    para las instituciones del régimen Financiero.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. INVERSIÓN DE LOS RECURSOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Con el fin de garantizar la seguridad, rentabilidad y liquidez de los recursos del sistema, las administradoras los invertirán en las condiciones y con sujeción a los límites que para el efecto establezca el Gobierno Nacional, los cuales deberán considerar, entre otros, tipos y porcentaje de activos admisibles según el nivel de riesgo.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_2112_2021.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 2112 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Como mínimo, un 3% de los recursos se deberán invertir en Fondos de Capital Privado y/o deuda privada, incluidos los fondos que invierten en fondos de capital privado y/o deuda privada, conocidos como “fondos de fondos”, siempre y cuando estos recursos sean invertidos en empresas colombianas o proyectos productivos en Colombia a fin de fortalecer el emprendimiento y el escalamiento del tejido empresarial del país. No se considerarán para el cálculo de este porcentaje las inversiones a las empresas extractivas del sector minero energético y a las vinculadas económicamente a las administradoras del régimen de ahorro individual con solidaridad o pertenecientes a grupos empresariales o conglomerados financieros de estas instituciones, salvo que se trate de fondos de capital privado y/o deuda privada que destinen al menos dos terceras (2/3) partes de los aportes de sus inversionistas a proyectos de infraestructura, ya sea bajo el esquema de Asociaciones Público Privadas (APP) descrito en la Ley
                    <a href="ley_1508_2012.html#INICIO">
                        1508
                    </a>
                    de 2012 y/o bajo las condiciones que determine el Gobierno nacional para las nuevas generaciones y proyectos de infraestructura. En cualquier caso, las inversiones en Títulos de Deuda Pública no podrán ser superiores al cincuenta por ciento (50%) del valor de los recursos de los Fondos de Pensiones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Dentro del esquema de multifondos, particularmente en relación con el definido como el de mayor riesgo, el Gobierno Nacional establecerá su régimen de inversiones con el objetivo de procurar la mejor rentabilidad ajustada por riesgo a los afiliados y la Superintendencia Financiera ejercerá una estricta vigilancia al cumplimiento de la composición del portafolio de dicho fondo, según lo dispuesto por el Gobierno Nacional en el régimen de inversiones que defina.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional podrá definir los requisitos que deban acreditar las personas jurídicas que sean destinatarias de inversión o colocación de recursos de los Fondos de Pensiones.
                </p>
                <p>
                    Las normas que establezca el Gobierno Nacional sobre la inversión de los recursos del sistema deberán contemplar la posibilidad de invertir en activos financieros vinculados a proyectos de infraestructura, en títulos provenientes de titularización de cartera de microcrédito y en títulos de deuda de empresas que se dedican a la actividad del microcrédito, de acuerdo con los límites, requisitos y condiciones que se determinen para el efecto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2112_2021.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 2112 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para la realización de las inversiones que computan para el cumplimiento del porcentaje mínimo del 3% establecido en el inciso segundo del presente artículo, estas deberán cumplir con los lineamientos fijados por la reglamentación que expedirá el Gobierno nacional y/o por las políticas de inversión de las administradoras, los cuales deberán tener en cuenta dentro de sus objetivos que la inversión de recursos se realice dentro de un marco de adecuada seguridad y que mejore las condiciones de riesgo y retorno de la cuentas individuales de los afiliados, entre otros.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. RENTABILIDAD MÍNIMA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La totalidad de los rendimientos obtenidos en el manejo de los Fondos de Pensiones, una vez aplicadas las comisiones por mejor desempeño a que haya lugar, será abonada en las cuentas de ahorro pensional individual de los afiliados, a prorrata de las sumas acumuladas en cada una de ellas y de la permanencia de las mismas durante el respectivo período.
                </p>
                <p>
                    Las sociedades administradoras de Fondos de Pensiones deberán garantizar a los afiliados una rentabilidad mínima de cada uno de los Fondos de Pensiones, la cual será determinada por el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    En igual forma, deberán garantizar a los afiliados a los Fondos de Cesantías una rentabilidad mínima de cada uno de los portafolios de inversión administrados, que será determinada por el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    En el caso de los Fondos de Cesantías, tratándose del portafolio que se defina para la inversión de los recursos de corto plazo destinados a atender las solicitudes de retiros anticipados, la rentabilidad mínima deberá tener como referente la tasa de interés de corto plazo o un indicador de corto plazo que el Gobierno Nacional determine, en los términos y condiciones que el mismo establezca.
                </p>
                <p>
                    En aquellos casos en los cuales no se alcance la rentabilidad mínima, las sociedades administradoras deberán responder con sus propios recursos, afectando inicialmente la reserva de estabilización de rendimientos que el Gobierno Nacional defina para estas sociedades.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando en cualquier disposición se haga mención a la rentabilidad mínima del fondo o Fondos de Pensiones, se entenderá que la misma está referida a la rentabilidad de cada uno de los Fondos de Pensiones cuya gestión se autoriza a las sociedades administradoras.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para todos los efectos, cuando en la normatividad se haga mención a la reserva o cuenta especial de estabilización de rendimientos de los Fondos de Pensiones, se entenderá que se hace referencia, indistintamente, a la o las reservas de estabilización que determine el Gobierno Nacional al momento de establecer las normas pertinentes para la gestión del esquema de “multifondos”, para todos o cada uno de los Fondos de Pensiones.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, en los casos en que la normatividad haga mención a la reserva de estabilización de rendimientos de los Fondos de Cesantía, tal referencia se entenderá hecha a la o las reservas de estabilización que para todos o cada uno de los portafolios de inversión de los Fondos de Cesantía señale el Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. RENTABILIDAD MÍNIMA EN CASO DE LIQUIDACION, FUSIÓN O CESIÓN DE LA ADMINISTRADORA O POR RETIRO DEL AFILIADO.
                    </a>
                    En caso de liquidación, cesión o fusión de una administradora, los recursos que formen parte de la cuenta especial de que tratan los artículos anteriores, se abonarán en las cuentas individuales de ahorro pensional de sus afiliados.
                </p>
                <p>
                    Asi mismo, en caso de retiro definitivo de un afiliado, por traslado a otra administradora o porque contrate con una entidad aseguradora el pago de una pensión, se le deberá reconocer la rentabilidad mínima exigida, mediante el pago inmediato de las cuantías que de la cuenta especial de estabilización resulten proporcionalmente a su favor.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. PUBLICACIÓN DE RENTABILIDAD.
                    </a>
                    Las administradoras deberán publicar la rentabilidad obtenida en los planes de capitalización y de pensiones ofrecidos, en la forma y con la periodicidad que para el efecto determine la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. COMISIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr001.html#53">
                        53
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las administradoras cobrarán a sus afiliados comisiones de administración, incluida la comisión de administración de cotizaciones voluntarias de que trata el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html#62">
                        62
                    </a>
                    de esta ley, cuyos montos máximos y condiciones serán fijadas por la Superintendencia Financiera de Colombia, la cual deberá seguir el procedimiento que señale el Gobierno Nacional para el efecto. Dicho procedimiento deberá contemplar la revisión periódica de tales montos y condiciones con base en estudios técnicos.
                </p>
                <p>
                    Tratándose de la comisión de administración de aportes obligatorios, la misma incorporará un componente calculado sobre el ingreso base de cotización, el cual se sujetará a los límites consagrados en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#20">
                        20
                    </a>
                    de esta ley, y otro calculado sobre el desempeño de los diferentes Fondos de Pensiones que incentive la mejor gestión de los recursos por parte de las administradoras.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso el ciento por ciento (100%) de la comisión total de administración de aportes obligatorios será calculado sobre el ingreso base de cotización.
                </p>
                <p>
                    No obstante lo establecido en el inciso 1o de este artículo, corresponderá al Gobierno Nacional reglamentar las condiciones y montos del componente de la comisión de administración de aportes obligatorios calculado sobre el mejor desempeño de los Fondos de Pensiones gestionados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. CONTRATOS CON ESTABLECIMIENTOS DE CRÉDITO.
                    </a>
                    Las administradoras podrán celebrar contratos con instituciones financieras u otras entidades, con cargo a sus propios recursos, con el objeto de que éstos se encarguen de las operaciones de recaudo, pago y transferencia de los recursos manejados por las primeras, en las condiciones que se determinen, con el fin de que dichas operaciones puedan ser realizadas en todo el territorio nacional.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. PUBLICIDAD.
                    </a>
                    Toda publicidad o promoción de las actividades de las administradoras deberá sujetarse a las normas que sobre el particular determine la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , en orden a velar porque aquélla sea veraz y precisa, tal publicidad solamente podrá contratarse con cargo al presupuesto de gastos administrativos de la entidad.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, todas las administradoras deberán publicar, con la periodicidad y en la forma que al efecto determine la misma Superintendencia, el costo de las primas que sean pagadas por concepto de seguros y el valor de las comisiones cobradas.
                </p>
                <p>
                    El gobierno eliminará privilegios provenientes de grupos con capacidad de control de medios masivos, y en su caso impedir que sean los beneficiarios quienes directa o indirectamente absorban costos de publicidad.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. CAMBIO DE PLAN DE CAPITALIZACIÓN O DE PENSIONES Y DE ENTIDADES ADMINISTRADORAS.
                    </a>
                    Todo afiliado al régimen
                    <u>
                        y que no haya adquirido la calidad de pensionado
                    </u>
                    , podrá transferir voluntariamente el valor de su cuenta individual de ahorro pensional a otro plan de capitalización o de pensiones autorizado, o trasladarse a otra entidad administradora.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los cambios autorizados en el inciso anterior no podrán exceder de una vez en el semestre respectivo, previa solicitud presentada por el interesado con no menos de treinta (30) días calendario de anticipación.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. SEGUROS DE PARTICIPACIÓN.
                    </a>
                    Los seguros que contraten las administradoras para efectuar los aportes adicionales necesarios para financiar las pensiones de invalidez y sobrevivientes deberán ser colectivos y de participación.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Gobierno Nacional determinará la forma y condiciones cómo las sociedades administradoras de Fondos de Pensiones del Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad deberán contratar los seguros previsionales para el pago de las pensiones de invalidez y sobrevivencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Así mismo, las aseguradoras que asuman cualquier tipo de rentas vitalicias adoptarán para ello la modalidad de seguros de participación en beneficio de los pensionados.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. GARANTÍA ESTATAL A LAS PENSIONES CONTRATADAS CON ASEGURADORAS.
                    </a>
                    Sin perjuicio del cumplimiento de las obligaciones a cargo de los reaseguradores, la Nación garantizará el pago de las pensiones en caso de menoscabo patrimonial o suspensiones de pago de la compañía aseguradora responsable de su cancelación de acuerdo con la reglamentación que para tal efecto sea expedida. Para este efecto, el Gobierno Nacional podrá permitir el acceso de la compañía aseguradora a la garantía del Fondo de Garantías de Instituciones Financieras. En este caso, la compañía aseguradora asumirá el costo respectivo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En todos los eventos en los que exista defraudación o malos manejos por parte de los administradores de los fondos de pensiones o de las aseguradoras, para eludir sus obligaciones con los ahorradores, deberán responder penalmente por sus actos. Para estos efectos, los aportes de los ahorradores se asimilarán al carácter de dineros del tesoro público.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. VIGILANCIA Y CONTROL.
                    </a>
                    Corresponderá a la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    el control y vigilancia de las entidades administradoras de los planes de capitalización y de pensiones a que se refiere esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. SANCIONES A LAS ADMINISTRADORAS.
                    </a>
                    Sin perjuicio de la aplicación de las demás sanciones que puede imponer la Superintendencia en desarrollo de sus facultades legales, cuando las administradoras incurran en defectos respecto de los niveles adecuados de patrimonio exigidos, la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    impondrá, por cada incumplimiento, una multa en favor del Fondo de Solidaridad Pensional por el equivalente al tres punto cinco por ciento (3.5%) del valor del defecto mensual, sin exceder, respecto de cada incumplimiento, del uno punto cinco por ciento (1.5 %) del monto requerido para dar cumplimiento a tal relación.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, cuando el monto correspondiente a la Reserva de Estabilización sea inferior al mínimo establecido, la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    impondrá una multa en favor del Fondo de Solidaridad Pensional por el equivalente al tres punto cinco por ciento (3.5%) del valor del defecto mensual presentado por la respectiva administradora.
                </p>
                <p>
                    En adición a lo previsto en los incisos anteriores, la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    impartirá todas las órdenes que resulten pertinentes para el inmediato restablecimiento de los niveles adecuados de patrimonio o de la Reserva de Estabilización, según corresponda.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. OBLIGACIÓN DE ACEPTAR A TODOS LOS AFILIADOS QUE LO SOLICITEN.
                    </a>
                    Las personas que cumplan los requisitos para ser afiliados al Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad no podrán ser rechazados por las entidades administradoras del mismo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel007">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES COMUNES A LOS REGÍMENES DEL SISTEMA GENERAL DE PENSIONES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO I.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        TRASLADO ENTRE REGÍMENES - BONOS PENSIONALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. TRASLADO DE RÉGIMEN.
                    </a>
                    Cuando los afiliados al Sistema en desarrollo de la presente Ley se trasladen de un régimen a otro se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    a) Si el traslado se produce del Régimen de Prestación Definida al de Ahorro Individual con Solidaridad, habrá lugar al reconocimiento de bonos pensionales en los términos previstos por los artículos siguientes;
                </p>
                <p>
                    b) Si el traslado se produce del Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad al Régimen de Prestación Definida, se transferirá a este último el saldo de la cuenta individual, incluidos los rendimientos, que se acreditará en términos de semanas cotizadas, de acuerdo con el salario base de cotización.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. REQUISITO PARA EL TRASLADO DE RÉGIMEN.
                    </a>
                    Los trabajadores
                    <u>
                        y servidores públicos
                    </u>
                    que en virtud de lo previsto en la presente Ley se trasladen por primera vez del régimen de prima media con prestación definida al régimen de ahorro individual con solidaridad, deberán presentar a la respectiva entidad administradora comunicación escrita en la que conste que la selección de dicho régimen se ha tomado de manera libre, espontánea y sin presiones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Este mismo requisito es obligatorio para los trabajadores vinculados con los empleadores hasta el 31 de Diciembre de 1990 y que decidan trasladarse al régimen especial de cesantía previsto en la Ley 50 de 1.990, para lo cual se requerirá que adicionalmente dicha comunicación sea rendida ante notario público, o en su defecto ante la primera autoridad política del lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. BONOS PENSIONALES.
                    </a>
                    Los bonos pensionales constituyen aportes destinados a contribuir a la conformación del capital necesario para financiar las pensiones de los afiliados al Sistema General de Pensiones.
                </p>
                <p>
                    Tendrán derecho a bono pensional los afiliados que con anterioridad a su ingreso al régimen de ahorro individual con solidaridad cumplan alguno de los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Que hubiesen efectuado cotizaciones al Instituto de Seguros Sociales o las cajas o fondos de previsión del sector público;
                </p>
                <p>
                    b) Que hubiesen estado vinculados al Estado o a sus entidades descentralizadas como servidores públicos;
                </p>
                <p>
                    c) Que estén vinculados mediante contrato de trabajo con empresas que tienen a su cargo el reconocimiento y pago de las pensiones;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d) Que hubiesen estado afiliados a cajas previsionales del sector privado que tuvieren a su cargo exclusivo el reconocimiento y pago de pensiones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los afiliados de que trata el literal a) del presente artículo que al momento del traslado hubiesen cotizado menos de ciento cincuenta (150) semanas no tendrán derecho a bono.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. CARACTERÍSTICAS.
                    </a>
                    Los bonos pensionales tendrán las siguientes características:
                </p>
                <p>
                    a) Se expresarán en pesos;
                </p>
                <p>
                    b) Serán nominativos;
                </p>
                <p>
                    c) Serán endosables en favor de las entidades administradoras o aseguradoras, con destino al pago de pensiones;
                </p>
                <p>
                    d) Entre el momento de la afiliación del trabajador y el de redención del bono, devengarán, a cargo del respectivo emisor, un interés equivalente a la tasa DTF, sobre saldos capitalizados, que establezca el Gobierno y,
                </p>
                <p>
                    e) Las demás que determine el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. VALOR DE LOS BONOS PENSIONALES.
                    </a>
                    Para determinar el valor de los bonos, se establecerá una pensión de vejez de referencia para cada afiliado, que se calculará así:
                </p>
                <p>
                    a) Se calcula el salario que el afiliado tendría
                    <u>
                        a los sesenta (60) años si es mujer
                    </u>
                    o sesenta y dos (62) si es hombre, como el resultado de multiplicar la base de cotización del afiliado a 30 de Junio de 1992, o en su defecto, el último salario devengado antes de dicha fecha si para la misma se encontrase cesante, actualizado a la fecha de su ingreso al Sistema según la variación porcentual del Indice de Precios al Consumidor del DANE, por la relación que exista entre el salario medio nacional
                    <u>
                        a los sesenta (60) años si es mujer o sesenta
                    </u>
                    y dos (62) si es hombre, y el salario medio nacional a la edad que hubiere tenido el afiliado en dicha fecha. Dichos salarios medios nacionales serán establecidos por el DANE;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) El resultado obtenido en el literal anterior, se multiplica por el porcentaje que resulte de sumar los siguientes porcentajes:
                </p>
                <p>
                    45%, más un 3% por cada año que exceda de los primeros 10 años de cotización, empleo o servicio público, más otro 3% por cada año que faltare para alcanzar la edad de
                    <u>
                        sesenta (60) años si es mujer
                    </u>
                    o sesenta y dos (62) si es hombre, contado desde el momento de su vinculación al sistema.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La pensión de referencia así calculada, no podrá exceder el 90% del salario que tendría el afiliado al momento de tener acceso a la pensión, ni de quince salarios mínimos legales mensuales.
                </p>
                <p>
                    Una vez determinada la pensión de referencia, los bonos pensionales se expedirán por un valor equivalente al que el afiliado hubiera debido acumular en una cuenta de ahorro, durante el período que haya efectuado cotizaciones al ISS o haya sido servidor público o haya estado empleado en una empresa que deba asumir el pago de pensiones, hasta el momento de ingreso al sistema de ahorro, para que a ese ritmo de acumulación, hubiera completado el capital necesario para financiar una pensión de vejez y para sobrevivientes, a los 62 años si son hombres y 60 años si son mujeres por un monto igual a la pensión de referencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En todo caso, el valor nominal del bono no podrá ser inferior a las sumas aportadas obligatoriamente para la futura pensión con anterioridad a la fecha en la cual se afilie al Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno establecerá la metodología, procedimiento y plazos para la expedición de los bonos pensionales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El porcentaje del 90% a que se refiere el inciso quinto, será del 75% en el caso de las empresas que hayan asumido el reconocimiento de pensiones a favor de sus trabajadores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Cuando el bono a emitir corresponda a un afiliado que no provenga inmediatamente del Instituto de Seguros Sociales, ni de Caja o fondo de previsión del sector público, ni de empresa que tuviese a su cargo exclusivo el pago de pensiones de sus trabajadores, el cálculo del salario que tendría a los 62 años si son hombres y
                    <u>
                        60 años si son mujeres
                    </u>
                    , parte de la última base de cotización sobre la cual haya cotizado o del último salario que haya devengado en una de dichas entidades, actualizado a la fecha de ingreso al Sistema, según la variación porcentual del Indice de Precios al Consumidor del DANE.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Para las personas que ingresen por primera vez a la fuerza laboral con posterioridad al 30 de junio de 1992, el bono pensional se calculará como el valor de las cotizaciones efectuadas más los rendimientos obtenidos hasta la fecha de traslado.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. CLASES.
                    </a>
                    Los bonos pensionales serán de tres clases:
                </p>
                <p>
                    a) Bonos pensionales expedidos por la Nación;
                </p>
                <p>
                    b) Bonos pensionales expedidos por las Cajas, Fondos o entidades del sector público que no sean sustituidas por el Fondo de Pensiones Públicas del nivel Nacional a que se refiere el Capítulo III del presente Título, y cuya denominación genérica de bono pensional se complementará con el nombre de la Caja, Fondo o Entidad emisora,
                </p>
                <p>
                    c) Bonos pensionales expedidos por empresas privadas o públicas, o por cajas pensionales del sector privado que hayan asumido exclusivamente a su cargo el reconocimiento y pago de pensiones y cuya denominación genérica de bono pensional se complementará con el nombre de la entidad emisora.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. EMISOR Y CONTRIBUYENTES.
                    </a>
                    Los bonos pensionales serán expedidos por
                    <u>
                        la última
                    </u>
                    entidad pagadora de pensiones a la cual haya pertenecido el afiliado antes de entrar al Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad,
                    <u>
                        siempre y cuando el tiempo de cotización o de servicios, continuo o discontinuo, haya sido igual o mayor a cinco (5) años
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cuando el tiempo de cotización o de servicios en la última entidad pagadora de pensiones, sea inferior a cinco (5) años, el bono pensional será expedido por la entidad pagadora de pensiones, en la cual el afiliado haya efectuado el mayor número de aportes o haya cumplido el mayor tiempo de servicio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En los casos señalados en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html#121">
                        121
                    </a>
                    de la presente Ley, la Nación expedirá los bonos a cargo de tales entidades.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. CONTRIBUCIONES A LOS BONOS PENSIONALES.
                    </a>
                    Las entidades pagadoras de pensiones a las cuales hubiere estado afiliado o empleado el beneficiario del bono pensional, tendrán la obligación de contribuir
                    <u>
                        a la entidad emisora del bono pensional
                    </u>
                    , con la cuota parte correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El factor de la cuota parte será igual al tiempo aportado o servido en cada entidad, dividido por el tiempo total de cotizaciones y servicios reconocido para el cálculo del bono.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. BONOS PENSIONALES Y CUOTAS PARTES A CARGO DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    La Nación expedirá un instrumento de deuda pública nacional denominado bono pensional, de la naturaleza y con las características señaladas en los artículos anteriores, a los afiliados al Sistema General de Pensiones, cuando la responsabilidad corresponda al Instituto de los Seguros Sociales, a la Caja Nacional de Previsión Social, o a cualesquiera otra Caja, Fondo o entidades del sector público sustituido por el Fondo de Pensiones Públicas del Nivel Nacional, y asumirá el pago de las cuotas partes a cargo de estas entidades.
                </p>
                <p>
                    Los bonos a cargo de la Nación se expedirán con relación a los afiliados con anterioridad a la fecha de vigencia de la presente Ley y sobre el valor de la deuda imputable con anterioridad a dicha fecha.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. FONDOS PARA PAGO DE CUOTAS PARTES Y BONOS PENSIONALES DE LAS CAJAS, FONDOS O ENTIDADES PÚBLICAS NO SUSTITUIDOS POR EL FONDO DE PENSIONES PUBLICAS DEL NIVEL NACIONAL.
                    </a>
                    Las Cajas, Fondos o Entidades del sector público que no hayan sido sustituidos por el Fondo de Pensiones Públicas del Nivel Nacional, destinarán los recursos necesarios para el cumplimiento de las obligaciones derivadas de sus correspondientes bonos pensionales y de las cuotas partes que les correspondan, mediante la constitución de patrimonios autónomos manejados por encargo fiduciario de acuerdo con las disposiciones que expida la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    y las garantías que exija el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    Estos fondos estarán sometidos a la vigilancia y control de la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <p>
                    Los recursos se apropiarán con cargo prioritario a las cotizaciones previstas en la presente Ley, y cuando sea necesario también con cargo a los recursos propios de las entidades.
                </p>
                <p>
                    La Nación podrá subrogar las obligaciones de que trata este artículo, para asegurar el pago de las mismas a los beneficiarios del Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad, y los afiliados a las entidades del régimen de prestación definida, cuando la entidad tenga incapacidad temporal para asumirlas, en las condiciones que se establezcan para el efecto.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. RECURSOS Y GARANTÍA PARA EL PAGO DE LOS BONOS Y OBLIGACIONES PENSIONALES A CARGO DE LAS ENTIDADES TERRITORIALES.
                    </a>
                    Las entidades territoriales podrán emitir títulos de deuda pública a fin de acceder a los recursos de los fondos de pensiones en los términos previstos en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html#100">
                        100
                    </a>
                    de esta Ley. Las transferencias del presupuesto nacional se podrán pignorar a fin de garantizar las obligaciones que resulten de esta operación. Los recursos se destinarán a la redención de los bonos pensionales y al pago de las pensiones a su cargo.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional reglamentará esta materia teniendo en cuenta que las entidades territoriales deberán hacer un esfuerzo para acrecentar la participación de los recursos propios para el pago de las pensiones a su cargo y en todo caso deberán contar con la aprobación de la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. FONDOS PARA PAGO DE CUOTAS PARTES Y BONOS PENSIONALES DE LAS EMPRESAS QUE TIENEN A SU CARGO EXCLUSIVO LAS PENSIONES DE SUS EMPLEADOS.
                    </a>
                    Para el cumplimiento de las obligaciones derivadas de los correspondientes bonos pensionales y de las cuotas partes, a cargo de las empresas que tienen a su cargo exclusivo el pago de las pensiones y de las cajas de previsión del sector privado, se deberán otorgar las garantías que para el efecto determine el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    Cuando el monto de las obligaciones de que trata el inciso anterior, exceda las proporciones de los activos que para el efecto se establezca, se deberán constituir patrimonios autónomos manejados por encargo fiduciario, sujetos a la vigilancia y control de la Superintendencia respectiva.
                </p>
                <p>
                    Los aportes a los fondos de que trata este artículo, serán deducibles de la renta de los contribuyentes en cuanto no se hayan deducido con anterioridad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Se exceptúan de la obligación prevista en este artículo, los recursos destinados al pago de los beneficios de carácter pensional diferentes a los contemplados en esta Ley, que acuerden o hayan acordado los empleadores y trabajadores del sector privado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Se excepcionan de la obligación prevista en este artículo, aquellas empresas que constituyan las reservas actuariales de conformidad con las normas expedidas por la Superintendencia respectiva.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTÍCULO 125. ADQUISICIÓN DE ACCIONES DE EMPRESAS.
                    </a>
                    Los bonos pensionales, de los afiliados que hayan acumulado en sus cuentas individuales de ahorro pensional el capital necesario para obtener una pensión de vejez superior al 110% de la pensión mínima de vejez vigente, podrán ser destinados para la adquisición, en condiciones preferenciales, de acciones de empresas públicas.
                </p>
                <p>
                    En tal caso, los administradores de los fondos representarán a los tenedores de los bonos pensionales frente a los emisores de las acciones, previa autorización expresa del afiliado y de acuerdo con la reglamentación que el Gobierno Nacional expida.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. CRÉDITOS PRIVILEGIADOS.
                    </a>
                    Los créditos causados o exigibles por concepto de los bonos y cuotas partes de que trata este capítulo, pertenecen a la primera clase del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr077.html#2495">
                        2495
                    </a>
                    del Código Civil y tienen el mismo privilegio que los créditos por concepto de salarios, prestaciones sociales o indemnizaciones laborales.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. TÍTULOS DE DEUDA INTERNA.
                    </a>
                    Autorízase al Gobierno Nacional para expedir los Bonos Pensionales a cargo de la Nación y títulos de deuda pública interna de la Nación, hasta por el valor necesario para pagar las pensiones que queden a su cargo en virtud de lo dispuesto en esta Ley, más las obligaciones correspondientes a dichos bonos y a las cuotas partes con las cuales haya de contribuir a los bonos pensionales expedidos por los demás emisores de bonos pensionales.
                </p>
                <p>
                    La emisión de los títulos que por la presente Ley se autoriza, sólo requerirá concepto previo de la Junta Directiva del Banco de la República y Decreto del Gobierno Nacional, mediante el cual se señalen las clases, características y condiciones financieras de emisión, colocación y administración de los títulos.
                </p>
                <p>
                    La Nación, a través del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, podrá administrar directamente los títulos de deuda pública que por la presente Ley se autorizan. Así mismo, podrá autorizar celebrar con entidades nacionales o extranjeras contratos para la agencia, emisión, edición, colocación, garantía, administración y servicio de los respectivos títulos.
                </p>
                <p>
                    Tales contratos sólo requerirán para su celebración, validez y perfeccionamiento, de la firma de las partes y su publicación en el Diario Oficial, requisito que se entiende cumplido con la orden impartida por el Director General de Crédito Público.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO II.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES APLICABLES A LOS SERVIDORES PÚBLICOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. SELECCIÓN DEL RÉGIMEN.
                    </a>
                    Los servidores públicos afiliados al Sistema General de Pensiones podrán escoger el régimen al que deseen afiliarse, lo cual deberá informarse al empleador por escrito.
                </p>
                <p>
                    Los servidores públicos que se acojan al régimen de prestación definida, podrán continuar afiliados a la caja, fondo o entidad de previsión a la cual se hallen vinculados. Estas entidades administrarán los recursos y pagarán las pensiones conforme a las disposiciones de dicho régimen previstas en la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt;
                    <u>
                        Los servidores públicos que no estén afiliados a una caja, fondo o entidad de previsión o seguridad social
                    </u>
                    , aquellos que se hallen afiliados a alguna de estas entidades cuya liquidación se ordene, y los que ingresen por primera vez a la fuerza laboral, en caso de que seleccionen el régimen de prestación definida, se afiliarán al Instituto de Seguros Sociales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los servidores públicos nacionales cualquiera sea el régimen que seleccionen, tendrán derecho a bono pensional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La afiliación al régimen seleccionado implica la aceptación de las condiciones propias de éste, para acceder a las pensiones de vejez, de invalidez y de sobrevivientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO III.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENTIDADES DEL SECTOR PÚBLICO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. PROHIBICIÓN GENERAL.
                    </a>
                    A partir de la vigencia de la presente Ley, se prohibe la creación de nuevas cajas, fondos o entidades de previsión o de seguridad social del sector público, de cualquier orden nacional o territorial, diferentes a aquellas que de conformidad con lo previsto en la presente Ley, se constituyan como entidades promotoras o prestadoras de servicios de salud.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTÍCULO 130. FONDO DE PENSIONES PÚBLICAS DEL NIVEL NACIONAL.
                    </a>
                    Créase el Fondo de Pensiones Públicas del Nivel Nacional, como una cuenta de la Nación adscrita al Ministerio de Trabajo y Seguridad Social
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , cuyos recursos se administrarán mediante encargo fiduciario.
                </p>
                <p>
                    El Fondo sustituirá a la Caja Nacional de Previsión Social en lo relacionado con el pago de las pensiones de vejez o de jubilación, de invalidez y de sustitución o sobrevivientes, y a las demás cajas de previsión o fondos insolventes del sector público del orden nacional, que el Gobierno determine y para los mismos efectos. El Gobierno Nacional establecerá los mecanismos requeridos para el pago de las pensiones reconocidas o causadas con nterioridad a la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    A partir de 1995, todas las obligaciones por concepto de pensiones de vejez, de invalidez y de sobrevivientes, reconocidas por la Caja Nacional de Previsión, serán pagadas por el Fondo de Pensiones Públicas del Nivel Nacional.
                </p>
                <p>
                    El Fondo de Previsión Social del Congreso de la República, creado por la Ley 33 de 1985 continuará siendo responsable del reconocimiento y pago de las pensiones de vejez o jubilación, de invalidez y de sobrevivientes, y de los servicios de salud de los congresistas y de los empleados del Congreso y del Fondo que aporten para los sistemas de pensiones y de salud de conformidad con las normas de la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTÍCULO 131. FONDO PARA PAGAR EL PASIVO PENSIONAL DE LAS UNIVERSIDADES OFICIALES Y DE LAS INSTITUCIONES OFICIALES DE EDUCACIÓN SUPERIOR DE NATURALEZA TERRITORIAL.
                    </a>
                    Cada una de las instituciones de educación superior oficiales, del nivel territorial, departamental, distrital, municipal, constituirá un fondo para el pago del pasivo pensional
                    <u>
                        contraído a la fecha en la cual esta Ley entre en vigencia
                    </u>
                    , hasta por un monto igual al valor de dicho pasivo que no este constituido en reservas en las Cajas de Previsión, o Fondos autorizados, descontando el valor actuarial de las futuras cotizaciones que las instituciones como empleadores y los empleados deban efectuar según lo previsto en la presente Ley, en aquella parte que corresponda a funcionarios, empleados o trabajadores vinculados hasta la fecha de iniciación de la vigencia de la presente Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Dicho fondo se manejará como una subcuenta en el presupuesto de cada institución. Será financiado por la nación, los departamentos, los distritos y los municipios, que aportarán en la misma proporción en que hayan contribuido al presupuesto de la respectiva universidad o institución de educación superior, teniendo en cuenta el promedio de los cinco (5) últimos presupuestos anuales, anteriores al año de iniciación de la vigencia de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    Los aportes constarán en bonos de valor constante de las respectivas entidades que se redimirán a medida que se haga exigible el pago de las obligaciones pensionales de acuerdo con las proyecciones presupuestales y los cálculos actuariales, y de conformidad con la reglamentación que para el efecto establezca el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    Dentro del año siguiente a la iniciación de la vigencia de la presente Ley, las universidades y las instituciones de educación superior referidas en este artículo, elaborarán o actualizarán los estudios actuariales con el visto bueno del Ministerio de Hacienda. Este requisito es necesario para la suscripción de los bonos que representen los aportes de la Nación. Esta suscripción deberá hacerse dentro de los dos (2) primeros años de la vigencia de la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTÍCULO 132. SEPARACIÓN DE RIESGOS.
                    </a>
                    A partir de la vigencia de la presente Ley, las cajas, fondos y entidades del sector público, en todos sus órdenes, deberán financiar y administrar en forma independiente y en cuentas separadas, las pensiones de vejez, de invalidez y de sobrevivientes, del régimen de protección contra los riesgos profesionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#NP6">
                            6
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    y del régimen de amparo contra enfermedad general y maternidad. Deberán además administrar las mismas en cuentas separadas con respecto a las cuentas y conceptos restantes utilizadas por la administración respectiva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO IV.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES DEL SISTEMA GENERAL DE PENSIONES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTÍCULO 133. PENSIÓN SANCIÓN.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="codigo_sustantivo_trabajo_pr009.html#267">
                        267
                    </a>
                    del Código Sustantivo del Trabajo, subrogado por el artículo 37 de la Ley 50 de 1990, quedará así:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El trabajador
                    <u>
                        no afiliado al Sistema General de Pensiones por omisión del empleador
                    </u>
                    , que sin justa causa sea despedido después de haber laborado para el mismo empleador durante diez (10) años o más y menos de quince (15) años, continuos o discontinuos, anteriores o posteriores a la vigencia de la presente Ley, tendrá derecho a que dicho empleador lo pensione desde la fecha de su despido, si para entonces tiene cumplidos sesenta (60) años de edad si es hombre, o cincuenta y cinco (55) años de edad si es mujer, o desde la fecha en que cumpla esa edad con posterioridad al despido.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si el retiro se produce por despido sin justa causa después de quince (15) años de dichos servicios, la pensión se pagará cuando el trabajador despedido cumpla cincuenta y cinco (55) años de edad si es hombre, o cincuenta (50) años de edad si es mujer, o desde la fecha del despido, si ya los hubiere cumplido.
                </p>
                <p>
                    La cuantía de la pensión será directamente proporcional al tiempo de servicios respecto de la que le habría correspondido al trabajador en caso de reunir todos los requisitos para acceder a la pensión de vejez en el régimen de prima media con prestación definida y se liquidará con base en el promedio devengado en los últimos diez (10) años de servicios, actualizado con base en la variación del Indice de Precios al Consumidor certificada por el DANE.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Lo dispuesto en el presente artículo se aplicará
                    <u>
                        exclusivamente
                    </u>
                    a los servidores públicos q
                    <u>
                        ue tengan la calidad de trabajadores oficiales
                    </u>
                    y a los trabajadores del sector privado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las pensiones de que trata el presente artículo podrán ser conmutadas con el Instituto de Seguros Sociales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    A partir del 1o. de enero del año 2.014 las edades a que se refiere el presente artículo, se reajustarán a sesenta y dos (62) años si es hombre y cincuenta y siete (57) años si es mujer, cuando el despido se produce después de haber laborado para el mismo empleador durante diez (10) años o más y menos de quince (15) años, y a sesenta (60) años si es hombre y cincuenta y cinco (55) años si es mujer, cuando el despido se produce después de quince (15) años de dichos servicios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTÍCULO 134. INEMBARGABILIDAD.
                    </a>
                    Son inembargables:
                </p>
                <p>
                    1. Los recursos de los fondos de pensiones del régimen de ahorro individual con solidaridad.
                </p>
                <p>
                    2. Los recursos de los fondos de reparto del régimen de prima media con prestación definida y sus respectivas reservas.
                </p>
                <p>
                    3. Las sumas abonadas en las cuentas individuales de ahorro pensional del régimen de ahorro individual con solidaridad, y sus respectivos rendimientos.
                </p>
                <p>
                    4. Las sumas destinadas a pagar los seguros de invalidez y de sobrevivientes dentro del mismo régimen de ahorro individual con solidaridad.
                </p>
                <p>
                    5. Las pensiones y demás prestaciones que reconoce esta Ley, cualquiera que sea su cuantía, salvo que se trate de embargos por pensiones alimenticias o créditos a favor de cooperativas, de conformidad con las disposiciones legales vigentes sobre la materia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Los bonos pensionales y los recursos para el pago de los bonos y cuotas partes de bono de que trata la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    7. Los recursos del fondo de solidaridad pensional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    No obstante lo dispuesto en el presente artículo, las cotizaciones voluntarias y sus rendimientos financieros solo gozarán de los mismos beneficios que la Ley concede a las cuentas de ahorro en UPAC, en términos de inembargabilidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTÍCULO 135. TRATAMIENTO TRIBUTARIO.
                    </a>
                    Los recursos de los fondos de pensiones del régimen de ahorro individual con solidaridad, los recursos de los fondos de reparto del Régimen de Prima Media con Prestación Definida, los recursos de los fondos para el pago de los bonos y cuotas partes de bonos pensionales y los recursos del fondo de solidaridad pensional, gozan de exención de toda clase de impuestos, tasas y contribuciones de cualquier origen, del orden nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Estarán exentos del impuesto sobre la renta y complementarios:
                </p>
                <p>
                    1. El Instituto de Seguros Sociales.
                </p>
                <p>
                    2. La Caja Nacional de Previsión y las demás cajas y fondos de previsión o seguridad social del sector público, mientras subsistan.
                </p>
                <p>
                    3. Las sumas abonadas en las cuentas individuales de ahorro pensional del régimen de ahorro individual con solidaridad y sus respectivos rendimientos.
                </p>
                <p>
                    4. Las sumas destinadas al pago de los seguros de invalidez y de sobrevivientes dentro del mismo régimen de ahorro individual con solidaridad.
                </p>
                <p>
                    5. &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Ajuste de salarios mínimos en términos de UVT por el artículo
                    <a href="ley_1111_2006_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 1111 de 2006. Aparte subrayado modificado por el artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr001.html#96">
                        96
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las pensiones estarán exentas del impuesto sobre la renta. A partir del 1o. de Enero de 1.998 estarán gravadas solo en la parte que exceda de
                    <u>
                        1.000 UVT
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Estarán exentos del impuesto a las ventas:
                </p>
                <p>
                    1. Los servicios prestados por las administradoras dentro del régimen de ahorro individual con solidaridad y de Prima Media con Prestación Definida.
                </p>
                <p>
                    2. Los servicios de seguros y reaseguros que prestan las compañías de seguros, para invalidez y sobrevivientes contemplados dentro del régimen de ahorro individual con solidaridad.
                </p>
                <p>
                    Estarán exentos del impuesto de timbre los actos o documentos relacionados con la administración del Sistema General de Pensiones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016.html#12">
                        12
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los aportes obligatorios que se efectúen al sistema general de pensiones no harán parte de la base para aplicar la retención en la fuente por rentas de trabajo y serán considerados como un ingreso no constitutivo de renta ni de ganancia ocasional. Los aportes a cargo del empleador serán deducibles de su renta. Los aportes voluntarios se someten a lo previsto en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#55">
                        55
                    </a>
                    del Estatuto Tributario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las disposiciones a que se refieren el presente artículo y el artículo anterior, serán aplicables, en lo pertinente, a los fondos de pensiones de que trata el Decreto 2513 de 1987 y a los seguros privados de pensiones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; En ningún caso los pagos efectuados por concepto de cesantía serán sujetos de retención en la fuente
                    <s>
                        <span>
                            por parte de la Nación
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTÍCULO 136. TRATAMIENTO TRIBUTARIO DE LOS EXCEDENTES DE LIBRE DISPONIBILIDAD.
                    </a>
                    El retiro de los excedentes de libre disponibilidad, en la parte que corresponda a rentabilidad real de las cuentas de ahorro pensional, para fines diferentes a la financiación de pensiones, estará gravado con el impuesto sobre la renta.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTÍCULO 137. FALTANTES A CARGO DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    La Nación asumirá el pago de pensiones reconocidas por el Instituto de Seguros Sociales, la Caja Nacional de Previsión y otras cajas o fondos del sector público sustituidos por el Fondo de Pensiones Públicas del Nivel Nacional, incluido este último, en cuanto se agotasen las reservas constituidas para el efecto y sólo por el monto de dicho faltante.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTÍCULO 138. GARANTÍA ESTATAL EN EL RÉGIMEN DE PRIMA MEDIA CON PRESTACIÓN DEFINIDA.
                    </a>
                    El estado responderá por las obligaciones del Instituto de Seguros Sociales para con sus afiliados al Régimen de Prima Media con Prestación Definida, cuando los ingresos y las reservas de dicha entidad se agotasen, siempre que se hubiesen cobrado las cotizaciones en los términos de ésta Ley.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="139">
                        ARTÍCULO 139. FACULTADES EXTRAORDINARIAS.
                    </a>
                    De conformidad con lo previsto en el ordinal 10 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    de la Constitución Política, revístase al Presidente de la República de precisas facultades extraordinarias por el término de seis (6) meses contados desde la fecha de publicación de la presente Ley para:
                </p>
                <p>
                    1. Determinar la estructura, administración, recursos, y demás disposiciones necesarias para el funcionamiento de la Delegatura exclusiva para la vigilancia de Administradoras de Fondos de Pensiones y/o Cesantía y demás entidades de previsión social de la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    y armonizarla con el resto de su estructura.
                </p>
                <p>
                    Estas facultades incluyen la de modificar la denominación de la Superintendencia. El Superintendente delegado para estas funciones, deberá reunir las mismas condiciones y requisitos que las exigidas para el Superintendente Bancario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Determinar, atendiendo a criterios técnico - científicos y de salud ocupacional, las actividades de alto riesgo para la salud del trabajador, que requieran modificación en el número de semanas de cotización y el monto de la pensión. Las demás condiciones y requisitos para acceder a la pensión, se regirán por las disposiciones previstas en esta Ley, sin desconocer derechos adquiridos y en todo caso serán menos exigentes. Quedando igualmente facultado para armonizar y ajustar las normas que sobre pensiones rigen para los aviadores civiles
                    <u>
                        y los periodistas con tarjeta profesional
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Esta facultad incluye la de establecer los puntos porcentuales adicionales de cotización a cargo del empleador y el trabajador, según cada actividad.
                </p>
                <p>
                    3. Establecer un régimen de fondos departamentales y municipales de pensiones públicas, que sustituya el pago de las pensiones a cargo de las cajas o fondos pensionales públicos y empresas productoras de metales preciosos insolventes, en los respectivos niveles territoriales. Se podrá retener de las transferencias, de la respectiva entidad territorial, para garantizar el pago de tales pensiones, solo mediante acuerdo con su representante legal.
                </p>
                <p>
                    4. Establecer la manera como las Cajas, Fondos o entidades del sector privado que subsistan, deben adaptarse a las disposiciones contenidas en la presente Ley, señalando las funciones adicionales a la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , y a la de Salud, a fin de que dichas entidades adapten sus estatutos y reglas de funcionamiento.
                </p>
                <p>
                    5. Dictar las normas necesarias para la emisión de los bonos pensionales, su redención, la posibilidad de transarlos en el mercado secundario, y las condiciones de los bonos cuando deban expedirse a personas que se trasladen del régimen de prima media al régimen de capitalización individual.
                </p>
                <p>
                    6. Establecer las normas que fueren necesarias para autorizar la constitución de sociedades sin ánimo de lucro, sujetas a la reglamentación del Gobierno Nacional y bajo la vigilancia de la entidad que éste determine, cuyo objeto social sea asumir los riesgos derivados de la enfermedad profesional
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#NP6">
                            6
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    y del accidente de trabajo.
                </p>
                <p>
                    7. &lt;Numeral INEXEQUIBLE&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8. Establecer el régimen jurídico y financiero de las sociedades administradoras de fondos de pensiones.
                </p>
                <p>
                    9. Establecer un Fondo de Actualización Pensional para los pensionados por jubilación, invalidez, vejez y sobrevivientes, del sector público, en el sector privado y del Instituto de Seguros Sociales, cuyas pensiones se hubiesen reconocido antes del 1o. de enero de 1989, de tal manera que permita atender los siguientes compromisos:
                </p>
                <p>
                    a) El reajuste anual contenido en el Decreto 2108 de 1992;
                </p>
                <p>
                    b) La mesada pensional adicional de que trata el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html#142">
                        142
                    </a>
                    de la presente Ley;
                </p>
                <p>
                    c) El reaforo de rentas y la adición presupuestal de que trata el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#267">
                        267
                    </a>
                    de esta Ley.
                </p>
                <p>
                    En ejercicio de las facultades establecidas en el presente numeral, se establecerá la estructura, administración, recursos y demás disposiciones necesarias para el funcionamiento del Fondo.
                </p>
                <p>
                    La actualización de las pensiones en el sector público del nivel departamental y municipal, se hará en la medida en que los presupuestos respectivos así lo permitan, y previa decisión de las Asambleas Departamentales y Concejos respectivos.
                </p>
                <p>
                    10. Establecer los mecanismos para que la Nación consolide y asuma total o parcialmente la deuda de ésta y de los demás organismos y entidades del Estado por concepto de la inversión y manejo de reservas del Instituto de Seguros Sociales vigentes hasta la fecha de promulgación de la presente Ley y fije los procedimientos para su pago.
                </p>
                <p>
                    11. Dictar las normas necesarias para organizar la administración del Sistema General de Riesgos Profesionales
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#NP6">
                            6
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    como un conjunto de entidades públicas y privadas, normas y procedimientos, destinados a prevenir, proteger y atender a los trabajadores de los efectos de las enfermedades y los accidentes, que puedan ocurrirles con ocasión o como consecuencia del trabajo que desarrollan. En todo caso, la cotización continuará a cargo de los empleadores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para el ejercicio de las facultades a que se refiere el numeral 2o. del presente artículo, el Gobierno deberá escuchar el concepto no vinculante de dos (2) representantes del Congreso, dos (2) representantes de los trabajadores y dos (2) representantes de los empleadores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="140">
                        ARTÍCULO 140. ACTIVIDADES DE ALTO RIESGO DE LOS SERVIDORES PÚBLICOS.
                    </a>
                    De conformidad con la Ley 4a. de 1992, el Gobierno Nacional expedirá el régimen de los servidores públicos que laboren en actividades de alto riesgo, teniendo en cuenta una menor edad de jubilación o un número menor de semanas de cotización, o ambos requisitos. Se consideran para este efecto como actividades de alto riesgo para el trabajador aquellas que cumplen algunos sectores tales como el Cuerpo de Custodia y Vigilancia Nacional Penitenciaria. Todo sin desconocer derechos adquiridos.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional establecerá los puntos porcentuales adicionales de cotización a cargo del empleador, o del empleador y el trabajador, según cada actividad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="141">
                        ARTÍCULO 141. INTERESES DE MORA.
                    </a>
                    <u>
                        A partir del 1o. de enero de 1994
                    </u>
                    , en caso de mora en el pago de las mesadas pensionales
                    <u>
                        de que trata esta Ley
                    </u>
                    , la entidad correspondiente reconocerá y pagará al pensionado, además de la obligación a su cargo y sobre el importe de ella, la tasa máxima de interés moratorio vigente en el momento en que se efectué el pago.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="142">
                        ARTÍCULO 142. MESADA ADICIONAL PARA
                        <s>
                            ACTUALES
                        </s>
                        PENSIONADOS.
                    </a>
                    &lt;Expresiones tachadas INEXEQUIBLES&gt; Los pensionados por jubilación, invalidez, vejez y sobrevivientes, de sectores públicos, oficial, semioficial, en todos sus órdenes, en el sector privado y del Instituto de Seguros Sociales, así como los retirados y pensionados de las Fuerzas Militares y de la Policía Nacional,
                    <s>
                        <span>
                            <b>
                                cuyas pensiones se hubiesen causado y reconocido antes del primero (1o) de enero de 1988
                            </b>
                        </span>
                    </s>
                    <span>
                        ,
                    </span>
                    tendrán derecho al reconocimiento y pago de treinta (30) días de la pensión que le corresponda a cada uno de ellos por el régimen respectivo, que se cancelará con la mesada del mes de junio de cada año, a partir de 1994.
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            Los pensionados por vejez del orden nacional, beneficiarios de los reajustes ordenados en el decreto 2108 de 1992, recibirán el reconocimiento y pago de los treinta días de la mesada adicional solo a partir de junio de 1996
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Esta mesada adicional será pagada por quien tenga a su cargo la cancelación de la pensión s
                    <u>
                        in que exceda de quince (15) veces el salario mínimo legal mensual
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="143">
                        ARTÍCULO 143. REAJUSTE PENSIONAL PARA LOS ACTUALES PENSIONADOS.
                    </a>
                    A quienes
                    <u>
                        con anterioridad al 1o. de enero de 1994
                    </u>
                    se les hubiere reconocido la pensión de vejez o jubilación, invalidez o muerte, tendrán derecho,
                    <u>
                        a partir de dicha fecha
                    </u>
                    , a un reajuste mensual equivalente a la elevación en la cotización para salud que resulte de la aplicación de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    La cotización para salud establecida en el sistema general de salud para los pensionados está, en su totalidad, a cargo de éstos, quienes podrán cancelarla mediante una cotización complementaria durante su período de vinculación laboral.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Consejo Nacional de Seguridad Social en Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np4">
                            4
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    podrá reducir el monto de la cotización de los pensionados en proporción al menor número de beneficiarios y para pensiones cuyo monto no exceda de tres (3) salarios mínimos legales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Sólo por el año de 1993, los gastos de salud de los actuales pensionados del ISS se atenderá con cargo al Seguro de IVM y hasta el monto de la cuota patronal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0100_1993_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>