<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0500_1999]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 500 DE 1999
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (mayo 25)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No 43.588, de 27 de mayo de 1999
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual la Nación se asocia a la celebración de los 445 años de la fundación del
                </p>
                <p>
                    municipio de Mariquita en el departamento del Tolima y se autorizan
                </p>
                <p>
                    apropiaciones presupuestales para obras de infraestructura.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    La Nación se asocia a la celebración de los cuatrocientos cuarenta y cinco (445) años de la fundación del municipio de Mariquita en el departamento del Tolima.
                </p>
                <a href="ley_0500_1999.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Autorízase al Gobierno Nacional para incorporar dentro del presupuesto general de la nación, y/o impulsar a través del sistema nacional de cofinanciación apropiaciones presupuestales hasta por la suma de mil doscientos millones de pesos ($1.200.000.000), que permitan la ejecución de las siguientes obras de infraestructura en el municipio de Mariquita en el departamento del Tolima.
                </p>
                <p>
                    Reconstrucción y modernización de la bocatoma, red de conducción, planta de tratamiento, red de distribución y tanques de almacenamiento, del acueducto de la zona urbana de Mariquita.
                </p>
                <a href="ley_0500_1999.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional queda facultado para realizar las operaciones presupuestales necesarias para el cumplimiento de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0500_1999.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    Esta ley rige a partir de la fecha de su sanción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FABIO VALENCIA COSSIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MANUEL ENRÍQUEZ ROSERO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO MARTÍNEZ ROSALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GUSTAVO BUSTAMANTE MORATTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAI.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    PUBLÍQUESE Y EJECÚTESE.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 25 de mayo de 1999.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRES PASTRANA ARANGO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CAMILO RESTREPO SALAZAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        VIRGILIO GALVIS RAMÍREZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Salud,
                </p>
                <a href="ley_0500_1999.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>