<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0006_1992_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0006_1992_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0006_1992_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89. GASTOS EN EL PROCEDIMIENTO ADMINISTRATIVO DE COBRO.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html#836-1">
                        836-1
                    </a>
                    . Gastos en el procedimiento administrativo coactivo. En el procedimiento administrativo de cobro, el contribuyente deberá cancelar además del monto de la obligación los gastos en que incurrió la administración para hacer efectivo el crédito.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. AUXILIARES.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente Artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#843-1">
                        843-1
                    </a>
                    . Auxiliares. Para el nombramiento de auxiliares la Administración Tributaria podrá.
                </p>
                <p>
                    1. Elaborar listas propias.
                </p>
                <p>
                    2. Contratar expertos.
                </p>
                <p>
                    3. Utilizar la lista de auxiliares de la justicia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La designación, remoción y responsabilidad de los auxiliares de la Administración Tributaria se regirá por las normas del Código de Procedimiento Civil, aplicables a los auxiliares de la justicia.
                </p>
                <p>
                    Los honorarios, se fijarán por el funcionario ejecutor de acuerdo a las tarifas que la Administración establezca".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. FACILIDADES PARA EL PAGO.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr032.html#814">
                        814
                    </a>
                    del Estatuto Tributario quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr032.html#814">
                        814
                    </a>
                    . Facilidades para el pago. EL subdirector de Cobranzas y los Administradores de Impuestos Nacionales, podrán mediante resolución conceder facilidades para el pago al deudor o a un tercero a su nombre hasta por cinco (5) años, para el pago de los impuestos de timbre, de renta y complementarios, sobre las ventas y la retención en la fuente o de cualquier otro impuesto administrado por la Dirección de Impuestos nacionales así como para la cancelación de los intereses y demás sanciones a que haya lugar, siempre que el deudor o un tercero a su nombre, constituya fideicomiso de garantía, ofrezca bienes para su embargo y secuestro, garantías personales, reales, bancarias o de compañías de seguros, o cualquiera otra garantía que respalde suficientemente la deuda a satisfacción de la Administración. Se podrán aceptar garantías personales cuando la cuantía dela deuda no sea superior a diez millones de pesos ($ 10.000.000) (Valor año base 1992).
                </p>
                <p>
                    Igualmente podrán concederse plazos sin garantías, cuando el término no sea superior a un año y el deudor denuncie bienes para su posterior embargo y secuestro.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; En relación con la deuda objeto del plazo y durante el tiempo que se autorice la facilidad para el pago,
                    <s>
                        <span>
                            se liquidará el reajuste de que trata el artículo
                            <a href="estatuto_tributario_pr035.html#867-1">
                                867-1
                            </a>
                        </span>
                    </s>
                    y se causarán intereses a la tasa de interés de mora que para efectos tributarios esté vigente en el momento de otorgar la facilidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En el evento en que legalmente la tasa de interés moratorio se modifique durante la vigencia de la facilidad otorgada, ésta podrá reajustarse a solicitud del contribuyente".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. CONTRATOS DE GARANTÍA.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr032.html#814-1">
                        814-1
                    </a>
                    . Competencia para celebrar contratos de garantía. El Subdirector de Cobranzas y los Administradores de Impuestos Nacionales Regionales y Especiales tendrán la facultad de celebrar los contratos relativos a las garantías a que se refiere el artículo anterior".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93. COBRO DE GARANTÍAS.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr032.html#814-2">
                        814-2
                    </a>
                    . Cobro de garantías. Dentro de los diez (10) días siguientes a la ejecutoria de la resolución que ordene hacer efectiva la garantía otorgada, el garante deberá consignar el valor garantizado hasta concurrencia del saldo insoluto.
                </p>
                <p>
                    Vencido este término, si el garante no cumpliere con dicha obligación, el funcionario competente librará mandamiento de pago contra el garante y en el mismo acto podrá ordenar el embargo, secuestro y avalúo de los bienes del mismo.
                </p>
                <p>
                    La notificación del mandamiento de pago al garante se hará en la forma indicada en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html#826">
                        826
                    </a>
                    de este Estatuto.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso el garante podrá alegar excepción alguna diferente a la de pago efectivo".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. INCUMPLIMIENTO DE LAS FACILIDADES.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr032.html#814-3">
                        814-3
                    </a>
                    . Incumplimiento de las facilidades. Cuando el beneficiario de una facilidad para el pago, dejare de pagar alguna de las cuotas o incumpliere el pago de cualquiera otra obligación tributaria surgida con posterioridad a la notificación de la misma, el Administrador de Impuestos o el Subdirector de Cobranzas, según el caso, mediante resolución, podrá dejar sin efecto la facilidad para el pago, declarando sin vigencia el plazo concedido, ordenando hacer efectiva la garantía hasta concurrencia del saldo de la deuda garantizada, la práctica del embargo, secuestro y remate de los bienes o la terminación de los contratos, si fuere del caso.
                </p>
                <p>
                    En este evento los intereses moratorios se liquidarán a la tasa de interés moratorio vigente, siempre y cuando ésta no sea inferior a la pactada.
                </p>
                <p>
                    Contra esta providencia, procede el recurso de reposición ante el mismo funcionario que la profirió, dentro de los cinco (5) días siguientes a su notificación quien deberá resolverlo dentro del mes siguiente a su interposición en debida forma".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. DACIÓN EN PAGO.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html#822-1">
                        822-1
                    </a>
                    . Dación en pago. Cuando el Administrador de Impuestos Nacionales o el Subdirector de Cobranzas, según el caso, lo considere conveniente, podrá autorizar la cancelación de sanciones e intereses mediante la dación en pago de bienes muebles o inmuebles que a su juicio, previa evaluación, satisfagan la obligación.
                </p>
                <p>
                    Una vez se evalúe la procedencia de la dación en pago, para autorizarla, deberá obtenerse en forma previa, concepto favorable del Comité de Contratación de la Unidad Administrativa Especial - Dirección de Impuestos Nacionales.
                </p>
                <p>
                    Los bienes recibidos en dación en pago podrán ser objeto de remate en la forma establecida en este Estatuto o destinarse a otros fines, según lo indique el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    La solicitud de dación en pago no suspende el procedimiento administrativo de cobro".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. PROVISIÓN PARA EL PAGO DE IMPUESTOS.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#849-2">
                        849-2
                    </a>
                    . Provisión para el pago de Impuestos. Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#849-2">
                        849-2
                    </a>
                    . Provisión para el pago de Impuestos. En los procesos de sucesión, concordatarios, concurso de acreedores, quiebra, intervención, liquidación voluntaria, judicial o administrativa, en los cuales intervenga la Administración de Impuestos, deberán efectuarse las reservas correspondientes constituyendo el respectivo depósito o garantía en el caso de existir algún proceso de determinación o discusión en trámite".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. INSOLVENCIA.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr027.html#671-1">
                        671-1
                    </a>
                    . Insolvencia. Cuando la Administración Tributaria encuentre que el contribuyente durante el proceso de determinación y discusión del tributo, tenía bienes, que dentro del procedimiento administrativo de cobro, no aparecieren como base para la cancelación de las obligaciones tributarias y se haya operado una disminución patrimonial, podrá declarar insolvente al deudor, salvo que se justifique plenamente la disminución patrimonial.
                </p>
                <p>
                    No podrán admitirse como justificación de disminución patrimonial, los siguientes hechos:
                </p>
                <p>
                    1. La enajenación de bienes, directamente o por interpuesta persona, hecha a parientes hasta el cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad, único civil, a su cónyuge o compañero (a) permanente, realizadas con posterioridad a la existencia de la obligación fiscal.
                </p>
                <p>
                    2. La separación de bienes de mutuo acuerdo decretada con posterioridad a la existencia de la obligación fiscal.
                </p>
                <p>
                    3. La venta de un bien inmueble por un valor inferior al comercial y respecto del cual se haya renunciado a la lesión enorme.
                </p>
                <p>
                    4. La venta de acciones, cuotas o partes de interés social distintas a las que se coticen en bolsa por un valor inferior al costo fiscal.
                </p>
                <p>
                    5. La enajenación del establecimiento de comercio por un valor inferior al 50% del valor comercial.
                </p>
                <p>
                    6. La transferencia de bienes que en virtud de contratos de fiducia mercantil deban pasar al mismo contribuyente, a su cónyuge o compañero (a) permanente, parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad, único civil o sociedades en las cuales el contribuyente sea socio en más de un 20%.
                </p>
                <p>
                    7. El abandono, ocultamiento, transformación, enajenación o cualquier otro medio de disposición del bien que se hubiere gravado como garantía prestada en facilidades de pago otorgadas por la administración".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. EFECTOS DE LA INSOLVENCIA.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario en el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr027.html#671-2">
                        671-2
                    </a>
                    . Efectos de la insolvencia. La declaración administrativa de la insolvencia conlleva los siguientes efectos:
                </p>
                <p>
                    a). Para las personas naturales su inhabilitación para ejercer el comercio por cuenta propia o ajena;
                </p>
                <p>
                    b). Respecto de las personas jurídicas o sociedades de hecho, su disolución, la suspensión de sus administradores o representantes legales en el ejercicio de sus cargos o funciones y la inhabilitación de los mismos para ejercer el comercio por cuenta propia o ajena. Cuando se trate de sociedades anónimas la inhabilitación anterior se impondrá solamente a sus administradores o representantes legales.
                </p>
                <p>
                    Los efectos señalados en este artículo tendrán una vigencia hasta de cinco años y serán levantados en el momento del pago".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. PROCEDIMIENTO PARA DECRETAR LA INSOLVENCIA.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr027.html#671-3">
                        671-3
                    </a>
                    . Procedimiento para decretar la Insolvencia. El Subdirector de Cobranzas o el Administrador de Impuestos Nacionales según el caso, mediante resolución declarará la insolvencia de que trata el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr027.html#671-1">
                        671-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario. Contra esta providencia procede el recurso de reposición ante el mismo funcionario y en subsidio el de apelación, dentro del mes siguiente a su notificación. Los anteriores recursos deberán fallarse dentro del mes siguiente a su interposición en debida forma.
                </p>
                <p>
                    Una vez ejecutoriada la providencia, deberá comunicarse a la entidad respectiva quien efectuará los registros correspondientes".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. COMPETENCIA EN INVESTIGACIONES TRIBUTARIAS.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo.
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html#825-1">
                        825-1
                    </a>
                    . Competencia para investigaciones Tributarias. Dentro del procedimiento administrativo de cobro los funcionarios de cobranzas, para efectos de la investigación de bienes, tendrán las mismas facultades de investigación que los funcionarios de fiscalización".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. CLASIFICACIÓN DE CARTERA.
                    </a>
                    Adiciónase el estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#849-3">
                        849-3
                    </a>
                    . Clasificación de la cartera morosa. Con el objeto de garantizar la oportunidad en el proceso de cobro, el Comité de Coordinación de la Unidad Administrativa Especial - Dirección de Impuestos Nacionales, podrá clasificar la cartera pendiente de cobro en prioritaria y no prioritaria teniendo en cuenta criterios tales como cuantía de la obligación, solvencia de los contribuyentes, períodos gravables y antigüedad de la deuda.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. RESERVA.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#849-4">
                        849-4
                    </a>
                    . Reserva del expediente en la etapa de cobro. Los expedientes de las Oficinas de Cobranzas sólo podrán ser examinados por el contribuyente o su apoderado legalmente constituido, o abogados autorizados mediante memorial presentado personalmente por el contribuyente".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. CONCORDATOS.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#845">
                        845
                    </a>
                    del Estatuto Tributario quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#845">
                        845
                    </a>
                    . Concordatos. En los trámites concordatarios obligatorios y potestativos, el funcionario competente para adelantarlos deberá notificar de inmediato, por correo certificado, al jefe de la División de Cobranzas de la Administración ante la cual sea contribuyente el concursado, el auto que abre el trámite, anexando la relación prevista en el numeral 5 del artículo 4o del Decreto 350 de 1989, con el fin de que ésta se haga parte, sin perjuicio de lo dispuesto en los artículos 24 y 27, inciso 5o del Decreto 350 ibídem.
                </p>
                <p>
                    De igual manera deberá surtirse la notificación de los autos de calificación y graduación de los créditos, los que ordenen el traslado de los créditos, los que convoquen a audiencias concordatarias, los que declaren el cumplimiento del acuerdo celebrado y los que abren el incidente de su incumplimiento.
                </p>
                <p>
                    La no observancia de las notificaciones de que tratan los incisos 1 y 2 de este artículo generará la nulidad de la actuación que dependa de la providencia cuya notificación se omitió, salvo que la Administración de Impuestos haya actuado sin proponerla.
                </p>
                <p>
                    El representante de la Administración Tributaria intervendrá en las deliberaciones o asambleas de acreedores concordatarios, para garantizar el pago de las acreencias originadas por los diferentes conceptos administrados por la Dirección de Impuestos Nacionales.
                </p>
                <p>
                    Las decisiones tomadas con ocasión del concordato, no modifican ni afectan el monto de las deudas fiscales ni el de los intereses correspondientes. Igualmente, el plazo concedido en la fórmula concordataria para la cancelación de los créditos fiscales no podrá ser superior al estipulado por este Estatuto para las facilidades de pago.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La intervención de la Administración Tributaria en el Concordato Preventivo, Potestativo u Obligatorio, se regirá por las disposiciones contenidas en el Decreto 350 de 1989, sin perjuicio de lo dispuesto en este artículo".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. APLICACIÓN DE DEPÓSITOS.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#843-2">
                        843-2
                    </a>
                    . Aplicación de depósitos. Los títulos de depósito que se efectúen a favor de la Administración de Impuestos Nacionales y que correspondan a procesos administrativos de cobro, adelantados por dicha entidad, que no fueren reclamados por el contribuyente dentro del año siguiente a la terminación del proceso, así como aquellos de los cuales no se hubiere localizado su titular, ingresarán como recursos del Fondo de Gestión Tributaria".
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. EFECTOS DE LA REVOCATORIA DIRECTA.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html#829-1">
                        829-1
                    </a>
                    . Efectos de la Revocatoria Directa. En el procedimiento administrativo de cobro, no podrán debatirse cuestiones que debieron ser objeto de discusión en la vía gubernativa.
                </p>
                <p>
                    La interposición de la revocatoria directa o la petición de que trata el Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr023.html#567">
                        567
                    </a>
                    , no suspende el proceso de cobro, pero el remate no se realizará hasta que exista pronunciamiento definitivo".
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VI-2">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MODIFICACIONES EN LA ADMINISTRACIÓN ADUANERA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. LA DIRECCIÓN DE ADUANAS NACIONALES.
                    </a>
                    Transfórmase la actual Dirección General de Aduanas, dependencia del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, en Unidad Administrativa Especial adscrita a dicho Ministerio, bajo la denominación de Dirección de Aduanas Nacionales, la cual será una entidad de carácter técnico, con las mismas funciones, estructura y demás competencias administrativas y operativas que la ley le asignaba a la anterior dependencia, así como las del Fondo Rotatorio de Aduanas.
                </p>
                <p>
                    La Unidad Administrativa Especial - Dirección de Aduanas Nacionales tendrá las mismas competencias que en materia de administración, nominación y manejo del personal tiene la Unidad Administrativa Especial - Dirección de Impuestos Nacionales. De la misma manera se aplicará a sus funcionarios el régimen disciplinario establecido por la ley para la Dirección de Impuestos Nacionales.
                </p>
                <p>
                    El retiro de los funcionarios de la Dirección de Aduanas Nacionales se regirá por las mismas normas establecidas para la Dirección de Impuestos Nacionales,
                    <u>
                        y en los casos de indemnización, en el evento de no existir norma especial para el sector público, los funcionarios de estas Unidades Administrativas Especiales se regirán por la indemnización consagrada en el Código Sustantivo del Trabajo respecto de la terminación unilateral del contrato de trabajo sin justa causa.
                    </u>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los funcionarios aduaneros, tendrán derecho a horas extras, independientemente del nivel salarial que tengan, cuando las mismas correspondan a la prestación de servicios extraordinarios, siempre y cuando hayan sido autorizadas previamente por el funcionario competente.
                </p>
                <p>
                    El sistema de contratación administrativa, así como la representación legal de la Dirección de Aduanas Nacionales, se regirá por regla general por similares normas a las previstas en los artículos 98 a 109 del Decreto 1643 de 1991. Créase para el efecto, dentro de la Dirección de Aduanas Nacionales, un Comité de Contratación y Presupuesto con iguales miembros y funciones a los que tiene dicho Comité en la Dirección de Impuestos Nacionales, en lo que respecta a la contratación administrativa. Dicho Comité determinará adicionalmente el auditor externo que ejerza la vigilancia sobre las operaciones de mercadeo de los bienes abandonados o decomisados.
                </p>
                <p>
                    Adiciónanse las funciones del Director de Aduanas Nacionales, previstas en el artículo 4o del Decreto 1644 de 1991, con las facultades de que trata este artículo.
                </p>
                <p>
                    Se exceptúa de lo previsto en el inciso 5o de este artículo, la contratación y adquisición de bienes y servicios necesarios para llevar a cabo las acciones especiales de represión al contrabando; así como el manejo, almacenamiento, enajenación, destrucción y demás operaciones relacionadas con mercancías o bienes abandonados o aprehendidos por violación a la legislación aduanera, en cuyo caso el Director de Aduanas actuará y contratará sin limitación de cuantía y con las facultades y régimen del sector privado, debiendo presentar periódicamente informes de dichas actuaciones ante el Comité de Contratación y Presupuesto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. ELIMINACIÓN DEL FONDO ROTATORIO DE ADUANAS.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia - Artículo derogado por el Decreto 2117 de de 1992&gt; Elimínase el Fondo Rotatorio de Aduanas, los bienes y patrimonio del mismo, pasarán a ser bienes y patrimonio de la Dirección de Aduanas Nacionales.
                </p>
                <p>
                    La Dirección de Aduanas Nacionales asumirá todos los derechos y obligaciones del Fondo Rotatorio de Aduanas, así como el producto de la venta de los bienes y de los servicios que se presten, de acuerdo con las asignaciones presupuestales correspondientes.
                </p>
                <p>
                    La Dirección de Aduanas Nacionales, deberá consignar a favor de la Tesorería General de la República el valor neto de las operaciones de venta y enajenación de bienes y servicios, previa deducción de los gastos causados en la realización de dichas operaciones, incluyendo el pago de participaciones a denunciantes, bodegajes, transportes, devoluciones, destrucción de bienes, comisiones de remate, adecuación y reparación de mercancías para la venta, honorarios, servicios y demás gastos de administración. El valor neto así obtenido será el que se registre como ingreso a favor de la Nación para efectos presupuestales.
                </p>
                <p>
                    Las anteriores operaciones se podrán adelantar directamente o a través de fiducia o administración delegada. Sobre estas operaciones deberá existir un auditaje externo, cuyos resultados deben ser informados al Comité de Contratación y Presupuesto.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo previsto en el Decreto 2687 de 1991, el Gobierno Nacional podrá establecer porcentajes de participación hasta del 30% en el producto neto de la venta de los bienes o del estimativo de dicho valor cuando los bienes sean destinados a la Aduana, donados o destruidos, cuando los mismos hubieren sido aprehendidos por el Ejército Nacional, la Fuerza Aérea, la Armada Nacional, la Policía Nacional y el Departamento Administrativo de Seguridad, DAS. Dichas participaciones serán destinadas a gastos de bienestar, fondos de retiro de previsión social y médico asistenciales de la entidad que colaboró o realizó la aprehensión, conforme a la distribución que realice la Dirección General del Presupuesto. El porcentaje que le corresponda a la Dirección de Aduanas Nacionales será destinado al fondo de gestión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo  INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. INVESTIGACIÓN ADUANERA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el Decreto 2117 de 1992, según lo expresó la Corte Constitucional en la Sentencia
                    <a href="c-104_1994.html#1">
                        C-104-94
                    </a>
                    de 10 de marzo de 1994&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. INCORPORACIÓN DE FUNCIONARIOS.
                    </a>
                    Expedida la planta de personal de la Unidad Administrativa Especial Dirección de Aduanas Nacionales, el Ministro de Hacienda y Crédito Público realizará la incorporación de funcionarios en la misma.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de la incorporación no se tendrán en cuenta los requisitos para ingreso, escalafonamiento y el sistema de concursos de que trata el Decreto 1648 de 1991. A los funcionarios de la anterior Dirección General de Aduanas, sólo se les exigirá para su posesión, la firma de la respectiva Acta; los nuevos funcionarios deberán acreditar los requisitos mínimos exigidos para el desempeño del cargo.
                </p>
                <p>
                    Los funcionarios de la Dirección General de Aduanas que no sean incorporados en la nueva entidad, tendrán derecho al reconocimiento de que trata el Decreto 1660 de 1991.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel013">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTRAS DISPOSICIONES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. FUNCIONES DE LA DIRECCIÓN DE APOYO FISCAL.
                    </a>
                    Modifícase el Artículo 71 del Decreto 1642 de 1991, así:
                </p>
                <p>
                    Corresponde a la Dirección general de apoyo Fiscal del Ministerio de Hacienda y Crédito Público las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    a). Asesorar en la planeación y administración del régimen financiero y fiscal, en el desarrollo de las técnicas correspondientes para lograr la racionalización, eficiencia y eficacia de dicho régimen y en materia de privatización a los entes territoriales, sus organismos descentralizados y a las entidades descentralizadas del orden nacional.
                </p>
                <p>
                    b). Asesorar a las entidades territoriales y a sus entes descentralizados en la realización y evaluación de estudios para medir y adecuar los efectos del régimen tributario sobre los contribuyentes.
                </p>
                <p>
                    c). Realizar estudios de factibilidad de los convenios o planes de asesoría a desarrollar por la Dirección.
                </p>
                <p>
                    d). Actuar como unidad doctrinaria y estadística respecto a los tributos objeto de asesoría tributaria.
                </p>
                <p>
                    e). Participar en estudios y elaboración de proyectos de acuerdo o convenios internacionales que se refieran a aspectos de su competencia.
                </p>
                <p>
                    f). Preparar, elaborar y proponer al Ministro de Hacienda y Crédito Público proyectos de ley atientes a los tributos de las entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    g). Las demás que le sean asignadas por el Ministerio de Hacienda y crédito Público o la ley.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. NUEVAS FUNCIONES DE LA DIRECCIÓN DE IMPUESTOS NACIONALES.
                    </a>
                    Asígnase ala Unidad Administrativa Especial Dirección de Impuestos Nacionales, las funciones contempladas en el literal a) del artículo 71 del Decreto 1642 de 1991, únicamente en lo que respecta a tributos nacionales, cuando no exista competencia especial, diferentes a los administrados por Unidad Administrativa Especial Dirección de Aduana Nacionales.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. FACULTAD DE COBRO COACTIVO PARA LAS ENTIDADES NACIONALES.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE, Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; &lt;Ver Notas del Editor&gt; De conformidad con los artículos
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr001.html#79">
                        79
                    </a>
                    del Código Contencioso Administrativo, las entidades públicas del orden nacional como Ministerios, Departamentos Administrativos, organismos adscritos
                    <u>
                        y vinculados
                    </u>
                    , la Contraloría General de la República, La Procuraduría General de la Nación y la Registraduría nacional del Estado Civil, tienen jurisdicción coactiva para hacer efectivos los créditos exigibles a favor de las mencionadas entidades y de la Nación. Para este efecto la respectiva autoridad competente, otorgará poderes a funcionarios abogados de cada entidad
                    <s>
                        <span>
                            o podrá contratar apoderados especiales que sean abogados titulados
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. COBRO DE APORTES PARAFISCALES.
                    </a>
                    Los procesos de fiscalización y cobro sobre el cumplimiento correcto y oportuno de los aportes al Servicio Nacional de Aprendizaje SENA, al Instituto de Seguros Sociales, ISS, al Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, ICBF, y a las Cajas de Compensación Familiar, deberán ser adelantados por cada una de estas entidades.
                </p>
                <p>
                    Las entidades a que se refiere la presente norma, podrán demandar el pago por la vía ejecutiva, ante la jurisdicción ordinaria; para este efecto la respectiva autoridad competente otorgará poderes a los funcionarios abogados de cada entidad o podrá contratar apoderados especiales.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. COBRO DE TRIBUTOS RECAUDADOS POR ENTES PRIVADOS.
                    </a>
                    Los fondos y federaciones de productores legalmente autorizados por el respectivo ministerio, podrán demandar por la vía ejecutiva, ante la jurisdicción ordinaria, el pago de las contribuciones establecidas por ley a su favor; para tal efecto, el representante legal de cada entidad deberá expedir certificación en donde conste el monto de la deuda.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. EXENCIÓN PARA ZONAS FRANCAS.
                    </a>
                    Adiciónase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr008.html#212">
                        212
                    </a>
                    del Estatuto Tributario con el siguiente inciso:
                </p>
                <p>
                    Las Zonas Francas estarán exentas del impuesto sobre la renta y complementarios.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. AJUSTE A PENSIONES DEL SECTOR PÚBLICO NACIONAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo  INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. IMPUESTO A LAS VENTAS EN ZONAS DE FRONTERA O SUJETAS A REGÍMENES ADUANEROS ESPECIALES.
                    </a>
                    El impuesto a las ventas no se causará en las enajenaciones de mercancías que se efectúen a turistas extranjeros en el territorio nacional, siempre que se trate de zonas de fronteras o sujetas a regímenes aduaneros especiales.
                </p>
                <p>
                    Para tal efecto, el Gobierno nacional, con sujeción a las pautas generales establecidas en la Ley 6a de 1971 y 7a de 1990, expedirá las disposiciones que permitan la aplicación del beneficio mencionado para cada zona específica, en atención a los montos y término de permanencia en el país, así como las medidas de control que juzgue necesarias.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional podrá hacer efectivo lo dispuesto en este artículo mediante la devolución del respectivo impuesto sobre las ventas cancelado.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. GRAVAMEN ESPECIAL.
                    </a>
                    Cuando los establecimientos bancarios nacionalizados vayan a hacer pago de obligaciones emitidas por ellos que consten en títulos denominados en moneda extranjera y que no hayan surgido de sus actividades de intermediación en los mercados cambiarios y de servicios a que se refiere la Ley 9a de 1991, ni sean el resultado de un contrato escrito de reestructuración de deuda externa celebrado con varios acreedores, ni se relacionen clara y directamente con operaciones de exportación de mercancías deben exigir al acreedor.
                </p>
                <p>
                    a). Certificado de Cámara de Comercio acerca de la existencia y representación legal en el país del acreedor original y del que exija el pago, en el momento en el que tuvo origen la obligación, si uno o ambos son sociedades nacionales, o del permiso, al cual se refiere el original, y para quien exija el pago, vigente en el momento que tuvo origen la obligación, en cuanto uno u otro, o ambos sean o hayan sido sociedades extranjeras con actividades permanentes en Colombia. Se entiende, para los efectos de esta Ley que las actividades permanentes a las que se refiere el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr014.html#474">
                        474
                    </a>
                    del Código de Comercio incluyen el tener, o haber tenido, cuentas corrientes en Colombia y el haber hecho más de un préstamo, o a más de una empresa colombiana, teniendo o habiendo tenido un apoderado general de nacionalidad colombiana.
                </p>
                <p>
                    b). Constancia del registro del préstamo en a entidad competente, en el momento en el que tuvo origen la obligación; o certificado de la Junta Directiva del Banco de la República en el sentido de que tal registro no era necesario.
                </p>
                <p>
                    Si el acreedor no exhibiera en forma satisfactoria, en el momento de recibir el pago o abono en cuenta, los documentos mencionados, el establecimiento bancario pagará en pesos el 100% del valor que las divisas tenían en la fecha en que se constituyó la obligación; y liquidará y retendrá, a título de impuesto de exceso de utilidades, el 100% del valor de la diferencia en cambio entre esa fecha y la del pago, más los intereses corrientes y moratorios a que haya dado lugar esa diferencia, y cualquier emolumento adicional relacionado con su cobro. Al hacer la liquidación, la Institución nacionalizada podrá hacer uso de todas las informaciones y pruebas que pueda allegar y de las provenientes de toda clase de procedimientos administrativos y de procesos.
                </p>
                <p>
                    Se entiende que los poderes y autorizaciones dadas por el acreedor para exigir el pago, incluyen la facultad de recibir, en su nombre, todas las comunicaciones y notificaciones a que dé lugar este impuesto y la de interponer los recursos del caso. Contra el acto de liquidación y retención procederán los recursos de reposición, ante el representante legal de la Institución, y el de apelación ante el Director de Impuestos Nacionales. Los recursos se concederán en el efecto devolutivo.
                </p>
                <p>
                    La institución retenedora conservará los recursos en una cuenta a nombre y para beneficio de la Nación y hará con ellos las operaciones que autoriza la Ley a las instituciones financieras, mientras el Congreso los incorpora a la Ley de Presupuesto. Mientras la institución conserve los recursos, las pérdidas en que pueda haber incurrido al hacer el pago al que este artículo se refiere, no se tendrán en cuenta para los efectos de los artículos 1.3.1.1.4; 1.3.1.3.2; 1.3.1.4.2; 1.8.2.1.1.; literal g) 2.1.1.2.1. y 2.1.1.2.2 del Decreto 1730 de 1991 y disposiciones concordantes".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. FACULTAD PARA FIJAR TASAS PARA LOS PROCEDIMIENTOS DE PROPIEDAD INDUSTRIAL.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional fijará las tasas para la tramitación de los procedimientos relacionados con la propiedad industrial.
                </p>
                <p>
                    El monto global de las tasas guardará directa correspondencia con los gastos de operación y el costo de los programas de tecnificación de los servicios de información relativos a la propiedad industrial y al estado de la técnica.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el ajuste anual de las tasas fijadas en la forma establecida en este artículo no podrá exceder el porcentaje en que varíe el índice de precios al consumidor, nivel ingresos medios, fijado por el Departamento Administrativo Nacional de Estadística, DANE.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las tasas que se fijen en ejercicio de lo dispuesto en el presente artículo, no tendrán efecto retroactivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. DISMINUCIÓN BASE RETENCIÓN ASALARIADOS.
                    </a>
                    Adiciónase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr015.html#387">
                        387
                    </a>
                    del estatuto Tributario con los siguientes incisos y parágrafo.
                </p>
                <p>
                    El trabajador podrá optar por disminuir de su base de retención lo dispuesto en el inciso anterior o los pagos por salud y educación conforme se señalan a continuación, siempre que el valor a disminuir mensualmente, en este último caso, no supere el quince por ciento (15%) del total de los ingresos gravados
                    <u>
                        provenientes de la relación laboral o legal y reglamentaria
                    </u>
                    del respectivo mes y se cumplan las condiciones d control que señale el Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    a. &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; Los pagos efectuados por contratos de prestación de servicios a empresas de medicina prepagada vigiladas por la Superintendencia Nacional de Salud, que impliquen protección al trabajador,
                    <u>
                        su cónyuge
                    </u>
                    y hasta dos hijos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b. Los pagos efectuados por seguros de salud, expedidos por compañías de seguros vigiladas por la Superintendencia Bancaria,
                    <u>
                        con la misma limitación del literal anterior
                    </u>
                    , y
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c. Los pagos efectuados,
                    <u>
                        con la misma limitación establecida en el literal a)
                    </u>
                    , por educación primaria, secundaria y superior, a establecimientos educativos debidamente reconocidos por el ICFES o por la autoridad oficial correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Lo anterior será
                    <u>
                        solo aplicable a los asalariados
                    </u>
                    que tengan unos ingresos
                    <u>
                        laborales
                    </u>
                    inferiores a quince millones seiscientos mil pesos ($ 15.600.000) en el año inmediatamente anterior (Valor año base 1992).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La opción establecida en este artículo, será aplicable a partir del primero de enero de 1993.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. RÉGIMEN ESPECIAL PARA LA INTRODUCCIÓN DE MERCANCÍAS PROVENIENTES DEL DEPARTAMENTO DE SAN ANDRÉS, PROVIDENCIA Y SANTA CATALINA.
                    </a>
                    Sin perjuicio del régimen de viajeros se podrán adquirir mercancías provenientes del Departamento Archipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina, de comerciantes ubicados en dicho departamento, conforme a los cupos autorizados por el Gobierno. En este evento, se causará el impuesto a las ventas y el gravamen arancelario en la introducción al territorio continental. Al liquidar los anteriores tributos se descontará del porcentaje del impuesto a las ventas que se cause por la operación respectiva, el porcentaje del impuesto al consumo que se haya causado en la importación de dicho bien al citado departamento. En todo caso, el tope máximo del porcentaje descontable será el diez por ciento (10%).
                </p>
                <p>
                    Para los comerciantes que hayan adquirido mercancías a través de este sistema, el descuento del impuesto a las ventas que proceda conforme al Estatuto Tributario se realizará por el valor total del IVA causado, sin tener en cuenta el descuento previsto en este artículo. La posterior exportación de las mercancías así introducidas no generará devolución del impuesto a las ventas.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno determinará los requisitos necesarios para hacer efectivo el beneficio aquí dispuesto, incluyendo las medidas de control que juzgue necesarias.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. IMPUESTO AL ORO Y AL PLATINO.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; "Los impuestos al oro físico y al platino serán del cuatro y cinco por ciento (4% y 5%), respectivamente, del valor total de los metales que se pague a los productores o a los comerciantes, liquidados con base en el precio internacional que certifique en moneda legal el Banco de la República.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno reglamentará el recaudo de los impuestos de que trata este artículo. Igualmente reglamentará la forma como se trasladará el producto de tales impuestos, de conformidad con lo previsto en la Ley 53 de 1986.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los recaudos originados por un punto de las tarifas establecidas en este artículo se destinarán a inversiones para proteger el medio ambiente.
                </p>
                <p>
                    La entidad del orden nacional competente en la respectiva región para vigilar la protección del medio ambiente, velará porque se dé efectivo cumplimiento a lo dispuesto en este parágrafo".
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. DEDUCCIÓN POR INVERSIONES EN CONTROL Y MEJORAMIENTO DEL MEDIO AMBIENTE.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr006.html#158-2">
                        158-2
                    </a>
                    . Deducción por inversiones en control y mejoramiento del medio ambiente. Las personas jurídicas que realicen directamente inversiones en control y mejoramiento del medio ambiente, tendrán derecho a deducir anualmente de su renta el valor de dichas inversiones que hayan realizado en el respectivo año gravable.
                </p>
                <p>
                    El valor a deducir por este concepto en ningún caso podrá ser superior al veinte por ciento (20%) de la renta líquida del contribuyente, determinada antes de restar el valor de la inversión.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. TARIFAS A FAVOR DE LAS CÁMARAS DE COMERCIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr003.html#145">
                        145
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Gobierno nacional fijará el monto de las tarifas que deban sufragarse en favor de las Cámaras de Comercio por concepto de las matrículas, sus renovaciones, cancelaciones e inscripciones de los actos, libros y documentos que la ley determine efectuar en el registro mercantil, así como el valor de los certificados que dichas entidades expidan en ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para el señalamiento de los derechos relacionados con la obligación de la matrícula mercantil y su renovación, el Gobierno nacional establecerá tarifas diferenciales en función del monto de los activos o de los Ingresos de actividades ordinarias del comerciante o del establecimiento de comercio, según sea el caso, con base en el criterio más favorable para la formalización de las empresas.
                </p>
                <p>
                    Las cuotas anuales que el reglamento de las Cámaras de Comercio señale para los comerciantes afiliados son de naturaleza voluntaria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los derechos relacionados con la obligación de la matricula mercantil y su renovación en el caso de personas naturales que realicen una actividad comercial, serán establecidos en función del monto de los activos o de los ingresos relacionados con el desarrollo de su actividad comercial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        C_Comerc,+78+80+86 num 10 y 12+91+87+88+90
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTÍCULO 125. EXENCIÓN DEL IMPUESTO DE LA LEY 30 DE 1971 PARA EL CINE.
                    </a>
                    A partir del 1o de enero de 1993, la exhibición cinematográfica en salas comerciales, estará exenta del gravamen contemplado en la Ley 30 de 1971.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. INCORPORACIÓN DE RECURSOS AL PRESUPUESTO NACIONAL DE 1992.
                    </a>
                    "Los recursos que se obtengan como resultado de las normas contenidas en los Títulos I y II de esta Ley, se incorporarán al Presupuesto de Rentas para la vigencia fiscal de 1992 hasta un valor de $402.501.263.345, equivalentes al faltante presupuestal determinado en el Decreto Ley 2701 de 1991".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. DEDUCCIÓN POR PAGOS A VIUDAS Y HUÉRFANOS DE MIEMBROS DE LAS FUERZAS ARMADAS MUERTOS EN COMBATE O DESAPARECIDOS.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr004.html#108-1">
                        108-1
                    </a>
                    . &lt;Apartes subrayados CONDICIONALMENTE exequibles&gt; Deducción por pagos a viudas y huérfanos de miembros de las Fuerzas Armadas muertos en combate, secuestrados o desaparecidos. Los contribuyentes que estén obligados a presentar declaración de renta y complementarios, tienen derecho a deducir de la renta el 200% del valor de los salarios y prestaciones sociales pagados durante el año o período gravable a las
                    <u>
                        viudas del personal de la Fuerza Pública
                    </u>
                    o los hijos de los mismos mientras sostengan el hogar, fallecidos en operaciones de mantenimiento o restablecimiento del órden público o por acción directa del enemigo.
                </p>
                <p>
                    También se aplica a los
                    <u>
                        cónyuges de miembros de la Fuerza Pública
                    </u>
                    desaparecidos o secuestrados por el enemigo, mientras permanezcan en tal situación.
                </p>
                <p>
                    Igual deducción se hará a los contribuyentes que vinculen laboralmente a exmiembros de la Fuerza Pública, que en las mismas circunstancias a que se refiere el inciso primero del presente artículo hayan sufrido disminución de su capacidad sicofísica, conforme alas normas legales sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La deducción máxima por cada persona estará limitada a dos y medio salarios mínimos legales anuales, incluidas las prestaciones sociales".
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. PRUEBA DE REQUISITOS PARA LA DEDUCCIÓN.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo.
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr004.html#108-2">
                        108-2
                    </a>
                    . Prueba de requisitos para la deducción por pagos a viudas y huérfanos de miembros de las Fuerzas Armadas. Para que proceda la deducción por concepto de salarios y prestaciones pagados a las personas señaladas en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr004.html#108-1">
                        108-1
                    </a>
                    , se requiere certificación del Ministerio de Defensa de que la persona por la cual se solicita la deducción, cumpla los requisitos establecidos para ello. El Ministerio de Defensa llevará un registro de todos aquellos beneficiados con este programa".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. OTROS BIENES EXCLUIDOS DEL IMPUESTO SOBRE LAS VENTAS.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#424-7">
                        424-7
                    </a>
                    . Otros bienes excluidos del impuesto a las ventas. Los empaques y bolsas de papel destinados a  la venta al detal de los alimentos agropecuarios de la canasta familiar básica, en tiendas, graneros, panaderías y plazas de mercado, se encuentran excluidos del impuesto sobre las ventas, para lo cual deberá acreditarse tal condición en la forma como lo señale el reglamento".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTÍCULO 130. CONTRATOS CON ENTIDADES PÚBLICAS.
                    </a>
                    Adiciónase el inciso primero del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr021.html#532">
                        532
                    </a>
                    del Estatuto Tributario con la siguiente frase:
                </p>
                <p>
                    Cuando se contrate con entidades públicas, la totalidad del impuesto lo pagará el contratista.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTÍCULO 131. VIGENCIA DE APLICACIÓN DE LAS NORMAS DE IMPUESTO DE TIMBRE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    "Las disposiciones contenidas en el Capítulo IV del título I y en el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr002.html#130">
                        130
                    </a>
                    de la presente Ley sólo entrarán a regir a partir del primero de enero de 1993".
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTÍCULO 132.
                    </a>
                    Para efectos de la liquidación de los impuestos de los hidrocarburos, establecidos en los artículos
                    <a href="ley_0006_1992_pr001.html#45">
                        45
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0006_1992_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la presente Ley, autorizarse al Ministerio de Minas y Energía para que fije el precio único de referencia.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTÍCULO 133. TARIFAS DE RENTA Y REMESAS PARA LA INVERSIÓN EXTRANJERA.
                    </a>
                    El Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr010.html#245">
                        245
                    </a>
                    del Estatuto Tributario quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr010.html#245">
                        245
                    </a>
                    . Tarifa especial para dividendos o participaciones recibidos por extranjeros no residentes ni domiciliados. La tarifa del impuesto sobre la renta correspondiente a dividendos o participaciones, percibidos por sociedades u otras entidades extranjeras sin domicilio en el país, por personas naturales o extranjeras sin residencia en Colombia y por sucesiones ilíquidas de causantes extranjeros que no eran residentes en Colombia será la siguiente:
                </p>
                <p>
                    12% para el año gravable de 1993
                </p>
                <p>
                    10% para el año gravable de 1994
                </p>
                <p>
                    8% para el año gravable de 1995
                </p>
                <p>
                    7% para el año gravable de 1996 y siguientes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando los dividendos o participaciones correspondan a utilidades, que de haberse distribuido a un residente en el país, hubieren estado gravadas, conforme a las reglas de los artículos
                    <a href="ley_0006_1992_pr001.html#48">
                        48
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0006_1992_pr001.html#49">
                        49
                    </a>
                    , adicionalmente a la tarifa de que trata el presente artículo, estarán sometidos a la tarifa general del treinta por ciento (30%) sobre el valor pagado o abonado en cuenta, caso en el cual el impuesto señalado en los incisos 1o y 2o de este artículo, se aplicará una vez disminuido este impuesto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El impuesto de que tratan este artículo y el parágrafo primero, será retenido en la fuente, sobre el valor bruto de los pagos o abonos, en cuenta por concepto de dividendos o participaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Cuando las participaciones o dividendos se capitalicen en la sociedad generadora del dividendo o participación, la tarifa a que se refiere el presente artículo será del cero por ciento (0%) o del treinta por ciento (30%) en el caso señalado en el parágrafo primero, siempre y cuando las acciones o aportes se conserven en cabeza del beneficiario socio o accionista, por un lapso no inferior a cinco (5) años o en el caso de haberse enajenado, el producto de tal enajenación se invierta en el país durante el mismo lapso.
                </p>
                <p>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#321-1">
                        321-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#321-1">
                        321-1
                    </a>
                    . Tarifa de remesas para utilidades de sucursales a partir del año 1993. A partir del año gravable 1993, la tarifa del impuesto de remesas que se causa sobre las utilidades comerciales de las sucursales de sociedades u otras entidades extranjeras, será la siguiente:
                </p>
                <p>
                    Para el año gravable 1993 12%
                </p>
                <p>
                    Para el año gravable 1994 10%.
                </p>
                <p>
                    Para el año gravable 1995 8%
                </p>
                <p>
                    Para el año gravable 1996 y siguientes 7%.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los pagos o abonos en cuenta a los cuales se refieren los literales b), c) y d), del artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#321">
                        321
                    </a>
                    tendrán a partir de 1994, en cada año, las tarifas a las cuales se refiere el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las tarifas de retención previstas en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr016.html#417">
                        417
                    </a>
                    tendrán las variaciones previstas para las tarifas del impuesto de remesas, según lo señalado en el presente artículo".
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las tarifas del impuesto de renta y del impuesto de remesas dispuestas en el presente artículo no serán aplicables en el caso de los inversionistas extranjeros cuyos ingresos provengan de la exploración, explotación o producción de hidrocarburos. Para dichos contribuyentes las tarifas por los conceptos de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr010.html#245">
                        245
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario.html#321-1">
                        321-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario serán:
                </p>
                <p>
                    Del 15% para los años gravables de 1993, 1994 y 1995.
                </p>
                <p>
                    Del 12% para los años gravables de 1996 y siguientes.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de nuevas inversiones realizadas a partir de 1993, la tarifa del impuesto de renta o del impuesto de remesas, según el caso, será del doce por ciento (12%) a partir de dicho año gravable.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTÍCULO 134.
                    </a>
                    De los ingresos provenientes de las regalías y/o impuestos provenientes de la explotación de carbón del Cerrejón zona norte, correspondientes al período de 1991 posterior a la entrada en vigencia de la Constitución Política y al año de 1992, Carbocol transferirá el 35% al Departamento de la Guajira y el 20% al Municipio de Barrancas Guajira. Los recursos transferidos se aplicarán a los fines señalados por el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTÍCULO 135. APORTE ESPECIAL PARA LA ADMINISTRACIÓN DE JUSTICIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr007.html#363">
                        363
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En desarrollo del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#131">
                        131
                    </a>
                    de la Constitución Política, créase un aporte especial para la administración de justicia, que será equivalente al 12,5% de los ingresos brutos obtenidos por las notarías por concepto de todos los ingresos notariales. Este gravamen no se aplicará a las notarías que de conformidad con lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_0789_2002.html#29">
                        29
                    </a>
                    de 1973 y en los Decretos
                    <a href="ley_0789_2002.html#1672">
                        1672
                    </a>
                    de 1997, 697 de 1999 y 1890 de 1999 reciben el subsidio a los notarios de insuficientes ingresos.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno nacional, mediante reglamento fijará los mecanismos de control para garantizar el pago de dicho aporte, así como la forma y los plazos para su cancelación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En ningún caso podrán trasladarse estos aportes a los usuarios del servicio notarial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Estos recursos se destinarán a la financiación del Sector Justicia y de la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Para el periodo gravable 2017, la tarifa del aporte especial será del doce por ciento (12%).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTÍCULO 136. FACULTAD DE COBRO COACTIVO PARA LA DIRECCIÓN NACIONAL DE ADMINISTRACIÓN JUDICIAL.
                    </a>
                    De conformidad con los artículos
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr001.html#79">
                        79
                    </a>
                    del Código Contencioso Administrativo, la Dirección Nacional de Administración Judicial tiene jurisdicción coactiva para hacer efectivos los créditos exigibles a su favor y de la Nación, para lo cual otorgará poder a funcionarios abogados de dicha entidad o podrá contratar apoderados especiales que sean abogados titulados.
                </p>
                <a href="ley_0006_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0006_1992_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0006_1992_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>