<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0863_2003]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0863_2003_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 863 DE 2003
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 29)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 45.415 de 29 de diciembre de 2003
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODER PÚBLICO - RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se establecen normas tributarias, aduaneras, fiscales y de control para estimular el crecimiento económico y el saneamiento de las finanzas públicas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I">
                        TITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES EN MATERIA TRIBUTARIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IMPUESTO SOBRE LA RENTA Y COMPLEMENTARIOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. LÍMITE A LOS INGRESOS NO CONSTITUTIVOS DE RENTA.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor en relación con la aplicabilidad de este artículo a las situaciones contempladas en inciso 4o del artículo 15 de la Ley 9ª de 1989 subrogado por el artículo 35 de la Ley 3ª de 1991, en el parágrafo 2o del artículo
                    <a href="ley_0388_1997_pr001.html#67">
                        67
                    </a>
                    de la Ley 388 de 1997 y en el parágrafo 1o del artículo
                    <a href="ley_0160_1994.html#37">
                        37
                    </a>
                    de la Ley 160 de 1994&gt; Modifícase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr001.html#35-1">
                        35-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 35-1. Límite a los ingresos no constitutivos de renta. A partir del año gravable 2004, los ingresos de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr001.html#36-4">
                        36-4
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr001.html#37">
                        37
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr002.html#43">
                        43
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr002.html#46">
                        46
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr002.html#54">
                        54
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario.html#55">
                        55
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr002.html#56">
                        56
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, quedan gravados en el ciento por ciento (100%) con el impuesto sobre la renta".
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. CUOTAS DE MANEJO DE TARJETAS.
                    </a>
                    Adiciónase el siguiente artículo al Estatuto Tributario.
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr004.html#108-3">
                        108-3
                    </a>
                    . Cuotas de manejo de tarjetas. Las cuotas de manejo de tarjetas no asociadas a cuentas corrientes o de ahorro, emitidas por establecimientos bancarios, para los empleados, pensionados o miembros de la fuerza pública con asignación de retiro o pensión, que devenguen un salario mensual igual o inferior a dos punto cinco (2.5) salarios mínimos legales mensuales vigentes, correrán a cargo del empleador, quien tendrá derecho a deducir de su renta el importe que haya reconocido por los mismos."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. PAGOS A PARAÍSOS FISCALES.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#124-2">
                        124-2
                    </a>
                    . Pagos a Paraísos Fiscales. No serán constitutivos de costo o deducción los pagos o abonos en cuenta que se realicen a personas naturales, personas jurídicas o a cualquier otro tipo de entidad que se encuentre constituida, localizada o en funcionamiento en paraísos fiscales, que hayan sido calificados como tales
                    <u>
                        por el Gobierno colombiano
                    </u>
                    , salvo que se haya efectuado la retención en la fuente por concepto de Impuesto sobre la Renta y Remesas.
                </p>
                <p>
                    Este tratamiento no les será aplicable a los pagos o abonos en cuenta que se realicen con ocasión de operaciones financieras registradas ante el Banco de la República."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. NO ACEPTACIÓN DE COSTOS Y GASTOS.
                    </a>
                    Adiciónase el siguiente artículo al Estatuto Tributario:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr007.html#177-2">
                        177-2
                    </a>
                    . No aceptación de costos y gastos. No son aceptados como costo o gasto los siguientes pagos por concepto de operaciones gravadas con el IVA:
                </p>
                <p>
                    a) Los que se realicen a personas no inscritas en el Régimen Común del Impuesto sobre las Ventas por contratos de valor individual y superior a sesenta millones de pesos ($60.000.000) en el respectivo período gravable (valor año base 2004);
                </p>
                <p>
                    b) Los realizados a personas no inscritas en el Régimen Común del impuesto sobre las ventas, efectuados con posterioridad al momento en que los contratos superen un valor acumulado de sesenta millones de pesos ($60.000.000) en el respectivo período gravable (valor año base 2004);
                </p>
                <p>
                    c) Los realizados a personas naturales no inscritas en el Régimen Común, cuando no conserven copia del documento en el cual conste la inscripción del respectivo vendedor o prestador de servicios en el régimen simplificado. Se exceptúan de lo anterior las operaciones gravadas realizadas con agricultores, ganaderos y arrendadores pertenecientes al régimen simplificado, siempre que el comprador de los bienes o servicios expida el documento equivalente a la factura a que hace referencia el literal f) del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#437">
                        437
                    </a>
                    del Estatuto Tributario.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo previsto en los literales a) y b) de este artículo, la obligación de exigir y conservar la constancia de inscripción del responsable del Régimen Simplificado en el RUT, operará a partir de la fecha que establezca el reglamento a que se refiere el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr022.html#555-2">
                        555-2
                    </a>
                    ."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. LÍMITE DE LAS RENTAS EXENTAS.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#235-1">
                        235-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 235-1. Límite de las rentas exentas. A partir del año gravable 2004, las rentas de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr008.html#211">
                        211
                    </a>
                    parágrafo 4o,
                    <a href="estatuto_tributario_pr008.html#209">
                        209
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#216">
                        216
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#217">
                        217
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#219">
                        219
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#221">
                        221
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#222">
                        222
                    </a>
                    del Estatuto Tributario; los artículos 14 a 16 de la Ley 10 de 1991,
                    <a href="ley_0633_2000_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000 y
                    <a href="ley_0685_2001_pr005.html#235">
                        235
                    </a>
                    de la Ley 685 de 2001, del Estatuto Tributario, quedan gravados en el ciento por ciento (100%) con el impuesto sobre la renta".
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. RENTA LÍQUIDA Y SANCIÓN POR ACTIVOS OMITIDOS O PASIVOS INEXISTENTES.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr009.html#239-1">
                        239-1
                    </a>
                    y modificase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#649">
                        649
                    </a>
                    :
                </p>
                <p>
                    "Artículo 239-1. Renta líquida gravable por activos omitidos o pasivos inexistentes. Los contribuyentes podrán incluir como renta líquida gravable en la declaración de renta y complementarios o en las correcciones a que se refiere el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#588">
                        588
                    </a>
                    , el valor de los activos omitidos y los pasivos inexistentes originados en períodos no revisables, adicionando el correspondiente valor como renta líquida gravable y liquidando el respectivo impuesto, sin que se genere renta por diferencia patrimonial.
                </p>
                <p>
                    Cuando en desarrollo de las acciones de fiscalización, la Administración detecte pasivos inexistentes o activos omitidos por el contribuyente, el valor de los mismos constituirá renta l íquida gravable en el período gravable objeto de revisión. El mayor valor del impuesto a cargo determinado por este concepto generará la sanción por inexactitud.
                </p>
                <p>
                    Cuando el contribuyente incluya activos omitidos o excluya pasivos inexistentes sin declararlos como renta líquida gravable, la Administración procederá a adicionar la renta líquida gravable por tales valores y aplicará la sanción por inexactitud."
                </p>
                <p>
                    "Artículo 649. Transitorio - Sanción por activos omitidos o pasivos inexistentes. Los contribuyentes del impuesto sobre la renta que hubieren incluido pasivos inexistentes u omitido activos adquiridos en períodos no revisables o con declaración en firme, podrán incluir dichos activos y/o excluir los pasivos en la declaración inicial por el año gravable 2003, sin que se genere renta por diferencia patrimonial por tratarse de activos adquiridos en períodos anteriores no revisables. Lo anterior no se aplica a los inventarios, los cuales tributan a la tarifa general del impuesto sobre la renta.
                </p>
                <p>
                    La sanción por omisión de activos e inclusión de pasivos inexistentes de períodos anteriores, será autoliquidada por el mismo declarante en un valor único del cinco por ciento (5%) del valor de los activos omitidos o de los pasivos inexistentes, por cada año en que se haya disminuido el patrimonio, sin exceder del treinta por ciento (30%).
                </p>
                <p>
                    Para tener derecho al tratamiento anterior, el contribuyente deberá presentar la declaración del impuesto sobre la renta y complementarios correspondiente al año gravable 2003 dentro de los plazos establecidos por el Gobierno Nacional, incluyendo los activos o excluyendo los pasivos, liquidando la correspondiente sanción y cancelando la totalidad del saldo a pagar o suscribiendo el respectivo acuerdo de pago.
                </p>
                <p>
                    La preexistencia de los bienes se entenderá probada con la simple incorporación de los mismos en la declaración del impuesto sobre la renta y complementarios, con la relación soporte que conserve el contribuyente. Teniendo en cuenta que se trata de bienes adquiridos con dos años o más de anterioridad, la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales se abstendrá de iniciar investigaciones cambiarias cuando los mismos estuvieren ubicados en el exterior, salvo que a la fecha de entrada en vigencia de esta ley ya se hubiere notificado pliego de cargos."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. SOBRETASA A CARGO DE LOS CONTRIBUYENTES OBLIGADOS A DECLARAR EL IMPUESTO SOBRE LA RENTA.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr010.html#260-11">
                        260-11
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 260-11. Sobretasa a cargo de los contribuyentes obligados a declarar el impuesto sobre la renta. Por los años gravables 2004, 2005 y 2006, créase una sobretasa a cargo de los contribuyentes obligados a declarar el impuesto sobre la renta y complementarios. Esta sobretasa será equivalente al diez por ciento (10%) del impuesto neto de renta determinado por cada año gravable.
                </p>
                <p>
                    La sobretasa aquí regulada se liquidará en la respectiva declaración de renta y complementarios y no será deducible ni descontable en la determinación del impuesto sobre la renta.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La sobretasa que se crea en este artículo está sujeta para el ejercicio gravable 2004 a un anticipo del cincuenta por ciento (50%) del valor de la misma, calculado con base en el impuesto neto de renta del año gravable 2003, el cual deberá pagarse en los plazos que fije el reglamento."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. CONTRIBUYENTES DEL RÉGIMEN TRIBUTARIO ESPECIAL.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#19">
                        19
                    </a>
                    del Estatuto Tributario el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 19. Contribuyentes del régimen tributario especial. Los contribuyentes que se enumeran a continuación, se someten al impuesto sobre la renta y complementarios, conforme al régimen tributario especial contemplado en el Título VI del presente Libro:
                </p>
                <p>
                    1. Las corporaciones, fundaciones y asociaciones sin ánimo de lucro, con excepción de las contempladas en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#23">
                        23
                    </a>
                    de este Estatuto, para lo cual deben cumplir las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    a) Que el objeto social principal y recursos estén destinados a actividades de salud, deporte, educación formal, cultural, investigación científica o tecnológica, ecológica, protección ambiental, o a programas de desarrollo social;
                </p>
                <p>
                    b) Que dichas actividades sean de interés general, y
                </p>
                <p>
                    c) Que sus excedentes sean reinvertidos totalmente en la actividad de su objeto social.
                </p>
                <p>
                    2. Las personas jurídicas sin ánimo de lucro que realizan actividades de captación y colocación de recursos financieros y se encuentren sometidas a la vigilancia de la Superintendencia Bancaria.
                </p>
                <p>
                    3. Los fondos mutuos de inversión y las asociaciones gremiales respecto de sus actividades industriales y de mercadeo.
                </p>
                <p>
                    4. Las cooperativas, sus asociaciones, uniones, ligas centrales, organismos de grado superior de carácter financiero, las asociaciones mutualistas, instituciones auxiliares del cooperativismo, confederaciones cooperativas, previstas en la legislación cooperativa, vigilados por alguna superintendencia u organismos de control. Estas entidades estarán exentas del impuesto sobre la renta y complementarios si el veinte por ciento (20%) del excedente, tomado en su totalidad del Fondo de Educación y Solidaridad de que trata el artículo 54 de la Ley 79 de 1988, se destina de manera autónoma por las propias cooperativas a financiar cupos y programas de educación formal en instituciones autorizadas por el Ministerio de Educación Nacional.
                </p>
                <p>
                    El beneficio neto o excedente de estas entidades estará sujeto a impuesto cuando lo destinen en todo o en parte en forma diferente a lo establecido en este artículo y en la legislación cooperativa vigente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Sin perjuicio de lo previsto en los numerales 2) y 3) del presente artículo y en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr001.html#22">
                        22
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario.html#23">
                        23
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, las corporaciones, fundaciones y asociaciones constituidas como entidades sin ánimo de lucro, que no cumplan las condiciones señaladas en el numeral 1) de este artículo, son contribuyentes del i mpuesto sobre la renta, para cuyo efecto se asimilan a sociedades limitadas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los pagos o abonos en cuenta por cualquier concepto, efectuados en forma directa o indirecta, en dinero o en especie, por las corporaciones, fundaciones y asociaciones sin ánimo de lucro, a favor de las personas que de alguna manera participen en la dirección o administración de la entidad, o a favor de sus cónyuges, o sus parientes dentro del segundo grado de consanguinidad, segundo de afinidad o único civil, constituyen renta gravable para las respectivas personas naturales vinculadas con la administración o dirección de la entidad y están sujetos a retención en la fuente a la misma tarifa vigente para los honorarios.
                </p>
                <p>
                    Esta medida no es aplicable a los pagos originados en la relación laboral, sometidos a retención en la fuente de acuerdo con las disposiciones vigentes al respecto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Las entidades cooperativas a las que se refiere el numeral cuarto de este artículo, solo estarán sujetas a retención en la fuente por concepto de rendimientos financieros, en los términos que señale el reglamento, sin perjuicio de las obligaciones que les correspondan como agentes retenedores, cuando el Gobierno Nacional así lo disponga.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    Para gozar de la exención del impuesto sobre la renta, los contribuyentes contemplados en el numeral 1 de este artículo, deberán cumplir además de las condiciones aquí señaladas, las previstas en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr014.html#358">
                        358
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr014.html#359">
                        359
                    </a>
                    de este Estatuto."
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RETENCIÓN EN LA FUENTE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. TARIFAS DE RETENCIÓN PARA RENTAS DE CAPITAL Y DE TRABAJO.
                    </a>
                    Adiciónase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr016.html#408">
                        408
                    </a>
                    del Estatuto Tributario con el siguiente parágrafo, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Parágrafo. Los pagos o abonos en cuenta por cualquier concepto que constituyan ingreso gravado para su beneficiario y este sea residente o se encuentre constituido, localizado o en funcionamiento en paraísos fiscales, que hayan sido calificados como tales
                    <u>
                        por el Gobierno colombiano
                    </u>
                    , se someterán a retención en la fuente por concepto de impuesto sobre la renta y ganancia ocasional a la tarifa del treinta y cinco por ciento (35%), sin perjuicio de la aplicación de la retención en la fuente por concepto de impuesto de remesas, a la tarifa del siete por ciento (7%), salvo lo dispuesto en el inciso segundo del artículo
                    <a href="ley_0863_2003.html#3">
                        3
                    </a>
                    o de la presente ley."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IMPUESTO SOBRE LAS VENTAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. BIENES EXCLUIDOS DEL IMPUESTO.
                    </a>
                    Adiciónense al artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#424">
                        424
                    </a>
                    del Estatuto Tributario los siguientes bienes y partidas arancelarias:
                </p>
                <p>
                    09.01.11.00.00        Café en grano sin tostar
                </p>
                <p>
                    10.04.00.10.00        Avena para la siembra
                </p>
                <p>
                    10.07.00.10.00        Sorgo para la siembra
                </p>
                <p>
                    12.01.00.10.00        Habas de soya para la siembra
                </p>
                <p>
                    12.07.10.10.00        Nuez y almendra de palma para la siembra
                </p>
                <p>
                    12.07.20.10.00        Semilla de algodón para la siembra
                </p>
                <p>
                    Suprímanse del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#424">
                        424
                    </a>
                    del Estatuto Tributario los siguientes bienes y partidas arancelarias:
                </p>
                <p>
                    09.01.21.10.00        Café en grano
                </p>
                <p>
                    52.01                Fibras de algodón
                </p>
                <p>
                    84.32                Máquinas, aparatos y artefactos agrícolas, hortícolas o silvícolas, para la preparación o el trabajo del suelo o para el cultivo; excepto rodillos de césped o terrenos de deporte.
                </p>
                <p>
                    Incorpórense al artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr018.html#468-1">
                        468-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario las siguientes partidas arancelarias, las cuales quedarán gravadas a la tarifa allí prevista:
                </p>
                <p>
                    12.07.10.90.00        Nuez y almendra de palma para molienda
                </p>
                <p>
                    15.11.10.00.00        Aceite crudo de palma
                </p>
                <p>
                    52.01                Fibras de algodón
                </p>
                <p>
                    84.32                Máquinas, aparatos y artefactos agrícolas, hortícolas o silvícolas, para la preparación o el trabajo del suelo o para el cultivo; excepto rodillos de césped o terrenos de deporte.
                </p>
                <p>
                    Exclúyase del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr018.html#468-1">
                        468-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario sobre bienes gravados a la tarifa del siete por ciento (7%), la siguiente partida arancelaria, la cual quedará excluida del impuesto:
                </p>
                <p>
                    12.07.20.10.00        Semilla de algodón para la siembra"
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. BIENES QUE SE ENCUENTRAN EXENTOS DEL IMPUESTO.
                    </a>
                    Adiciónese un literal al artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#481">
                        481
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, así:
                </p>
                <p>
                    "d) El alcohol carburante, con destino a la mezcla con gasolina para los vehículos automotores."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. IMPORTACIONES QUE NO CAUSAN.
                    </a>
                    Modifícase el parágrafo 4o del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#428">
                        428
                    </a>
                    del Estatuto Tributario el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Parágrafo 4o. Los beneficios previstos en el literal g) de este artículo se aplicarán también cuando los bienes a que se refiere el mismo, sean adquiridos por compañías de financiamiento comercial para darlos en arrendamiento financiero o cuando sean entregados a un patrimonio autónomo como garantía de los créditos otorgados para su adquisición, así como para los contribuyentes que estén o se sometan al tratamiento previsto en la Ley
                    <a href="ley_0550_1999.html#1">
                        550
                    </a>
                    de 1999, con la condición de que los bienes sean devueltos al término del contrato de fiducia mercantil al mismo fideicomitente y el uso de los mismos se conserve durante todo el tiempo de su vida útil en cabeza de este."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. RETENCIÓN EN LA FUENTE EN EL IMPUESTO SOBRE LAS VENTAS.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#437-1">
                        437-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 437-1. Retención en la fuente en el impuesto sobre las ventas. Con el fin de facilitar, acelerar y asegurar el recaudo del impuesto sobre las ventas, establécese la retención en la fuente en este impuesto, la cual deberá practicarse en el momento en que se realice el pago o abono en cuenta, lo que ocurra primero.
                </p>
                <p>
                    La retención será equivalente al setenta y cinco por ciento (75%) del valor del impuesto. No obstante, el Gobierno Nacional queda facultado para establecer porcentajes de retención inferiores.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso anterior, el Gobierno Nacional podrá disminuir la tarifa de retención en la fuente del impuesto sobre las ventas, para aquellos responsables que en los últimos seis (6) períodos consecutivos hayan arrojado saldos a favor en sus declaraciones de ventas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el caso de la prestación de servicios gravados a que se refiere el numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#437-2">
                        437-2
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, la retención será equivalente al ciento por ciento (100%) del valor del impuesto."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. RÉGIMEN SIMPLIFICADO DEL IMPUESTO SOBRE LAS VENTAS.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html#499">
                        499
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual queda así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 499. Quiénes pertenecen a este régimen. Al Régimen Simplificado del Impuesto Sobre las Ventas pertenecen las personas naturales comerciantes y los artesanos, que sean minoristas o detallistas; los agricultores y los ganaderos, que realicen operaciones gravadas, así como quienes presten servicios gravados, siempre y cuando cumplan la totalidad de las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    1. Que en el año anterior hubieren poseído un patrimonio bruto inferior a ochenta millones de pesos ($80.000.000) (valores años base 2003 y 2004) e ingresos brutos totales provenientes de la actividad inferiores a sesenta millones de pesos ($60.000.000) (valores años base 2003 y 2004).
                </p>
                <p>
                    2. Que tengan máximo un establecimiento de comercio, oficina, sede, local o negocio donde ejercen su actividad.
                </p>
                <p>
                    3. &lt;Numeral INEXEQIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Que en el establecimiento de comercio, oficina, sede, local o negocio no se desarrollen actividades bajo franquicia, concesión, regalía, autorización o cualquier otro sistema que implique la explotación de intangibles.
                </p>
                <p>
                    5. Que no sean usuarios aduaneros.
                </p>
                <p>
                    6. Que no hayan celebrado en el año inmediatamente anterior ni en el año en curso contratos de venta de bienes o prestación de servicios gravados por valor individual y superior a sesenta millones de pesos ($60.000.000) (valores años base 2003 y 2004).
                </p>
                <p>
                    7. Que el monto de sus consignaciones bancarias, depósitos o inversiones financieras durante el año anterior o durante el respectivo año no supere la suma de ochenta millones de pesos ($80.000.000) (valores años base 2003 y 2004).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para la celebración de contratos de venta de bienes o de prestación de servicios gravados por cuantía individual y superior a sesenta millones de pesos ($60.000.000) (valor año base 2004), el responsable del Régimen Simplificado deberá inscribirse previamente en el Régimen Común.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para los agricultores y ganaderos, el límite de patrimonio bruto previsto en el numeral 1o de este artículo equivale a cien millones de pesos ($100.000.000) (valores años base 2003 y 2004)."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. OBLIGACIONES PARA LOS RESPONSABLES DEL RÉGIMEN SIMPLIFICADO.
                    </a>
                    Adiciónanse al artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html#506">
                        506
                    </a>
                    del Estatuto Tributario los numerales 2 y 4 y un parágrafo:
                </p>
                <p>
                    "2. Entregar copia del documento en que conste su inscripción en el régimen simplificado, en la primera venta o prestación de servicios que realice a adquirentes no pertenecientes al régimen simplificado, que así lo exijan."
                </p>
                <p>
                    4. Exhibir en un lugar visible al público el documento en que conste su inscripción en el RUT, como perteneciente al régimen simplificado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Estas obligaciones operarán a partir de la fecha que establezca el reglamento a que se refiere el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr022.html#555-2">
                        555-2
                    </a>
                    ."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. PASO DEL RÉGIMEN SIMPLIFICADO AL RÉGIMEN COMÚN.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#508-2">
                        508-2
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual queda así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 508-2. Paso del Régimen Simplificado al Régimen Común. El responsable del Impuesto sobre las Ventas perteneciente al Régimen Simplificado pasará a ser responsable del Régimen Común a partir de la iniciación del período inmediatamente siguiente a aquel en el cual deje de cumplir los requisitos establecidos en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html#499">
                        499
                    </a>
                    de este Estatuto, salvo lo previsto en el parágrafo 1º de dicho artículo, en cuyo caso deberá inscribirse previamente a la celebración del contrato correspondiente."
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IMPUESTO AL PATRIMONIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17.
                    </a>
                    Modifícase el Capítulo V del Título II del Libro Primero del Estatuto Tributario, con los siguientes artículos:
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr011.html#292">
                        292
                    </a>
                    . Impuesto al patrimonio. Por los años gravables 2004, 2005 y 2006, créase el Impuesto al Patrimonio a cargo de las personas jurídicas y naturales, contribuyentes declarantes del Impuesto sobre la Renta.
                    <u>
                        Para efectos de este gravamen, el concepto de riqueza es equivalente al total del patrimonio líquido del obligado
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr012.html#293">
                        293
                    </a>
                    . Hecho generador. El impuesto a que se refiere el artículo anterior se genera anualmente por la posesión de riqueza a 1º de enero de cada año gravable cuyo valor sea superior a tres mil millones de pesos ($3.000.000.000) (valor año base 2004).
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr012.html#294">
                        294
                    </a>
                    . Causación. El Impuesto al Patrimonio se causa en el primer día del respectivo ejercicio gravable.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr012.html#295">
                        295
                    </a>
                    . Base gravable. La base imponible del Impuesto al Patrimonio está constituida por el valor del patrimonio líquido del contribuyente poseído el 1º de enero de cada año gravable, determinado conforme lo previsto en el Título II del Libro I del Estatuto Tributario, excluyendo el valor patrimonial neto de las acciones o aportes poseídos en sociedades nacionales, así como los primeros doscientos millones de pesos ($200.000.000) (valor año base 2003) del valor de la casa o apartamento de habitación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr012.html#296">
                        296
                    </a>
                    . Tarifa. La tarifa del Impuesto al Patrimonio es del cero punto tres por ciento (0.3%) de la base gravable establecida de conformidad con el artículo anterior.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr012.html#297">
                        297
                    </a>
                    . Entidades no sujetas al Impuesto al Patrimonio. &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; No están obligadas a pagar el Impuesto al Patrimonio creado mediante la presente ley, las entidades a las que se refiere el numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario.html#19">
                        19
                    </a>
                    , así como las relacionadas en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr001.html#22">
                        22
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario.html#23">
                        23
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario.html#23-1">
                        23-1
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr001.html#23-2">
                        23-2
                    </a>
                    del Estatuto Tributario.
                    <u>
                        Tampoco están sujetas al pago del impuesto las entidades que se encuentren en liquidación, concordato o que hayan suscrito acuerdo de reestructuración de conformidad con lo previsto en la Ley
                        <a href="ley_0550_1999.html#1">
                            550
                        </a>
                        de 1999
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr012.html#298">
                        298
                    </a>
                    . Declaración y pago. El Impuesto al Patrimonio deberá liquidarse en el formulario oficial que para el efecto prescriba la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales y presentarse con pago en los bancos y demás entidades autorizadas para recaudar ubicados en la jurisdicción de la Administración de Impuestos y Aduanas o de Impuestos Nacionales, que corresponda al domicilio del sujeto pasivo de este impuesto, dentro de los plazos que para tal efecto reglamente el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr012.html#298-1">
                        298-1
                    </a>
                    . Contenido de la Declaración del Impuesto al Patrimonio. La Declaración del Impuesto al Patrimonio deberá presentarse anualmente en el formulario que para el efecto señale la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales y deberá contener:
                </p>
                <p>
                    1. La información necesaria para la identificación y ubicación del contribuyente.
                </p>
                <p>
                    2. La discriminación de los factores necesarios para determinar las bases gravables del Impuesto al Patrimonio.
                </p>
                <p>
                    3. La liquidación privada del Impuesto al Patrimonio.
                </p>
                <p>
                    4. La firma de quien cumpla el deber formal de declarar.
                </p>
                <p>
                    5. La firma del revisor fiscal cuando se trate de contribuyentes obligados a llevar libros de contabilidad y que de conformidad con el Código de Comercio y demás normas vigentes sobre la materia, estén obligados a tener revisor fiscal.
                </p>
                <p>
                    Los demás contribuyentes obligados a llevar libros de contabilidad deberán presentar la declaración del Impuesto al Patrimonio firmada por contador público, vinculado o no laboralmente a la empresa, cuando a ello estuvieren obligados respecto de la declaración del Impuesto sobre la Renta.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr012.html#298-2">
                        298-2
                    </a>
                    . Administración y control del Impuesto al Patrimonio. Corresponde a la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, DIAN, la administración del Impuesto al Patrimonio que se crea mediante la presente ley, conforme a las facultades y procedimientos establecidos en el Estatuto Tributario para la investigación, determinación, control, discusión y cobro. La DIAN queda facultada para aplicar las sanciones consagradas en este estatuto que sean compatibles con la naturaleza del impuesto. Los intereses moratorios y las sanciones por extemporaneidad, corrección, inexactitud serán las establecidas en este estatuto para las declaraciones tributarias.
                </p>
                <p>
                    Los contribuyentes del Impuesto al Patrimonio que no presenten la declaración correspondiente serán emplazados por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales para que declaren dentro del mes siguiente a la notificación del emplazamiento. Cuando no se presente la declaración dentro de este término, se procederá en un solo acto a practicar liquidación de aforo, tomando como base el valor patrimonio líquido de la última declaración de renta presentada y aplicando una sanción por no declarar equivalente al ciento sesenta por ciento (160%) del impuesto determinado.
                </p>
                <p>
                    El valor de la sanción por no declarar se reducirá a la mitad si el responsable declara y paga la totalidad del impuesto y la sanción reducida dentro del término para interponer el recurso de reconsideración contra la liquidación de aforo.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr012.html#298-3">
                        298-3
                    </a>
                    . No deducibilidad del impuesto. En ningún caso el valor cancelado por concepto del Impuesto al Patrimonio será deducible o descontable en el Impuesto sobre la Renta, ni podrá ser compensado con otros impuestos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO V">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GRAVAMEN A LOS MOVIMIENTOS FINANCIEROS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. TARIFA DEL GRAVAMEN A LOS MOVIMIENTOS FINANCIEROS.
                    </a>
                    Adiciónese un parágrafo transitorio al artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr035.html#872">
                        872
                    </a>
                    del Estatuto Tributario:
                </p>
                <p>
                    "Parágrafo transitorio. Por los años 2004 a 2007 inclusive la Tarifa del Gravamen a los Movimientos Financieros será del cuatro por mil (4 x 1.000).
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO II">
                        TITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS ANTIEVASIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I-2">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO TRIBUTARIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. REGISTRO UNICO TRIBUTARIO.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr022.html#555-2">
                        555-2
                    </a>
                    :
                </p>
                <p>
                    "Artículo 555-2. Registro Unico Tributario - RUT. El Registro Unico Tributario, RUT, administrado por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, constituye el mecanismo único para identificar, ubicar y clasificar las personas y entidades que tengan la calidad de contribuyentes declarantes del impuesto sobre la renta y no contribuyentes declarantes de ingresos y patrimonio; los responsables del Régimen Común y los pertenecientes al régimen simplificado; los agentes retenedores;
                    <u>
                        los importadores, exportadores y demás usuarios aduaneros
                    </u>
                    , y los demás sujetos de obligaciones administradas por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, respecto de los cuales esta requiera su inscripción.
                </p>
                <p>
                    El Registro Unico Tributario sustituye
                    <u>
                        el Registro de Exportadores
                    </u>
                    y el Registro Nacional de Vendedores, los cuales quedan eliminados con esta incorporación. Al efecto, todas las referencias legales a dichos registros se entenderán respecto del RUT.
                </p>
                <p>
                    Los mecanismos y términos de implementación del RUT, así como los procedimientos de inscripción, actualización, suspensión, cancelación, grupos de obligados, formas, lugares, plazos, convenios y demás condiciones, serán los que al efecto reglamente el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    La Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales prescribirá el formulario de inscripción y actualización del Registro Unico Tributario, RUT.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Número de Identificación Tributaria, NIT, constituye el código de identificación de los inscritos en el RUT. Las normas relacionadas con el NIT serán aplicables al RUT.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La inscripción en el Registro Unico Tributario, RUT, deberá cumplirse en forma previa al inicio de la actividad económica ante las oficinas competentes de la DIAN, de las cámaras de comercio o de las demás entidades que sean facultadas para el efecto.
                </p>
                <p>
                    Tratándose de personas naturales que por el año anterior no hubieren estado obligadas a declarar de acuerdo con los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#592">
                        592
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#593">
                        593
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#594-1">
                        594-1
                    </a>
                    , y que en el correspondiente año gravable adquieren la calidad de declarantes, tendrán plazo para inscribirse en el RUT hasta la fecha de vencimiento prevista para presentar la respectiva declaración. Lo anterior, sin perjuicio de la obligación de registrarse por una calidad diferente a la de contribuyente del impuesto sobre la renta.
                </p>
                <p>
                    <u>
                        La Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales se abstendrá de tramitar operaciones de comercio exterior cuando cualquiera de los intervinientes no se encuentre inscrito en el RUT, en la respectiva calidad de usuario aduanero.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Los responsables del Impuesto sobre las Ventas pertenecientes al Régimen Simplificado que a la fecha de entrada en vigencia de esta ley no se hubieren inscrito en el Registro Unico Tributario, RUT, tendrán oportunidad de inscribirse sin que haya lugar a la imposición de sanciones, antes del vencimiento de los plazos para la actualización del RUT que señale el reglamento."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. NO OBLIGADOS A PRESENTAR DECLARACIÓN DEL IMPUESTO SOBRE LA RENTA.
                    </a>
                    La cuantía prevista en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#592">
                        592
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#593">
                        593
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#594-1">
                        594-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario en relación con el patrimonio bruto será de ochenta millones de pesos ($80.000.000) (valor año base 2004).
                </p>
                <p>
                    La cuantía prevista en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#592">
                        592
                    </a>
                    del Estatuto Tributario respecto a los ingresos brutos para los contribuyentes personas naturales y sucesiones ilíquidas no obligados a declarar será de veinticinco millones de pesos ($25.000.000) (valor año base 2004) y la prevista en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#593">
                        593
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#594-1">
                        594-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario en relación con los ingresos brutos para los asalariados no obligados a declarar y los trabajadores independientes será de sesenta millones de pesos ($60.000.000) (valor año base 2004).
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. TRABAJADORES INDEPENDIENTES NO OBLIGADOS A DECLARAR.
                    </a>
                    Adiciónase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#594-1">
                        594-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, con el siguiente inciso:
                </p>
                <p>
                    "Los trabajadores que hayan obtenido ingresos como asalariados y como trabajadores independientes deberán sumar los ingresos correspondientes a los dos conceptos para establecer el límite de ingresos brutos a partir del cual están obligados a presentar declaración del impuesto sobre la renta."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. OTROS REQUISITOS PARA NO OBLIGADOS A PRESENTAR DECLARACIÓN DEL IMPUESTO SOBRE LA RENTA.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#594-3">
                        594-3
                    </a>
                    . Otros requisitos para no obligados a presentar declaración del impuesto sobre la renta. Sin perjuicio de lo dispuesto en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#592">
                        592
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#593">
                        593
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#594-1">
                        594-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, para no estar obligado a presentar declaración de renta y complementarios se tendrán en cuenta los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Que los consumos mediante tarjeta de crédito durante el año gravable no excedan de la suma de cincuenta millones de pesos ($50.000.000) (Valor año base 2004);
                </p>
                <p>
                    b) Que el total de compras y consumos durante el año gravable no superen la suma de cincuenta millones de pesos ($50.000.000) (Valor año base 2004);
                </p>
                <p>
                    c) Que el valor total acumulado de consignaciones bancarias, depósitos o inversiones financieras, durante el año gravable no exceda de ochenta millones de pesos ($80.000.000) (valor año base 2004)."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. VALORES DE OPERACIONES OBJETO DE INFORMACIÓN.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr025.html#631-2">
                        631-2
                    </a>
                    . Valores de operaciones objeto de información. Los valores y datos, de que tratan los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr025.html#623">
                        623
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr025.html#623-2">
                        623-2
                    </a>
                    (sic),
                    <a href="estatuto_tributario_pr025.html#628">
                        628
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr025.html#629">
                        629
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr025.html#629-1">
                        629-1
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr025.html#631">
                        631
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, así como los plazos y los obligados a suministrar la información allí contemplada, serán determinados mediante resolución expedida por el Director General de la Unidad Administrativa Especial Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, en forma individual o acumulada respecto de las operaciones objeto de información.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Director General de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales presentará anualmente un informe al Congreso de la República, dando cuenta de los resultados de gestión obtenidos por la entidad con la información reportada por los obligados."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. RECHAZO O DISMINUCIÓN DE PÉRDIDAS.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#647-1">
                        647-1
                    </a>
                    . Rechazo o disminución de pérdidas. La disminución de las pérdidas fiscales declaradas por el contribuyente, mediante liquidaciones oficiales o por corrección de las declaraciones privadas, se considera para efectos de todas las sanciones tributarias como un menor saldo a favor, en una cuantía equivalente al impuesto que teóricamente generaría la pérdida rechazada oficialmente o disminuida en la corrección. Dicha cuantía constituirá la base para determinar la sanción, la cual se adicionará al valor de las demás sanciones que legalmente deban aplicarse.
                </p>
                <p>
                    Las razones y procedimientos para eximir de las sanciones de inexactitud o por corrección, serán aplicables cuando las mismas procedan por disminución de pérdidas."
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1º.
                    </span>
                    Las correcciones a las declaraciones del impuesto sobre la renta que incluyan un incremento del valor de las pérdidas, deberán realizarse de conformidad con el procedimiento establecido en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#589">
                        589
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2º.
                    </span>
                    La sanción prevista en el presente artículo no se aplicará, cuando el contribuyente corrija voluntariamente su declaración antes de la notificación del emplazamiento para corregir o del auto que ordena inspección tributaria, y la pérdida no haya sido compensada."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. SANCIÓN DE CLAUSURA DEL ESTABLECIMIENTO.
                    </a>
                    Adiciónanse al artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#657">
                        657
                    </a>
                    del Estatuto Tributario los literales d), e) y f):
                </p>
                <p>
                    "d) Cuando quien estando obligado a hacerlo, no se inscriba en el Registro Unico Tributario, RUT, dentro de los plazos establecidos en la ley;
                </p>
                <p>
                    e) Cuando el responsable perteneciente al Régimen Simplificado no cumpla con la obligación prevista en el numeral 4 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr020.html#506">
                        506
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    f) Cuando el agente retenedor o el responsable del Régimen Común del impuesto sobre las ventas, se encuentre en omisión de la presentación de la declaración o en mora en la cancelación del saldo a pagar, superior a tres (3) meses contados a partir de las fechas de vencimiento para la presentación y pago establecidas por el Gobierno Nacional. Los eximentes de responsabilidad previstos en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr027.html#665">
                        665
                    </a>
                    se tendrán en cuenta para la aplicación de esta sanción, siempre que se demuestre tal situación en la respuesta al pliego de cargos. No habrá lugar a la clausura del establecimiento para aquellos contribuyentes cuya mora se deba a la existencia de saldos a favor pendientes de compensar."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. SANCIONES A ADMINISTRADORES, REPRESENTANTES LEGALES Y REVISORES FISCALES.
                    </a>
                    Modifícase el inciso 2º del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#658-1">
                        658-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "La sanción prevista en el inciso anterior será anual y se impondrá igualmente al revisor fiscal que haya conocido de las irregularidades sancionables objeto de investigación, sin haber expresado la salvedad correspondiente.
                </p>
                <p>
                    Esta sanción se propondrá, determinará y discutirá dentro del mismo proceso de imposición de sanción o de determinación oficial que se adelante contra la sociedad infractora. Para estos efectos las dependencias competentes para adelantar la actuación frente al contribuyente serán igualmente competentes para decidir frente al representante legal o revisor fiscal implicado."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. SANCIÓN POR EVASIÓN PASIVA.
                    </a>
                    Adiciónase el Estatuto Tributario con el siguiente artículo:
                </p>
                <p>
                    "Artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr026.html#658-2">
                        658-2
                    </a>
                    . Sanción por evasión pasiva. Las personas o entidades que realicen pagos a contribuyentes y no relacionen el correspondiente costo o gasto dentro de su contabilidad, o estos no hayan sido informados a la administración tr ibutaria existiendo obligación de hacerlo, o cuando esta lo hubiere requerido, serán sancionados con una multa equivalente al valor del impuesto teórico que hubiera generado tal pago, siempre y cuando el contribuyente beneficiario de los pagos haya omitido dicho ingreso en su declaración tributaria.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de la competencia general para aplicar sanciones administrativas y de las acciones penales que se deriven por tales hechos, la sanción prevista en este artículo se podrá proponer, determinar y discutir dentro del mismo proceso de imposición de sanción o de determinación oficial que se adelante contra el contribuyente que no declaró el ingreso. En este último caso, las dependencias competentes para adelantar la actuación frente a dicho contribuyente serán igualmente competentes para decidir frente a la persona o entidad que hizo el pago."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. BENEFICIO DE AUDITORÍA.
                    </a>
                    Modifícase el parágrafo 3o y adiciónase el parágrafo 4o al artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr028.html#689-1">
                        689-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario los cuales quedarán así:
                </p>
                <p>
                    "Parágrafo 3o. El beneficio contemplado en este artículo será aplicable igualmente por los años gravables de 2004 a 2006, siempre que el incremento del impuesto neto de renta sea al menos de dos punto cinco veces (2.5) la inflación causada en el respectivo año gravable, en relación con el impuesto neto de renta del año inmediatamente anterior y quedará en firme si dentro de los dieciocho (18) meses siguientes a la fecha de su presentación no se hubiere notificado emplazamiento para corregir, siempre que la declaración sea debidamente presentada en forma oportuna y el pago se realice en los plazos que para tal efecto fije el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    Si el incremento del impuesto neto de renta es de al menos tres (3) veces la inflación causada en el respectivo año gravable, en relación con el impuesto neto de renta del año inmediatamente anterior, la declaración de renta quedará en firme si dentro de los doce (12) meses siguientes a la fecha de su presentación no se hubiere notificado emplazamiento para corregir, siempre que la declaración sea debidamente presentada en forma oportuna y el pago se realice en los plazos que para tal efecto fije el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    Si el incremento del impuesto neto de renta es de al menos cuatro (4) veces la inflación causada en el respectivo año gravable, en relación con el impuesto neto de renta del año inmediatamente anterior, la declaración de renta quedará en firme si dentro de los seis (6) meses siguientes a la fecha de su presentación no se hubiere notificado emplazamiento para corregir, siempre que la declaración sea debidamente presentada en forma oportuna y el pago se realice en los plazos que para tal efecto fije el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    En todo caso el incremento del impuesto a que se refiere este parágrafo deberá efectuarse sin incluir la sobretasa.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    Los contribuyentes que se hubieren acogido al beneficio establecido en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr006.html#172">
                        172
                    </a>
                    por reinversión de utilidades, no podrán utilizar el beneficio previsto en este artículo."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. RENTA PRESUNTIVA POR CONSIGNACIONES EN CUENTAS BANCARIAS Y DE AHORRO.
                    </a>
                    Modificase el primer inciso del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr030.html#755-3">
                        755-3
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual queda así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 755-3. Renta presuntiva por consignaciones en cuentas bancarias y de ahorro. Cuando exista indicio grave de que los valores consignados en cuentas bancarias o de ahorro que figuren a nombre de terceros, pertenecen a ingresos originados en operaciones realizadas por el contribuyente, se presumirá legalmente que el monto de las consignaciones realizadas en dichas cuentas durante el período gravable ha originado una renta líquida gravable equivalente a un cincuenta por ciento (50%) del valor total de las mismas, independientemente de que figuren o no en la contabilidad o no correspondan a las registradas en ella. Esta presunción admite prueba en contrario."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. RESPONSABILIDAD SOLIDARIA DE LOS SOCIOS POR LOS IMPUESTOS DE LA SOCIEDAD.
                    </a>
                    Modifícanse los incisos primero y segundo del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr032.html#794">
                        794
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, los cuales quedarán así:
                </p>
                <p>
                    "En todos los casos los socios, copartícipes, asociados, cooperados, comuneros y consorciados, responderán solidariamente por los impuestos, actualización
                    <u>
                        e intereses
                    </u>
                    de la persona jurídica o ente colectivo sin personería jurídica de la cual sean miembros, socios, copartícipes, asociados, cooperados, comuneros y consorciados, a prorrata de sus aportes o participaciones en las mismas y del tiempo durante el cual los hubieren poseído en el respectivo período gravable.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Lo dispuesto en este artículo no será aplicable a los miembros de los fondos de empleados, a los miembros de los fondos de pensiones de jubilación e invalidez, a los suscriptores de los fondos de inversión y de los fondos mutuos de inversión, ni será aplicable a los accionistas de sociedades anónimas y asimiladas a anónimas."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31. INFORMACIÓN A LAS CENTRALES DE RIESGO.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32. PRELACIÓN EN LA IMPUTACIÓN DEL PAGO.
                    </a>
                    Adiciónase el siguiente parágrafo transitorio al artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr032.html#804">
                        804
                    </a>
                    del Estatuto Tributario:
                </p>
                <p>
                    "Parágrafo Transitorio. Los pagos en efectivo que efectúen los contribuyentes, agentes de retención y responsables hasta el 30 de abril de 2004 en relación con deudas vencidas con anterioridad al 1º de enero de 2003, se imputarán de la siguiente forma: primero a los anticipos, impuestos o retenciones junto con la actualización por inflación a que haya lugar, segundo a las sanciones y tercero a los intereses, siempre y cuando el pago cubra totalmente el valor de los anticipos, impuestos o retenciones del respectivo período.
                </p>
                <p>
                    Para la cancelación de las sanciones y de los intereses que queden pendientes, se otorgará una facilidad automática de pago sin necesidad de garantías, por el término de tres (3) años a partir del 1º de julio de 2004, pagaderos en seis cuotas semestrales iguales a más tardar el último día hábil de cada semestre calendario.
                </p>
                <p>
                    Para los deudores que se acojan a este orden de imputación transitorio de los pagos, los valores pendientes por concepto de intereses serán los causados hasta la fecha en que se realice el pago total del anticipo, impuesto, retenciones o actualización por inflación, y no se modificará por variaciones futuras de la tasa de interés moratorio.
                </p>
                <p>
                    Quienes tuvieren vigente un acuerdo de pago, podrán acogerse a lo dispuesto en este parágrafo transitorio, pagando el saldo de los impuestos, anticipos y retenciones pendientes en la forma aquí prevista y difiriendo el pago de las sanciones e intereses a los tres (3) años previstos en el mismo.
                </p>
                <p>
                    Las garantías y medidas preventivas que se hubieren tomado por estas obligaciones, los procesos coactivos y las denuncias penales formuladas, se levantarán, terminarán o retirarán, según el caso, inmediatamente se hayan pagado los impuestos, anticipos y retenciones. Lo anterior sin perjuicio de que ante el incumplimiento de cualquiera de las cuotas de dicha facilidad de pago, automáticamente la administración proceda al cobro coactivo del saldo total pendiente de cancelación."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33. DEVOLUCIÓN DEL IVA POR ADQUISICIONES CON
                        <u>
                            TARJETAS DE CRÉDITO O DÉBITO
                        </u>
                        .
                    </a>
                    Adiciónase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#850-1">
                        850-1
                    </a>
                    Estatuto Tributario:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 850-1. Devolución del IVA por adquisiciones con tarjetas de crédito o débito. Las personas naturales que adquieran bienes o servicios a la tarifa general y del diez por ciento (10%) del Impuesto sobre las Ventas mediante
                    <u>
                        tarjetas de crédito o débito
                    </u>
                    , tendrán derecho a la devolución de dos (2) puntos del Impuesto sobre las Ventas pagado. La devolución anteriormente establecida solo operará para los casos en que el adquirente de los bienes o servicios no haya solicitado los dos puntos del impuesto de IVA como impuesto descontable.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La devolución aquí prevista procederá igualmente cuando la adquisición de bienes o servicios se realice con otro tipo de tarjetas o bonos que sirvan como medios de pago, caso en el cual las empresas administradoras de los mismos deberán estar previamente autorizadas por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, reuniendo las condiciones técnicas que dicha entidad establezca, a efectos de poder contar con los datos de identificación y ubicación del adquirente de los bienes o servicios gravados a la tarifa general o a la tarifa del diez por ciento (10%).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Gobierno Nacional determinará la forma y condiciones de la devolución para que esta se haga efectiva antes del 31 de marzo del año siguiente a la fecha de la adquisición, consumo o prestación del servicio.
                </p>
                <p>
                    La devolución del IVA se podrá realizar a través de las entidades financieras mediante abono en una cuenta a nombre del tarjetahabiente."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTÍCULO 34. ACTUALIZACIÓN DEL VALOR DE LAS SANCIONES TRIBUTARIAS PENDIENTES DE PAGO.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr035.html#867-1">
                        867-1
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual queda así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 867-1. Actualización del valor de las sanciones tributarias pendientes de pago. Los contribuyentes, responsables, agentes de retención y declarantes, que no cancelen oportunamente las sanciones a su cargo que lleven más de un año de vencidas, deberán reajustar dicho valor anual y acumulativamente el 1 de enero de cada año, en el ciento por ciento (100%) de la inflación del año anterior certificado por el Departamento Administrativo Nacional de Estadística, DANE. En el evento en que la sanción haya sido determinada por la administración tributaria, la actualización se aplicará a partir del 1o de enero siguiente a la fecha en que haya quedado en firme en la vía gubernativa el acto que impuso la correspondiente sanción."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35. AJUSTE DE VALORES ABSOLUTOS EXPRESADOS EN MONEDA NACIONAL EN LAS NORMAS DE RENTA Y VENTAS.
                    </a>
                    Modifícase el inciso primero del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr035.html#868">
                        868
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 868. Ajuste de valores absolutos expresados en moneda nacional en las normas de renta y ventas. Los valores absolutos expresados en moneda nacional en las normas relativas a los impuestos sobre la renta y complementarios, y sobre las ventas, se reajustarán anual y acumulativamente en el cien por ciento (100%) del índice de precios al consumidor nivel ingresos medios, certificado por el Departamento Administrativo Nacional de Estadística, en el período comprendido entre el primero (1o) de octubre del año anterior al gravable y la misma fecha del año inmediatamente anterior a este."
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTÍCULO 36.
                        <u>
                            INFORMACIÓN EN MATERIA ADUANERA
                        </u>
                        .
                    </a>
                    Los datos contenidos en las declaraciones
                    <u>
                        aduaneras de importación y exportación, así como en las
                    </u>
                    de impuestos al consumo y participación departamental no están sometidos a reserva alguna.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37. RECOMPENSAS POR DENUNCIA DE EVASIÓN Y CONTRABANDO.
                    </a>
                    El que denuncie hechos que constituyan inexactitud, aportando pruebas o información concreta que permita liquidar oficialmente los impuestos evadidos y sancionar al infractor, tendrá derecho a una recompensa en dinero equivalente al cincuenta por ciento (50%) de las costas de fiscalización.
                </p>
                <p>
                    Cuando la denuncia permita establecer contrabando de mercancías, el denunciante tendrá derecho a una recompensa en dinero equivalente al tres por ciento (3%) del valor de la mercancía establecido en la diligencia de reconocimiento y avalúo, pagadero con posterioridad a la definición de la situación jurídica de las mercancías.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II-2">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONCILIACIÓN Y TERMINACIÓN DE PROCESOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTÍCULO 38. CONCILIACIÓN CONTENCIOSO-ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    Los contribuyentes, responsables y agentes retenedores de los impuestos nacionales, así como los usuarios aduaneros que hayan presentado demanda de nulidad y restablecimiento del derecho ante la jurisdicción contencioso- administrativa antes de la fecha de entrada en vigencia de esta Ley, respecto de la cual no se haya proferido sentencia definitiva dentro de las instancias del proceso, podrán solicitar a la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales la conciliación hasta el día 30 de junio del año 2004, así:
                </p>
                <p>
                    Por el treinta por ciento (30%) del mayor impuesto discutido y el valor total de las sanciones, intereses y actualización según el caso, cuando el proceso contra una liquidación oficial se encuentre en única o primera instancia ante un Tribunal Administrativo, siempre y cuando el demandante pague el setenta por ciento (70%) del mayor impuesto en discusión.
                </p>
                <p>
                    Cuando el proceso contra una liquidación oficial se halle en segunda instancia ante el Consejo de Estado, se podrá solicitar la conciliación por el veinte por ciento (20%) del mayor impuesto y el valor total de las sanciones, intereses y actualización según el caso, siempre que el demandante pague el ochenta por ciento (80%) del mayor impuesto en discusión.
                </p>
                <p>
                    Si se trata de una demanda contra una resolución que impone una sanción independiente tributaria, aduanera o cambiaria, se podrá conciliar en cualquiera de las instancias del proceso contencioso-administrativo el cincuenta por ciento (50%) del valor de la misma y la actualización según el caso, para lo cual se deberá pagar el cincuenta por ciento (50%) del valor de la sanción.
                </p>
                <p>
                    En cualquier caso, cuando el recurso de apelación ante el Consejo de Estado haya sido interpuesto por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales se podrá conciliar el setenta por ciento (70%) del mayor impuesto y el valor total de las sanciones, intereses y actualización según el caso o el setenta por ciento (70%) del valor de la sanción impuesta en resolución independiente, siempre que el demandante pague el treinta por ciento (30%) del mayor impuesto o de la sanción según el caso.
                </p>
                <p>
                    Para tales efectos se deberá adjuntar la prueba del pago de:
                </p>
                <p>
                    a) La liquidación privada del impuesto sobre la renta por el año gravable 2002 cuando se trate de un proceso por dicho impuesto;
                </p>
                <p>
                    b) Las declaraciones del Impuesto sobre las Ventas correspondientes al año 2003, cuando se trate de un proceso por dicho impuesto;
                </p>
                <p>
                    c) Las declaraciones de retención en la fuente correspondientes al año 2003, cuando se trate de un proceso por este concepto;
                </p>
                <p>
                    d) Los valores conciliados, según el caso.
                </p>
                <p>
                    La fórmula conciliatoria deberá acordarse y suscribirse a más tardar el día 31 de julio de 2004 y presentarse para su aprobación ante la respectiva corporación de lo contencioso administrativo dentro de los diez (10) días hábiles siguientes, demostrando el cumplimiento de los requisitos legales.
                </p>
                <p>
                    La sentencia aprobatoria prestará mérito ejecutivo de conformidad con lo señalado en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html#828">
                        828
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html#829">
                        829
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, y hará tránsito a cosa juzgada.
                </p>
                <p>
                    Lo no previsto en esta disposición se regulará conforme a la Ley
                    <a href="ley_0446_1998.html#1">
                        446
                    </a>
                    de 1998 y el Código Contencioso Administrativo, con excepción de las normas que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    En materia aduanera, la conciliación aquí prevista no aplicará en relación con los actos de definición de la situación jurídica de las mercancías.
                </p>
                <p>
                    Los procesos que se encuentren en recurso de súplica o de revisión ante el Consejo de Estado no serán objeto de la conciliación prevista en este artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La conciliación de que trata el presente artículo no estará sujeta a las limitaciones porcentuales señaladas en los incisos anteriores cuando el impuesto discutido se haya ocasionado antes del treinta y uno (31) de diciembre del año dos mil uno (2001). La conciliación será del cincuenta por ciento (50%) del mayor impuesto discutido y el valor total de las sanciones e intereses.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La conciliación prevista en este artículo podrá ser solicitada por aquellos que ostenten la calidad de deudores solidarios o garantes del obligado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39. TERMINACIÓN POR MUTUO ACUERDO DE LOS PROCESOS ADMINISTRATIVOS.
                    </a>
                    Los contribuyentes, responsables y agentes retenedores de los impuestos nacionales, así como los usuarios aduaneros a quienes se les haya notificado o se les notifique hasta el 31 de marzo de 2004, requerimiento especial, pliego de cargos o liquidación oficial, podrán solicitar transar con la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales hasta el 30 de junio del año 2004, el sesenta por ciento (60%) del mayor impuesto discutido y el valor total de las sanciones, intereses y actualización según el caso, como consecuencia del requerimiento especial, pliego de cargos o liquidación oficial, siempre y cuando el contribuyente, responsable, agente retenedor o usuario aduanero corrija su declaración privada y pague el cuarenta por ciento (40%) del mayor impuesto propuesto.
                </p>
                <p>
                    Para tal efecto, se deberá adjuntar la prueba del pago de la liquidación privada del impuesto sobre la renta por el año gravable 2002, del pago de la liquidación privada del impuesto o retención, según el caso, correspondiente al período materia de la discusión, y la del pago de los valores transados, según el caso.
                </p>
                <p>
                    Lo dispuesto en el presente artículo aplicará en igual forma para las sanciones impuestas por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales por infracciones cambiarias, aduaneras o tributarias, pudiendo el particular conciliar en cualquiera de las etapas del proceso administrativo el sesenta por ciento (60%) del valor de la misma y su correspondiente actualización cuando haya lugar a ella, para lo cual se deberá pagar el cuarenta por ciento (40%) del valor de la sanción.
                </p>
                <p>
                    La terminación por mutuo acuerdo que pone fin a la actuación administrativa tributaria prestará mérito ejecutivo de conformidad con lo señalado en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html#828">
                        828
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr033.html#829">
                        829
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, y con su cumplimiento se entenderá extinguida la obligación por la totalidad de las sumas en discusión.
                </p>
                <p>
                    Los términos de corrección previstos en los artículos
                    <a href="estatuto_tributario_pr024.html#588">
                        588
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr028.html#709">
                        709
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_tributario_pr029.html#713">
                        713
                    </a>
                    del Estatuto Tributario, se extenderán temporalmente con el fin de permitir la adecuada aplicación de esta disposición.
                </p>
                <p>
                    En materia aduanera, la transacción aquí prevista no aplicará en relación con la definición de la situación jurídica de las mercancías.
                </p>
                <p>
                    La fórmula de transacción deberá acordarse y suscribirse a más tardar el día 31 de julio de 2004.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La terminación por mutuo acuerdo podrá ser solicitada por aquellos que ostenten la calidad de deudores solidarios o garantes del obligado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III-2">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIDAS PARA LA PROTECCIÓN DEL FISCO NACIONAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. EXTINCIÓN DE DOMINIO POR CONTRABANDO.
                    </a>
                    Los medios de transporte terrestre y fluvial público o privado de carga en los cuales se transporten hidrocarburos o sus derivados, de contrabando, serán retenidos y colocados a disposición de las autoridades competentes, en las mismas condiciones que la mercancía aprehendida, con el fin de que se adelante la acción de extinción de dominio a que se refiere la Ley
                    <a href="ley_0793_2002.html#1">
                        793
                    </a>
                    de 2002.
                </p>
                <a href="ley_0863_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0863_2003_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>