<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0508_1999_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0508_1999.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0508_1999_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTICULO 43. BONOS AGRARIOS.
                    </a>
                    Se autoriza al Gobierno Nacional para emitir bonos agrarios de largo plazo redimibles en diez (10) años, con el fin de ejercer la opción de compra de los predios rurales que reciban las entidades financieras a título de dación de pago y para efectos de pagar el valor de los bienes cuyo proceso de expropiación por vía administrativa adelante el Incora para impulsar proyectos de reforma agraria.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTICULO 44. POLITICAS AGROPECUARIAS.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional ajustará la política agropecuaria a los lineamientos, programas y mecanismos contemplados en el presente Plan de Desarrollo, buscando establecer mecanismos adecuados de protección al sector. Atención especial se dedicará a la evaluación del mecanismo de bandas arancelarias y a las distorsiones que se han generado en el mercado andino. De la misma forma se reorientará la política de subsidios a la producción y al crédito para apoyar la reconversión y desarrollo de nuevos cultivos.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTICULO 45. BOLSAS DE BIENES Y PRODUCTOS AGROPECUARIOS Y AGROINDUSTRIALES.
                    </a>
                    Las bolsas de bienes y productos agropecuarios y agroindustriales se constituirán como sociedades anónimas con niveles de patrimonio adecuados que permitan salvaguardar su solvencia y tendrán por objeto organizar y mantener en funcionamiento un mercado público en el cual se realicen mediante oferta pública operaciones de bienes, productos y servicios. Podrán también realizar operaciones sobre valores y derivados financieros, sobre bienes y productos y desarrollar mercados de futuros y opciones. En todo caso las bolsas de bienes y productos agropecuarios y agroindustriales deberán contar con organismos independientes para la liquidación y compensación de sus operaciones.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional regulará el funcionamiento y operación de estas bolsas, señalará la entidad encargada de ejercer su inspección y vigilancia y determinará respecto de los documentos a ser colocados en el mercado público, los cuales tendrán el carácter y prerrogativas de los títulos valores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Los valores a que se refiere el presente artículo son aquellos representativos de mercancías disponibles o futuras y los emitidos como resultado de procesos de titularización desarrollados sobre bienes y/o flujos de caja referidos a subyacentes agropecuarios o agroindustriales.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTICULO 46. FONDO NACIONAL DE RIESGOS AGROPECUARIOS.
                    </a>
                    El Fondo Nacional de Riesgos Agropecuarios podrá apoyar el subsidio a las primas de riesgos de seguros a los productores.
                </p>
                <p>
                    La Comisión Nacional de Crédito Agropecuario orientará los recursos del Fondo Nacional de Riesgos Agropecuarios, así como la elegibilidad del subsidio de las primas a explotaciones agropecuarias y zonas específicas.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTICULO 47. CREACION DEL FONDO PARA LA INVESTIGACION Y DESARROLLO TECNOLOGICO AGROPECUARIO Y LA PROTECCION SANITARIA.
                    </a>
                    Créase el Fondo para la Investigación y Desarrollo Tecnológico Agropecuario y Protección Sanitaria como cuenta especial bajo la administración financiera de Finagro y reglamentada por el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural.
                </p>
                <p>
                    Este Fondo tendrá un consejo directivo conformado por un representante del Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural, quien lo presidirá; un representante del ICA, uno del Corpoíca y uno de Colciencias; dos (2) representantes de los administradores de los Fondos Parafiscales del sector agropecuario, un representante de la Sociedad de Agricultores de Colombia, un representante de las organizaciones campesinas y un representante de las universidades que tengan programas en ciencias agropecuarias y afines.
                </p>
                <p>
                    Dicho fondo se constituirá con aportes del Presupuesto Nacional, donaciones y recursos provenientes de la venta de bienes inmuebles de entidades públicas del sector que no requieran para cumplir su función y misión o que sean liquidadas, así como de las utilidades de la Bolsa Nacional Agropecuaria correspondientes a las entidades estatales que sean accionistas de ella.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTICULO 48. APORTES A LAS ENTIDADES DE PARTICIPACION MIXTA DEL SECTOR AGROPECUARIO.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional podrá aportar al patrimonio de las entidades de participación mixta del sector agropecuario, los bienes muebles que no requieran sus entidades adscritas para el cumplimiento de sus funciones, o aquellos que se reciban y determinen como fruto de operaciones de liquidación, fusión o supresión. El Gobierno Nacional, con posterioridad a la reestructuración de sus entidades adscritas y vinculadas de acuerdo con la ley, evaluará y determinará los bienes que serán aportados a dichas entidades de participación mixta.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTICULO 49. ACTIVIDADES DE PESCA Y ACUICULTURA.
                    </a>
                    Dentro de los esfuerzos para aumentar la competitividad del sector agropecuario y diversificar la producción, el Gobierno Nacional otorgará una prioridad especial al fomento de las actividades de pesca y acuicultura.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTICULO 50.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional en las modificaciones que introducirá a la Ley 60 de 1993, dará tratamiento preferencial a aquellos municipios que presenten una proporción mayor de población en la zona rural que en la urbana.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional financirá los planes, programas y proyectos relacionados con el sector agropecuario y rural, con recursos provenientes, no sólo del presupuesto de las entidades públicas del sector, sino también del Fondo de Inversiones para la Paz, FIP. El Plan Colombia fijará sus lineamientos generales en torno a los objetivos contemplados y definidos para el sector agropecuario y rural en esta ley.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTICULO 51. ESTABILIDAD LEGAL, COMERCIAL Y TRIBUTARIA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional propenderá a que la política comercial, fiscal y económica que incida en el sector agropecuario y rural colombiano no sea modificada, salvo en aquellos casos en los cuales se busque mejorar sus condiciones o beneficios.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTICULO 52. EMPRESAS DE DESARROLLO RURAL.
                    </a>
                    El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural y sus entidades adscritas promoverán y fomentarán, con cargo a los recursos presupuestales que le sean asignados para el fortalecimiento institucional, Empresas de Desarrollo Rural, EDR, como instrumentos básicos para el logro de los objetivos de la política pública en materia de desarrollo rural, como forma organizativa empresarial de producción de bienes y servicios del sector rural, que tienen como misión buscar la asociación estratégica de pequeños y medianos agricultores, facilitando la asignación de recursos técnicos y financieros y maximizando su aplicación a lo largo de la cadena agroindustrial.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTICULO 53. CALIFICACION DE RIESGO.
                    </a>
                    Para efectos de cumplimiento de los planes y programas sobre política crediticia del sector agropecuario contemplados en el Título II Capítulo 2 artículo
                    <a href="ley_0508_1999.html#4">
                        4
                    </a>
                    o. numeral 7.4 de la presente ley, se establecerán mecanismos que permitan modificar los criterios que definen la clasificación de los usuarios de crédito según el riesgo de su actividad a fin de que los productores agropecuarios sean sujetos de crédito.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTICULO 54.
                    </a>
                    Con miras a dotar al sector agropecuario y rural de un régimen de incentivos y estímulos tributarios tendientes a favorecer nuevas inversiones a través de la constitución de nuevas empresas agrícolas, pecuarias, agroindustriales, forestales y piscícolas, en zonas que el Gobierno Nacional estime pertinentes en el marco de las estrategias y políticas de paz, así como de competitividad, sostenibilidad y desarrollo regional; el Gobierno Nacional procederá a constituir una comisión integrada por representantes de las entidades públicas competentes y el Congreso de la República. Dicha Comisión tendrá como objetivos evaluar el régimen tributario actualmente vigente para el sector y elaborar un proyecto de ley ajustado a los propósitos arriba enunciados, concertado con las agremiaciones de diversa índole que tengan incidencia en el desarrollo económico, social y ambiental del campo colombiano.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel009">
                        V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Sector medio ambiente
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTICULO 55. ELEGIBILIDAD DE PROYECTOS.
                    </a>
                    El Ministerio del Medio Ambiente reglamentará los criterios de selección de los proyectos que soliciten financiación con recursos provenientes del Fondo Nacional de Regalías, así como los criterios que deberá atender la Corporación Autónoma Regional o de Desarrollo Sostenible o el Departamento Ambiental Urbano respectivo para expedir aval técnico al proyecto que se presente para su revisión, cuando los mismos tengan por objeto la preservación del medio ambiente.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTICULO 56. FUSION DE LOS FONDOS DEL SECTOR MEDIO AMBIENTE.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional integrará en un fondo con personería jurídica los fondos adscritos al Ministerio del Medio Ambiente existentes. Dicho Fondo estará adscrito al mencionado ministerio, y se denominará Fondo Nacional Ambiental, Fonam. Para tal efecto, los fondos fusionados se transformarán en subcuentas del fondo que se ordena integrar, los cuales, en todo caso, seguirán las orientaciones de su ley de creación.
                </p>
                <p>
                    Los recursos provenientes de las multas y sanciones que impone el Ministerio del Medio Ambiente ingresarán a este fondo.
                </p>
                <p>
                    Exceptúase de esta fusión el Fondo de Compensación Ambiental.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTICULO 57. TARIFA DE LAS LICENCIAS AMBIENTALES.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0344_1996.html#28">
                        28
                    </a>
                    de la Ley 344 de 1996, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 28. Las autoridades ambientales podrán cobrar, en las oportunidades que determine el Gobierno Nacional, el servicio de evaluación y seguimiento de la licencia ambiental y demás permisos, concesiones y autorizaciones establecidas en la ley y normas reglamentarias. Los costos por concepto del cobro del servicio de la evaluación de los estudios de impacto ambiental, de los diagnósticos ambientales de alternativas, del seguimiento de los proyectos y demás relacionados con la licencia ambiental, que sean cobrados por el Ministerio del Medio Ambiente, entrarán a una subcuenta especial del Fonam. Los recursos por este concepto se utilizarán para sufragar los costos de evaluación y seguimiento.
                </p>
                <p>
                    De conformidad con el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#338">
                        338
                    </a>
                    de la Constitución Nacional, para la fijación de las tarifas que se autorizan en este artículo, el Ministerio del Medio Ambiente y las autoridades ambientales aplicarán el sistema que se describe a continuación: La tarifa incluirá:
                </p>
                <p>
                    a) El valor total de los honorarios de los profesionales requeridos para la realización de la tarea propuesta;
                </p>
                <p>
                    b) El valor total de los gastos de viaje de los profesionales que se ocasionen para el estudio de la expedición, el seguimiento y/o el monitoreo de la licencia ambiental, y
                </p>
                <p>
                    c) El valor total de los análisis de laboratorio u otros estudios y diseños técnicos que sean requeridos.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades ambientales aplicarán el siguiente método de cálculo: Para el literal a), se estimará el número de profesionales/mes o contratistas/mes y se aplicarán los topes máximos de sueldos y contratos del Ministerio de Transporte y para el caso de contratistas internacionales, las escalas tarifarias promedio para contratos de consultoría del Banco Mundial o del PNUD; para el literal b) sobre un estimativo de visitas a la zona del proyecto se calculará el monto de los gastos de viaje necesarios, valorados de acuerdo con las tarifas del transporte público y la escala de viáticos del Ministerio del Medio Ambiente; para el literal c), el costo de los análisis de laboratorio u otros trabajos técnicos será incorporado en cada caso, de acuerdo con cotizaciones específicas. A la sumatoria de estos tres costos a), b) y c) se le aplicará un porcentaje que anualmente fijará el Ministerio por gastos del valor del proyecto.
                </p>
                <p>
                    Los proyectos que requieran licencia, permiso o cualquier otra autorización ambiental pagarán a la autoridad ambiental respectiva, por concepto de la prestación del servicio de evaluación, seguimiento y monitoreo y en proporción con los costos de gestión de estos servicios, las siguientes tarifas sobre el valor total del proyecto:
                </p>
                <p>
                    Aquellos que tengan un valor hasta de 2.115 salarios mínimos mensuales vigentes, tendrán una tarifa máxima del 0.6%.
                </p>
                <p>
                    Aquellos que tengan un valor superior a los 2.115 salarios mínimos mensuales vigentes e inferior a los 8.458 salarios mínimos mensuales vigentes, tendrán una tarifa máxima del 0.5%.
                </p>
                <p>
                    Aquellos que tengan un valor superior a los 8.458 salarios mínimos mensuales vigentes, tendrán una tarifa máxima del 0.4%.
                </p>
                <p>
                    Hasta la expedición de un decreto de racionalización del trámite de licencias, permisos y autorizaciones ambientales, los períodos máximos con que cuenta la autoridad ambiental para completar los mencionados actos administrativos, una vez cumplidos los requisitos legales, será de hasta:
                </p>
                <p>
                    Aquellos que tengan un valor hasta de 2.115 salarios mínimos mensuales vigentes, seis (6) meses.
                </p>
                <p>
                    Aquellos que tengan un valor superior a los 2.115 salarios mínimos mensuales vigentes e inferior a los 8.458 salarios mínimos mensuales vigentes, ocho (8) meses.
                </p>
                <p>
                    Aquellos que tengan un valor superior a los 8.458 salarios mínimos mensuales vigentes, diez (10) meses.
                </p>
                <p>
                    Cuando las autoridades ambientales contraten la evaluación de los estudios de impacto ambiental y del diagnóstico ambiental de alternativas, así como el seguimiento de los proyectos, el pago de los honorarios de dichos servicios podrá ser cobrado por la autoridad ambiental al beneficiario del proyecto, de conformidad con las tarifas mencionadas. En ningún caso dichos honorarios podrán pagarse directamente a un servidor público.
                </p>
                <p>
                    Los ingresos por concepto de los permisos establecidos en la Convención Internacional sobre comercio de especies amenazadas de fauna y flora silvestres CITES, y los ingresos percibidos por concepto de Ecoturismo ingresarán al Fondo Nacional Ambiental, Fonam.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTICULO 58. TASAS POR USO DEL AGUA.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0099_1993.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 99 de 1993, se modifica así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 43. La utilización de aguas por personas naturales o jurídicas, públicas o privadas, dará lugar al cobro de tasas fijadas por el Ministerio del Medio Ambiente, que se destinarán equitativamente a programas de inversión en: conservación, restauración y manejo integral de las cuencas hidrográficas de donde proviene el agua, el sistema de Parques Nacionales Naturales de Colombia, el desarrollo de sistemas y tecnologías ahorradoras del recurso, programas de investigación e inventario sobre el recurso de comunicación educativa sobre el uso racional del agua en las regiones y sistemas de monitoreo y control del recurso.
                </p>
                <p>
                    El sistema y método para la determinación de la tarifa de la tasa por utilización de agua será el siguiente:
                </p>
                <p>
                    - Tarifa mínima: La tarifa mínima será establecida por el Ministerio del Medio Ambiente teniendo en cuenta los costos promedio nacionales para la restauración y conservación por hectárea en zonas de protección y conservación de cuencas.
                </p>
                <p>
                    - Factor regional: La autoridad ambiental competente le aplicará un factor regional a la tarifa mínima. Esta autoridad, al final de cada semestre comparará el uso total del agua con la meta establecida. El factor regional se incrementará semestralmente, en una cuantía establecida por el Ministerio del Medio Ambiente, cuando la autoridad ambiental identifique que no se está alcanzando la meta de uso de agua previamente establecida. Al alcanzar la meta de uso de agua, el factor regional no se incrementará. La meta de uso de agua se concertará de acuerdo con la reglamentación expedida por el Ministerio del Medio Ambiente.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO. Todo proyecto que involucre en su ejecución el uso del agua, tomada directamente de fuentes naturales, bien sea para consumo humano, recreación, riego o cualquier otra actividad industrial o agropecuaria, deberá destinar no menos del uno (1%) por ciento del total de la inversión para la recuperación, preservación y vigilancia de la cuenca hidrográfica que alimenta la respectiva fuente hídrica. El propietario del proyecto deberá invertir este uno 1% por ciento en las obras y acciones de recuperación, preservación y conservación de la cuenca que se determine en la licencia ambiental del proyecto".
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTICULO 59. INCENTIVO A LA RECONVERSION AMBIENTAL INDUSTRIAL.
                    </a>
                    Créase el incentivo a la reconversión ambiental industrial, al cual tendrá derecho toda persona natural o jurídica, pública o privada que ejecute proyectos de inversión en reconversión ambiental industrial para la pequeña y mediana industria. Los proyectos deberán corresponder a los términos y condiciones que determine el Ministerio del Medio Ambiente.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel010">
                        VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Justicia
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTICULO 60. ACUERDOS PRECONCURSALES.
                    </a>
                    Con el fin de prevenir el inicio de procesos concursales, todo deudor que esté cumpliendo con sus obligaciones en materia de contabilidad mercantil, podrá celebrar acuerdos preconcursales. El gobierno reglamentará la materia, incluyendo pero sin limitarse a: requisitos de validez de los acuerdos, anexos de los acuerdos, publicidad de los acuerdos, efectos del acuerdo, garantías de cumplimiento de los acuerdos, y prelación de créditos en acuerdos preconcursales. Dichos acuerdos y sus contratos accesorios no causarán impuesto de timbre.
                </p>
                <p>
                    Los particulares podrán promocionar y gestionar la celebración de acuerdos preconcursales y podrán además actuar como árbitros, conciliadores o mediadores. El gobierno reglamentará la materia.
                </p>
                <p>
                    La Superintendencia de Sociedades cumplirá las funciones de mediación previstas en este artículo tratándose de acuerdos cuya celebración haya sido promovida o llevada a cabo con su participación.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTICULO 61. PLAN PENITENCIARIO INTEGRAL.
                    </a>
                    Para el desarrollo de las políticas en el sistema penitenciario y carcelario establecidas en el documento "Cambio para Construir la Paz", en lo referente a la implementación del plan, refacción y construcción carcelaria, el gobierno ejecutará un plan penitenciario integral, que asegure la generación de una infraestructura moderna para los establecimientos de reclusión, la vigilancia y seguridad carcelaria y el tratamiento penitenciario.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel011">
                        VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Sector defensa y seguridad
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTICULO 62. DESTINACION DE LOS RECURSOS.
                    </a>
                    De los recursos asignados al sector defensa se destinará el 16.5% para la Policía Nacional, entidad que dará prioridad a los programas operativos, particularmente a la construcción de cuarteles y estaciones de policía y a la adquisición de equipo operacional.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel012">
                        VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Infraestructura sector transporte
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTICULO 63. PROGRAMA DE FORTALECIMIENTO DE LA PLANEACION Y GESTIóN VIAL DE LOS ENTES TERRITORIALES.
                    </a>
                    El Ministerio de Transporte en coordinación con el Departamento Nacional de Planeación, desarrollará durante los dos (2) años siguientes a la vigencia de la presente ley, un programa encaminado al fortalecimiento de la planeación y de la gestión vial de los entes territoriales en lo concerniente a las actividades de rehabilitación, mejoramiento y mantenimiento de la red vial a su cargo.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTICULO 64. PROYECTOS DE INFRAESTRUCTURA DE CARRETERAS.
                    </a>
                    Salvo los casos que determine el Conpes, los proyectos de infraestructura de carreteras que al momento de expedirse la presente ley, estén a cargo del Instituto Nacional de Vías, Invías y que no correspondan a las especificaciones o prioridades definidas en los artículos
                    <a href="ley_0105_1993.html#12">
                        12
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0105_1993.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 105 de 1993, deberán entregarse a los respectivos entes territoriales.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTICULO 65. PLANES DE EXPANSION.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0105_1993.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 105 de 1993, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 15. Planes de expansión de la ley de transporte a cargo de la Nación. El Ministerio de Transporte presentará al Consejo Nacional de Política Económica y Social, Conpes, para su aprobación, cada dos (2) años, los planes de expansión vial, que deberán contener como mínimo lo siguiente:
                </p>
                <p>
                    a) La conveniencia de hacer inversiones en nueva infraestructura vial nacional, de acuerdo con las prioridades del Plan Nacional de Desarrollo;
                </p>
                <p>
                    b) Las inversiones públicas que deben efectuarse en infraestructura vial, y las privadas que deben estimularse;
                </p>
                <p>
                    c) Las metodologías, que deben aplicarse de modo general al establecer contraprestaciones por concesiones e infraestructura vial nacional, en los términos de la Ley 105 de 1993;
                </p>
                <p>
                    Los planes de expansión vial podrán modificar la red nacional de transporte, incorporando o excluyendo vías específicas, en los términos de los artículos
                    <a href="ley_0508_1999.html#12">
                        12
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0508_1999.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Las inversiones públicas que se hagan en materia de infraestructura vial nacional se ceñirán a lo expuesto en los planes de expansión vial y en el Plan Nacional de Desarrollo.
                </p>
                <p>
                    Los planes de expansión vial se expedirán por medio de decretos reglamentarios del Plan Nacional de Desarrollo y de esta ley.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Transporte presentará en un término no mayor de dos (2) meses, contados a partir de la vigencia de la presente ley, para consideración y aprobación del Consejo Nacional de Política Económica y Social, Conpes, el proyecto de integración de la Red Nacional de Transporte, de acuerdo con los criterios previstos en esta ley".
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTICULO 66. EXENCION DE IMPUESTOS A LOS PEAJES.
                    </a>
                    Los ingresos por concepto de peajes en las carreteras no están sometidos al impuesto de industria y comercio.
                </p>
                <p>
                    El impuesto de industria y comercio se causará sobre los ingresos que reciban los subcontratistas por concepto de las obras que adelantan en el respectivo municipio.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTICULO 67. FINANCIACION DE VARIANTES.
                    </a>
                    Para la financiación de variantes en las ciudades por las que atraviesa la red primaria, el Instituto Nacional de Vías podrá ser sujeto de crédito de Findeter y, con tal fin, serán admisibles como garantía sus rentas propias o los recursos provenientes de los peajes que establezca con destino a la financiación de la respectiva variante.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTICULO 68. FONDO DE LA SOBRETASA AL ACPM.
                    </a>
                    Créase el Fondo para la Inversión de la sobretasa al ACPM, a la que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0488_1998_pr002.html#117">
                        117
                    </a>
                    de la Ley 488 de 1998 como un fondo cuenta sin personería jurídica administrado por el Instituto Nacional de Vías, a través del cual se manejarán los recursos provenientes de la sobretasa al ACPM.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTICULO 69. AFECTACION Y RESERVA DE TERRENOS.
                    </a>
                    De conformidad con los respectivos proyectos viales, los alcaldes de los municipios y distritos deberán afectar y reservar los terrenos, así como congelar el uso de los suelos de los predios correspondientes a las áreas necesarias para adelantar la construcción de las ampliaciones o variantes de la red de infraestructura vial primaria, secundaria y terciaria, en la jurisdicción territorial del respectivo municipio o distrito. Lo anterior, de acuerdo con las competencias que les corresponden a dichas autoridades locales en relación con la función pública del ordenamiento del territorio y teniendo en cuenta la determinación del componente urbano del Plan de Ordenamiento Territorial. El gobierno reglamentará la materia.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTICULO 70. PLANES REGIONALES DE INVERSION EN INFRAESTRUCTURA DE TRANSPORTE.
                    </a>
                    Para incentivar el desarrollo de la infraestructura de transporte territorial, los departamentos o varios municipios de un mismo departamento, podrán formular de manera conjunta Planes Regionales de Inversión en Infraestructura de Transporte.
                </p>
                <p>
                    Los planes agruparán proyectos de red secundaria, terciaria, o secundaria y terciaria, y/o proyectos de infraestructura fluvial y aeroportuaria. Igualmente, determinarán una estrategia de financiación, que garantice la sostenibilidad técnica y financiera del plan en el largo plazo, identificando los recursos a ser utilizados, tales como la sobretasa a los combustibles, la valorización, los cargos a los usuarios, y los recursos del orden departamental y municipal.
                </p>
                <p>
                    Para la financiación de estos planes se podrá acceder a recursos del Fondo Nacional de Regalías destinados a proyectos de carácter regional, e igualmente el Gobierno Nacional podrá aportar recursos.
                </p>
                <p>
                    En la asignación de los recursos del Fondo Nacional de Regalías, tendrán prioridad los proyectos incluidos en los Planes Regionales de Inversión en Infraestructura de Transporte, sobre aquellos proyectos de la misma región, no incluidos en dichos planes.
                </p>
                <p>
                    Las titularizaciones sobre los recursos provenientes de la sobretasa a los combustibles de que trata el artículo
                    <a href="ley_0488_1998_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la Ley 488 de 1998, podrán extenderse más allá del respectivo período de gobierno siempre y cuando se destinen al mantenimiento y conservación de la red vial secundaria y terciaria.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTICULO 71. RED VIAL TERCIARIA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional conjuntamente con los entes territoriales compartirá la responsabilidad de la construcción, mantenimiento y conservación de la red vial terciaria en el territorio nacional, a través del Fondo Nacional de Caminos Vecinales y los mecanismos que el Estado considere pertinentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel013">
                        IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Sector minas y energía
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTICULO 72. DESTINACION DE LOS RECURSOS PROVENIENTES DEL FONDO NACIONAL DE REGALíAS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    El parágrafo 2o. del artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#1">
                        1
                    </a>
                    o. de la Ley 141 de 1994, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Parágrafo 2o. El total de los recursos propios del Fondo Nacional de Regalías, incluyendo los excedentes financieros y los reaforos que se produzcan, una vez descontadas las asignaciones contempladas en el artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#1">
                        1
                    </a>
                    o., parágrafo 1o., artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#5">
                        5
                    </a>
                    o., parágrafo; artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#8">
                        8
                    </a>
                    o., numeral 8, que se elevará al uno (1%) por ciento y artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#30">
                        x30
                    </a>
                    de la presente ley, se destinará a la promoción de la minería, a la preservación del medio ambiente y a la financiación de proyectos regionales de inversión, incluyendo los de la red vial, secundaria y terciaria, aplicando los siguientes parámetros porcentuales como mínimo:
                </p>
                <p>
                    20% para el fomento de la minería.
                </p>
                <p>
                    20% para la preservación del medio ambiente.
                </p>
                <p>
                    59% para la financiación de proyectos regionales de inversión, incluyendo los de la red vial, secundaria y terciaria, y los proyectos fluviales y aeroportuarios, definidos como prioritarios en los planes de desarrollo de las respectivas entidades territoriales. De este porcentaje, no menos del ochenta (80%) por ciento deberá destinarse, para financiar los proyectos de carácter regional de recuperación, construcción o terminación de la red vial secundaria y terciaria. Los proyectos de carácter regional serán aquellos que beneficien a agrupaciones de municipios de diferentes departamentos o de un mismo departamento.
                </p>
                <p>
                    Del ochenta (80%) por ciento se exceptúan los departamentos de la Orinoquia y Amazonia, los cuales podrán desarrollar programas de masificación de gas y proyectos de saneamiento básico prioritariamente".
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTICULO 73. MONTO DE LAS REGALIAS.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 16. Establécese como regalía por la explotación de recursos naturales no renovables de propiedad nacional, sobre el valor de la producción en boca o borde de mina o pozo, según corresponda, el porcentaje que resulte de aplicar la siguiente tabla:
                </p>
                <p>
                    Carbón (explotación mayor de 3 millones de toneladas anuales)  10%
                </p>
                <p>
                    Carbón (explotación menor de 3 millones de toneladas anuales)   5%
                </p>
                <p>
                    Níquel                                                         12%
                </p>
                <p>
                    Hierro y Cobre                                                  5%
                </p>
                <p>
                    Oro y Plata                                                     4%
                </p>
                <p>
                    Oro de aluvión en contratos de concesión                        6%
                </p>
                <p>
                    Platino                                                         5%
                </p>
                <p>
                    Sal                                                            12%
                </p>
                <p>
                    Calizas, yesos, arcillas y gravas                               1%
                </p>
                <p>
                    Minerales radiactivos                                          10%
                </p>
                <p>
                    Minerales metálicos                                            5%
                </p>
                <p>
                    Minerales no metálicos                                         3%
                </p>
                <p>
                    Establécese como regalía por la explotación de hidrocarburos de propiedad nacional, sobre el valor de la producción en boca de pozo, el porcentaje que resulte de aplicar la siguiente escala:
                </p>
                <p>
                    Producción diaria promedio mes Porcentaje
                </p>
                <p>
                    Para una producción menor o igual a 5 KBPD                   5%
                </p>
                <p>
                    Para una producción mayor a 5 KBPD e inferior a 125 KBPD     X%
                </p>
                <p>
                    Donde X% = 5 + (Producción KBPD - 5 KBPD) * (0.125)
                </p>
                <p>
                    Para una producción mayor a 125 KBPD e inferior a 400 KBPD  20%
                </p>
                <p>
                    Para una producción mayor a 400 KBPD y menor a 600 KBPD      Y%
                </p>
                <p>
                    Donde Y =20 + (Producción KBPD - 400 KBPD) * (0.025)
                </p>
                <p>
                    Para una producción igual o superior a 600 KBPD             25%
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para todos los efectos, se entiende por "Producción KBPD" la producción diaria promedio mes de un campo, expresada en miles de barriles por día. Para el cálculo de las regalías aplicables a la explotación de hidrocarburos gaseosos, se aplicará la siguiente equivalencia: 1 barril de petróleo equivale a 5.700 pies cúbicos de gas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    La presente norma se aplicará para todos los eventos considerados como descubrimientos de hidrocarburos de conformidad con el articulo
                    <a href="ley_0097_1993.html#2">
                        2
                    </a>
                    o. de la Ley 97 de 1993 o las normas que la complementen, sustituyan o deroguen, que sean realizados con posterioridad a la fecha de promulgación de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3o.
                    </span>
                    Del porcentaje por regalías y compensaciones pactadas en el contrato vigente para la explotación del níquel en las minas de níquel en Cerromatoso, municipio de Montelíbano se aplicará el primer 4% a regalías y el 4% restante a compensaciones. Para los contratos futuros o prórrogas del contrato vigente si las hubiere, se aplicará el porcentaje de regalías establecido en este artículo y se distribuirá de la siguiente manera: el 7% a título de regalías y el 5% restante a compensaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 4o.
                    </span>
                    En el contrato de asociación entre Carbocol e Intercor, la regalía legal será de un quince por ciento (15%) a cargo del asociado particular conforme a lo estipulado en dicho contrato la cual se distribuirá, según lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994. Carbocol únicamente continuará pagando el impuesto a la producción de carbón el cual será distribuido en un 25% para el departamento productor, en un 25% para el municipio productor, en un 25% para la Corporación Autónoma Regional en cuyo territorio se efectúen las explotaciones y en un 25% para el Corpes regional o la entidad que lo sustituya, en cuyo territorio se adelanten las explotaciones. En el evento en que Carbocol o la entidad pública del sector minero a la que por decisión del gobierno se transfiera su aporte minero, enajene sus derechos en el contrato de asociación a un particular, quien los adquiera deberá pagar por lo menos la regalía prevista para las explotaciones de más de tres (3) millones de toneladas. Para efecto de la enajenación de los derechos de Carbocol, la Nación podrá asumir la deuda a cargo de Carbocol.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 5o.
                    </span>
                    El impuesto estipulado en los contratos o licencias vigentes para la explotación de carbón será sustituido por una regalía cuyo monto equivaldrá al de dicho tributo, a cargo del contratista, concesionario o explotador.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 6o.
                    </span>
                    Un porcentaje (%) de los ingresos que reciba la Nación por las explotaciones de hidrocarburos de propiedad privada en los términos establecidos en la Ley 20 de 1969 y la Ley
                    <a href="ley_0097_1993.html#1">
                        97
                    </a>
                    de 1993, será cedido a los respectivos departamentos y municipios productores de modo tal que reciban el equivalente a lo que deberían recibir como regalías de haber sido estos yacimientos de propiedad estatal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 7o.
                    </span>
                    Para efectos de liquidar las regalías por la explotación de minas de sal se tomará el precio de realización del producto, neto de fletes y costos de procedimiento. Se tomará por precio de realización, el precio de venta de la Concesión Salinas o de la empresa que haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 8o.
                    </span>
                    El artículo
                    <a href="ley_0141_1994_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994. Límites a las participaciones en las regalías y compensaciones provenientes de la explotación de hidrocarburos en favor de los municipios productores, quedara así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 50. Límites a las participaciones en las regalías y compensaciones provenientes de la explotación de hidrocarburos en favor de los municipios productores. A las participaciones en las regalías y compensaciones provenientes de explotación de hidrocarburos en favor de los municipios productores, sin perjuicio de lo establecido en el parágrafo 2o. del artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#14">
                        14
                    </a>
                    y en el artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#31">
                        31
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994, se aplicará el siguiente escalonamiento:
                </p>
                <p>
                    Promedio mensual barriles/días Participación sobre su porcentaje de los municipios
                </p>
                <p>
                    Por los primeros 200.000 barriles            100%
                </p>
                <p>
                    Más de 200.000 barriles                       10%
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO 1o. Para la aplicación de los artículos
                    <a href="ley_0508_1999.html#5">
                        5
                    </a>
                    o.,
                    <a href="ley_0508_1999_pr001.html#49">
                        49
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0508_1999_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    el barril de petróleo equivale a 5.700 pies cúbicos de gas.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO 2o. Cuando la producción sea superior a los doscientos mil (200.000) barriles promedio mensual diario del excedente de regalías y compensaciones que resulte de la aplicación de este artículo, se distribuirá así: cuarenta (40%) por ciento para el Fondo Nacional de Regalías y sesenta (60%) por ciento para ser utilizado, según lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0141_1994_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO 3o. Los escalonamientos a que se refiere el presente artículo no se aplicarán a aquellos contratos cuyos campos fueron declarados comerciales antes de la entrada en vigencia de la Constitución Política de 1991".
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTICULO 74. LIMITES A LAS PARTICIPACIONES EN LAS REGALIAS.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0141_1994_pr001.html#49">
                        49
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Límites a las participaciones en las regalías y compensaciones provenientes de la explotación de hidrocarburos en favor de los departamentos productores. A las participaciones en las regalías y compensaciones provenientes de la explotación de hidrocarburos en favor de los departamentos productores, sin perjuicio de lo establecido en el parágrafo 2o. del artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#14">
                        14
                    </a>
                    y en el articulo
                    <a href="ley_0508_1999.html#31">
                        31
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994, se aplicará el presente escalonamiento:
                </p>
                <p>
                    Promedio mensual            Participación sobre su porcentaje
                </p>
                <p>
                    de barriles/día                     los departamentos
                </p>
                <p>
                    Por los primeros 200.000 barriles               100%
                </p>
                <p>
                    Más de 200.000 y hasta 600.000 barriles          10%
                </p>
                <p>
                    Más de 600.000 barriles                           5%
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO 1o. Cuando la producción sea superior a doscientos mil (200.000) barriles promedio mensual diarios, el excedente de regalías y compensaciones que resulten de aplicación de este artículo, se distribuirá así: sesenta y cinco (65%) por ciento para el Fondo Nacional de Regalías y el treinta y cinco (35%) por ciento para ser utilizados, de acuerdo con lo establecido en el articulo
                    <a href="ley_0141_1994_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994.
                </p>
                <p>
                    PARAGRAFO 2o. Los escalonamientos a que se refiere el presente artículo se aplicarán para todos los contratos considerados como nuevos descubrimientos de hidrocarburos, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0097_1993.html#2">
                        2
                    </a>
                    o. de la Ley 97 de 1993 o las normas que la complementen, sustituyan o deroguen, que sean realizados con posterioridad a la fecha de promulgación de la Ley 141 de 1994."
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTICULO 75. RECURSOS PARA EL SECTOR MINERO.
                    </a>
                    Los recursos públicos destinados al sector minero, dentro de los cuales se encuentran recursos del Fondo Nacional de Regalías, deberán ser canalizados a través de la Empresa Nacional Minera Limitada y del Instituto de Investigaciones en Geociencias, Minería y Química, Ingeominas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Los recursos de que trata este artículo serán girados en forma mensual a las entidades receptoras, previa aprobación de los proyectos por parte de la Comisión Nacional de Regalías, CNR. El giro se hará en los primeros diez días de cada mes y su monto será el valor total recaudado por el fondo en el mes inmediatamente anterior multiplicado por el porcentaje que le corresponde a estas entidades. En el primer giro de la vigencia se debe incluir el monto correspondiente a los meses transcurridos entre el inicio de la vigencia y el primer giro efectivo.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTICULO 76. DESTINACION DE LOS RECURSOS DE REGALIAS ASIGNADOS AL FOMENTO DE LA MINERíA.
                    </a>
                    La destinación y distribución de los recursos de regalías asignados al fomento de la minería, quedará así:
                </p>
                <p>
                    - El 100% de los recursos anuales destinados al fomento de la minería, deberán invertirse para la promoción de la minería, en la elaboración de estudios y realización de labores de prospección, exploración, diseño, promoción, supervisión y ejecución de proyectos mineros, aprobados y canalizados a través de las entidades nacionales a las cuales la ley o el Ministerio de Minas y Energía les asigne dicha competencia.
                </p>
                <p>
                    - El treinta por ciento (30%) de dichos recursos serán administrados por el Instituto de Investigaciones en Geociencias, Minería y Química, Ingeominas y el setenta por ciento (70%) restante por la Empresa Nacional Minera Limitada, quienes lo distribuirán, de acuerdo con las prioridades del Gobierno Nacional y las necesidades de desarrollo de los tres subsectores mineros a saber: metales y piedras preciosas, minerales y materiales industriales y minerales energéticos.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTICULO 77. INFRAESTRUCTURA DE TRANSPORTE Y EMBARQUE PARA EL SUBSECTOR CARBON.
                    </a>
                    Para asegurar el uso eficiente de las instalaciones portuarias y promover el desarrollo de proyectos carboníferos, el Gobierno Nacional podrá adoptar las medidas y mecanismos necesarios a fin de estimular y lograr que la infraestructura e instalaciones portuarias privadas, de uso público o de uso privado, puedan ser usadas por terceros productores de carbón.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Para este efecto, la Superintendencia de Puertos podrá otorgar directamente nuevas concesiones o prorrogar las concesiones portuarias otorgadas a los actuales concesionarios, en los términos y condiciones que señale el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTICULO 78. TRANSICION DE LOS SUBSIDIOS EN EL SECTOR ELECTRICO.
                    </a>
                    El período de transición para que las empresas que prestan el servicio público de energía eléctrica alcancen los límites establecidos en las Leyes 142 y 143 de 1994 en materia de subsidios, en ningún caso podrá exceder del 31 de diciembre del año 2002. La Comisión de Regulación de Energía y Gas reglamentará la materia.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, se mantendrán los subsidios establecidos en las Leyes 142 y 143 de 1994, una vez superado el período de transición aquí establecido.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTICULO 79. APLICACION Y CALCULO DE LA CONTRIBUCION DE SOLIDARIDAD.
                    </a>
                    La Comisión de Regulación de Energía y Gas, una vez entre en vigencia la presente ley, exigirá a todos las empresas prestadoras de los servicios públicos, de energía eléctrica, el cobro del factor de contribución de solidaridad como un porcentaje del Costo Unico Nacional Unitario de Prestación del Servicio para cada nivel de tensión.
                </p>
                <p>
                    El programa de desmonte de la contribución de solidaridad que pagan los usuarios del servicio de energía eléctrica pertenecientes al sector residencial estratos 5 y 6, al sector comercial e industrial regulados y no regulados, para llevarla a los límites establecidos en la Ley 142 de 1994, se extenderá hasta el año 2005. El factor de la contribución de solidaridad, a cobrar a los usuarios del servicio de energía eléctrica perteneciente al sector residencial estratos 5 y 6, al sector comercial e industrial regulados y no regulados, será la que se está cobrando a la expedición de la presente ley, sin que en ningún caso supere el veinticinco (25%) por ciento y disminuirá al nivel establecido en la Ley 142 de 1994 el 31 de diciembre del año 2005.
                </p>
                <p>
                    Las contribuciones se usarán para el pago de los subsidios que se apliquen a partir de la vigencia de la presente ley, y de los subsidios aplicados a partir del 1o. de enero de 1998 para el servicio público de energía eléctrica, y a partir del 1o. de enero de 1997 para el servicio público de gas distribuido por red física, siempre y cuando las respectivas conciliaciones hayan sido debidamente validadas por el Ministerio de Minas y Energía.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    El inciso 1o. del artículo
                    <a href="ley_0286_1996.html#5">
                        5
                    </a>
                    o. de la Ley 286 del 3 de julio de 1996, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Las contribuciones de solidaridad que paguen los usuarios del servicio de energía eléctrica pertenecientes al sector residencial estratos 5 y 6, al sector comercial e industrial regulados y no regulados, los usuarios del servicio de gas combustible suministrado por red física pertenecientes al sector residencial estratos 5 y 6 y a los sectores comercial e industrial incluyendo los grandes consumidores, y los usuarios de los servicios públicos de telefonía básica conmutada pertenecientes al sector residencial estratos 5 y 6 y a los sectores comercial e industrial son de carácter nacional y su pago es obligatorio. Los valores serán facturados por las empresas prestadoras de los servicios públicos, de energía eléctrica o de gas combustible suministrado por red física, o por las prestadoras del servicio público de telefonía básica conmutada. Los valores facturados por contribución de solidaridad serán aplicados por las empresas prestadoras de los servicios públicos de energía eléctrica o de gas combustible suministrado por red física, o por las prestadoras del servicio público de telefonía básica conmutada, según sea el caso, que prestan su servicio en la misma zona territorial del usuario aportante, para subsidiar el pago de los consumos de subsistencia de sus usuarios residenciales de los estratos I, II y III".
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los recursos facturados que se apliquen a subsidios y no puedan ser recaudados, podrán ser conciliados contra contribuciones seis (6) meses después de facturados. Si posteriormente se produce el recaudo, deberán contabilizarse como nueva contribución.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de lo establecido en el presente artículo, las empresas prestadoras de servicios públicos domiciliarios de energía eléctrica o de gas combustible suministrado por red física, deberán acreditar contablemente los montos de los valores facturados por contribuciones de solidaridad y subsidios.
                </p>
                <p>
                    No se podrán pagar subsidios con recursos provenientes del presupuesto nacional o del "Fondo de Solidaridad para Subsidios y Redistribución de Ingresos" a aquellas empresas que no entreguen la información en los términos y la oportunidad señaladas en el reglamento que para tal efecto elabore el Ministerio de Minas y Energía.
                </p>
                <p>
                    Si el cálculo del excedente de una empresa es inferior al excedente estimado por el Ministerio de Minas y Energía, se girará inicialmente a las empresas que presenten déficit en la misma zona territorial o al Fondo de Solidaridad y Redistribución de Ingresos, según el caso, el monto del excedente estimado por la empresa. Si en el término de tres (3) meses, contados desde la fecha que se recibió la instrucción de giro por parte del Ministerio de Minas y Energía, la empresa no ha justificado la diferencia entre las estimaciones del Ministerio y las de la empresa, deberá girar a las empresas de la misma zona territorial o al Fondo de Solidaridad y Redistribución de Ingresos, el monto de la diferencia entre el primer giro realizado y el valor estimado por el Ministerio de Minas y Energía como excedente, con los intereses.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTICULO 80. CONSUMO DE SUBSISTENCIA.
                    </a>
                    La Comisión de Regulación de Energía y Gas determinará para los sectores de su competencia, qué se entiende por consumo de subsistencia y la forma de determinarlo.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTICULO 81. CALCULO DE LA PRESTACION DEL SERVICIO PARA EFECTO DE LA LIQUIDACION DE LAS CONTRIBUCIONES.
                    </a>
                    La Comisión de Regulación de Energía y Gas, establecerá la fórmula de cálculo del costo unitario de prestación del servicio para la liquidación de las contribuciones de solidaridad a que se refiere la presente ley, de manera que sea un costo único nacional. En todo caso, este costo unitario no excederá el promedio nacional ponderado en cada nivel de tensión.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTICULO 82. COMPOSICION DEL CONSEJO NACIONAL DE OPERACION.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional podrá modificar y estructurar la composición del Consejo Nacional de Operación de que trata el artículo
                    <a href="ley_0143_1994.html#37">
                        37
                    </a>
                    de la Ley 143 de 1994, de manera que garantice la participación de los agentes del sector eléctrico y la sana competencia entre los mismos.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTICULO 83. SUBSIDIOS PARA LAS ZONAS NO INTERCONECTABLES.
                    </a>
                    Cuando la CREG considere que en las zonas no interconectables, el costo eficiente de suministro de energía deba ser subsidiado en mayor cuantía a la establecida en el artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr002.html#99">
                        99
                    </a>
                    .6 de la Ley 142 de 1994, podrá autorizar que éstos se calculen teniendo en cuenta los costos que recuperen la inversión más los del combustible autorizado.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel014">
                        X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Sector telecomunicaciones
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTICULO 84. FONDO DE COMUNICACIONES.
                    </a>
                    Además de las funciones establecidas en las disposiciones legales y reglamentarias, el Fondo de Comunicaciones de que trata los Decretos-ley 129 de 1976 y 1901 de 1990, podrá invertir sus recursos en la instalación, operación y mantenimiento de proyectos de telecomunicaciones sociales, con el objeto de lograr la prestación del servicio en todo el territorio nacional, y en especial el desarrollo de programas de telefonía social comunitaria en las zonas rurales y urbanas, en especial en las zonas con altos índices de necesidades básicas insatisfechas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Para este Fondo, sólo se aplicarán las normas relacionadas con los fondos de solidaridad y redistribución de ingresos a los que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr002.html#89">
                        89
                    </a>
                    de la Ley 142 de 1994, a los recursos de que trata el artículo
                    <a href="ley_0286_1996.html#5">
                        5
                    </a>
                    o. de la Ley 286 de 1996.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTICULO 85. RECURSOS DEL FONDO DE COMUNICACIONES.
                    </a>
                    Los recursos originados por la expedición de licencias, las compensaciones, las participaciones, los permisos, las autorizaciones, los derechos de registro, la venta de pliegos de condiciones, las multas, las autenticaciones, los intereses de mora que se generen en los contratos y autorizaciones y la clasificación de películas, para el servicio de comunicaciones, son de propiedad del Fondo de Comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, son de propiedad del fondo el cuarenta por ciento (40%) que corresponda al Ministerio de Comunicaciones como participación en el producto de los servicios que preste la Administración Postal Nacional en servicios internacionales, canje de cuentas de encomiendas internacionales, cupones, respuestas y tránsito.
                </p>
                <p>
                    Por tanto, todos los trámites tendientes a arbitrar estos recursos, que tenga que hacer el representante legal del fondo, se harán a nombre de éste.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTICULO 86. GESTION INDIRECTA EN LA PRESTACION DE SERVICIOS BASICOS DE TELECOMUNICACIONES INTERNACIONALES.
                    </a>
                    Sin perjuicio de las disposiciones especiales aplicables a los servicios de radiodifusión sonora y de televisión, la prestación de los servicios básicos de telecomunicaciones internacionales podrá hacerse mediante gestión directa por personas de derecho público pertenecientes al orden nacional, o bajo la modalidad de gestión indirecta, por personas jurídicas de derecho público o privado o por sociedades de economía mixta, conforme a las disposiciones que para el efecto establezca el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0508_1999_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0508_1999.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0508_1999_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>