<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0065_1993]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0065_1993_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        LEY 65 DE 1993
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (agosto 19)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 40.999, de 20 de Agosto de 1993.
                </p>
                <p>
                    Por la cual se expide el Código Penitenciario y Carcelario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    EL CONGRESO DE COLOMBIA,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel001">
                        TÍTULO I
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONTENIDO Y PRINCIPIOS RECTORES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. CONTENIDO DEL CÓDIGO.
                    </a>
                    Este Código regula el cumplimiento de las medidas de aseguramiento, la ejecución de las penas privativas de la libertad personal y de las medidas de seguridad.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. LEGALIDAD.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Toda persona es libre. Nadie puede ser sometido a prisión o arresto, ni detenido sino en virtud de mandamiento escrito de autoridad judicial competente, con las formalidades legales y por motivo previamente definido en la ley.
                </p>
                <p>
                    Nadie podrá ser sometido a pena, medida de seguridad, ni a un régimen de ejecución que no esté previsto en la ley vigente.
                </p>
                <p>
                    La detención preventiva de las personas que están siendo investigadas o juzgadas es excepcional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. IGUALDAD.
                    </a>
                    Se prohíbe toda forma de discriminación por razones de sexo, raza, origen nacional o familiar, lengua, religión, opinión política o filosófica.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior no obsta para que se puedan establecer distinciones razonables por motivos de seguridad, de resocialización y para el cumplimiento de la sentencia y de la política penitenciaria y carcelaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3A">
                        ARTÍCULO 3A. ENFOQUE DIFERENCIAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El principio de enfoque diferencial reconoce que hay poblaciones con características particulares en razón de su edad, género, religión, identidad de género, orientación sexual, raza, etnia, situación de discapacidad y cualquiera otra. Por tal razón, las medidas penitenciarias contenidas en la presente ley, contarán con dicho enfoque.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional establecerá especiales condiciones de reclusión para los procesados y condenados que hayan sido postulados por este para ser beneficiarios de la pena alternativa establecida por la Ley
                    <a href="ley_0975_2005.html#Inicio">
                        975
                    </a>
                    de 2005 o que se hayan desmovilizado como consecuencia de un proceso de paz con el Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. PENAS Y MEDIDAS DE SEGURIDAD.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#3">
                        3
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son penas privativas de la libertad personal las previstas en la ley para los imputables, como la prisión y el arresto.
                </p>
                <p>
                    La prisión es la pena privativa de la libertad impuesta, mediante sentencia, como sanción por la comisión de un delito y se cumple en un establecimiento penitenciario o en el lugar de residencia o morada del condenado o en el lugar que el juez determine.
                </p>
                <p>
                    El arresto es la pena privativa de la libertad impuesta como sustitutiva de la pena de multa, como unidad de multa, y se cumple en los establecimientos especialmente destinados para este efecto o en el lugar que el juez determine.
                </p>
                <p>
                    La pena de prisión podrá ser intramural o domiciliaria. La prisión domiciliaria es sustitutiva de la prisión intramural.
                </p>
                <p>
                    Son medidas de seguridad las aplicables a los inimputables conforme al Código Penal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En ningún caso el goce efectivo del derecho a la libertad, a la aplicación de mecanismos sustitutivos de la pena privativa de la libertad o a cualquier otro beneficio judicial o administrativo, podrá estar condicionado al pago de la multa.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En firme la sentencia, la misma se remitirá a la jurisdicción coactiva para que se ejecute el cobro de la multa como pena accesoria a la pena de prisión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    En los eventos en los cuales la persona condenada carezca de los medios para el pago de la multa, el juez dispondrá que preste un servicio no remunerado en beneficio de la comunidad. Las entidades territoriales informarán a los jueces de ejecución de penas sobre los trabajos que pueden prestar las personas que carezcan de medios para el pago de la multa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. RESPETO A LA DIGNIDAD HUMANA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los establecimientos de reclusión prevalecerá el respeto a la dignidad humana, a las garantías constitucionales y a los Derechos Humanos universalmente reconocidos. Se prohíbe toda forma de violencia síquica, física o moral.
                </p>
                <p>
                    Las restricciones impuestas a las personas privadas de la libertad estarán limitadas a un estricto criterio de necesidad y deben ser proporcionales a los objetivos legítimos para los que se han impuesto.
                </p>
                <p>
                    Lo carencia de recursos no podrá justificar que las condiciones de reclusión vulneren los derechos fundamentales de las personas privadas de la libertad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. PENAS PROSCRITAS.
                    </a>
                    <span>
                        PROHIBICIONES.
                    </span>
                    <span>
                        &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2098_2021.html#23">
                        23
                    </a>
                    de la Ley 2098 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; No habrá pena de muerte. Se prohíben las penas de destierro y confiscación.
                    <s>
                        <span>
                            La pena de prisión perpetua será aplicada de manera excepcional
                        </span>
                    </s>
                    . Nadie será sometido a desaparición forzada, torturas ni a tratos o penas crueles, inhumanas o degradantes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. MOTIVOS DE LA PRIVACIÓN DE LA LIBERTAD.
                    </a>
                    La privación de la libertad obedece al cumplimiento de pena, a detención preventiva o captura legal.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7A">
                        ARTÍCULO 7A. OBLIGACIONES ESPECIALES DE LOS JUECES DE PENAS Y MEDIDAS DE SEGURIDAD.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los Jueces de Penas y Medidas de Seguridad tienen el deber de vigilar las condiciones de ejecución de la pena y de las medidas de seguridad impuesta en la sentencia condenatoria.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte subrayado declarado CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Los Jueces de Ejecución de Penas y Medidas de Seguridad, de oficio o a petición de la persona privada de la libertad o su apoderado
                    <u>
                        de la defensoría pública
                    </u>
                    o de la Procuraduría General de la Nación, también deberán reconocer los mecanismos alternativos o sustitutivos de la pena de prisión que resulten procedentes cuando verifiquen el cumplimiento de los respectivos requisitos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La inobservancia de los deberes contenidos en este artículo será considerada como falta gravísima, sin perjuicio de las acciones penales a las que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    El Consejo Superior de la Judicatura garantizará la presencia permanente de al menos un Juez de Ejecución de Penas y Medidas de Seguridad en aquellos establecimientos que así lo requieran de acuerdo con solicitud que haga el Director General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec). En los demás establecimientos se garantizarán visitas permanentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. LEGALIZACIÓN DE LA CAPTURA Y LA DETENCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_2636_2004.html#1">
                        1
                    </a>
                    del Decreto 2636 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Nadie podrá permanecer privado de la libertad en un establecimiento de reclusión señalado por la ley sin que se legalice su captura o su detención preventiva, en los términos previstos en el Código de Procedimiento penal.
                </p>
                <p>
                    Respecto de la persona aprehendida, el Director del establecimiento carcelario, deberá verificar la existencia de mandamiento escrito de la autoridad judicial que ordene mantenerla privada de la libertad con las formalidades legales, la indicación de los motivos de la captura y de la fecha en que esta se hubiere producido. Asimismo, procederá a ordenar su registro en los términos señalados en el Reglamento General.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. FUNCIONES Y FINALIDAD DE LA PENA Y DE LAS MEDIDAS DE SEGURIDAD.
                    </a>
                    La pena tiene función protectora y preventiva, pero su fin fundamental es la resocialización. Las medidas de seguridad persiguen fines de curación, tutela y rehabilitación.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. FINALIDAD DEL TRATAMIENTO PENITENCIARIO.
                    </a>
                    El tratamiento penitenciario tiene la finalidad de alcanzar la resocialización del infractor de la ley penal, mediante el examen de su personalidad y a través de la disciplina, el trabajo, el estudio, la formación espiritual, la cultura, el deporte y la recreación, bajo un espíritu humano y solidario.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="10A">
                            ARTÍCULO 10A. INTERVENCIÓN MÍNIMA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#6">
                        6
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El sistema penitenciario velará por el cumplimiento de los derechos y las garantías de los internos; los que solo podrán ser limitados según lo dispuesto en la Constitución, los tratados internacionales, las leyes y los reglamentos del régimen interno del Establecimiento Penitenciario y Carcelario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. FINALIDAD DE LA DETENCIÓN PREVENTIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_2636_2004.html#2">
                        2
                    </a>
                    del Decreto 2636 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La detención preventiva tiene por objeto asegurar la comparecencia de los imputados al proceso penal, la conservación de la prueba y la protección de la comunidad, en especial de las víctimas, y la efectividad de la pena impuesta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. SISTEMA PROGRESIVO.
                    </a>
                    El cumplimiento de la pena se regirá por los principios del sistema progresivo.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. INTERPRETACIÓN Y APLICACIÓN DEL CODIGO.
                    </a>
                    Los principios consagrados en este título constituyen el marco hermenéutico para la interpretación y aplicación del Código.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        TÍTULO II
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        SISTEMA NACIONAL PENITENCIARIO Y CARCELARIO
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARCELES DEPARTAMENTALES Y MUNICIPALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. CONTENIDO DE LAS FUNCIONES DEL INSTITUTO NACIONAL PENITENCIARIO Y CARCELARIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_2636_2004.html#3">
                        3
                    </a>
                    del Decreto 2636 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Corresponde al Gobierno Nacional por conducto del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, la ejecución de la pena privativa de la libertad impuesta a través de una sentencia penal condenatoria, el control de las medidas de aseguramiento, del mecanismo de seguridad electrónica y de la ejecución del trabajo social no remunerado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. SISTEMA NACIONAL PENITENCIARIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#7">
                        7
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Sistema Nacional Penitenciario y Carcelario está integrado por el Ministerio de Justicia y del Derecho; el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) y la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec), como, adscritos al Ministerio de Justicia y del Derecho con personería jurídica, patrimonio independiente y autonomía administrativa; por todos los centros de reclusión que funcionan en el país; por la Escuela Penitenciaria Nacional; por el Ministerio de Salud y Protección Social; por el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF) y por las demás entidades públicas que ejerzan funciones relacionadas con el sistema.
                </p>
                <p>
                    El sistema se regirá por las disposiciones contenidas en este Código y por las demás normas que lo adicionen y complementen.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. ESTABLECIMIENTOS DE RECLUSIÓN NACIONALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los establecimientos de reclusión del orden nacional serán creados, fusionados, suprimidos, dirigidos y vigilados por el Inpec.
                </p>
                <p>
                    El Inpec, en coordinación con la Uspec, determinará los lugares donde funcionarán dichos establecimientos.
                </p>
                <p>
                    Cuando se requiera hacer traslado de condenados el Director del Inpec queda facultado para hacerlo dando previo aviso a las autoridades competentes.
                </p>
                <p>
                    Se faculta al Ministerio de Hacienda y Crédito Público asignar los recursos suficientes a la Uspec para la creación, organización y mantenimiento de los establecimientos de reclusión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Todos los nuevos centros de reclusión contarán con un perímetro de aislamiento de por lo menos 200 metros de distancia de cualquier desarrollo urbano.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Todos los establecimientos de reclusión deberán contar con las condiciones ambientales, sanitarias y de infraestructura adecuadas para un tratamiento penitenciario digno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16A">
                        ARTÍCULO 16A. CONSIDERACIONES TÉCNICAS DE TELECOMUNICACIONES EN CENTROS DE RECLUSIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#9">
                        9
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) deberá realizar todas las acciones necesarias para limitar el uso de equipos terminales de comunicaciones así como controlar y/o impedir las comunicaciones no autorizadas al interior de los establecimientos penitenciarios y/o carcelarios del país.
                </p>
                <p>
                    Para cumplir con ese propósito, la Unidad Administrativa de Servicios Penitenciarios y Carcelarios deberá incluir en el diseño y construcción de los establecimientos penitenciarios y/o carcelarios los requerimientos técnicos necesarios que impidan, por parte de los internos el uso de dispositivos de comunicaciones no autorizados.
                </p>
                <p>
                    Del mismo modo, el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) deberá realizar todas las acciones necesarios para evitar que se establezcan comunicaciones no autorizadas al interior de los establecimientos, tales como bloquear y/o inhibir aquellas comunicaciones soportadas en servicios móviles, satelitales, u otros sistemas de comunicación inalámbrica y en general de radiocomunicaciones, previa autorización del Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, mediante la utilización de medidas tecnológicas o constructivas que eviten comunicaciones no autorizadas. En todo caso, el Inpec deberá adoptar todas las medidas técnicas dirigidas a evitar la afectación del servicio en las áreas exteriores al establecimiento penitenciario o carcelario.
                </p>
                <p>
                    Adicionalmente, cuando el Inpec detecte comunicaciones no autorizadas al interior de los establecimientos penitenciarios y/o carcelarios, solicitará a los Proveedores de Redes y Servicios de Telecomunicaciones el bloqueo de los terminales móviles involucrados en dichas comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    Los proveedores de redes y servicios de telecomunicaciones, en coordinación con la Agencia Nacional del Espectro y el Inpec atenuarán las señales que cubren los establecimientos penitenciarios y/o carcelarios.
                </p>
                <p>
                    Para tal efecto, los proveedores de redes y servicios de telecomunicaciones y el Inpec deberán intercambiar toda la información pertinente y relevante.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Inpec podrá contratar directamente con los proveedores de redes y servicios de telecomunicaciones asignatarios de espectro radioeléctrico en bandas IMT definidas por UIT-R, el diseño, implementación, gestión, funcionamiento, operación, mantenimiento y/o continua optimización de las soluciones tecnológicas que sean necesarios para el bloqueo o inhibición de comunicaciones no autorizadas al interior de los establecimientos penitenciarios y/o carcelarios del país.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones deberá incluir dentro de las condiciones para la renovación del uso del espectro de los actuales operadores de Telefonía Móvil Celular que operan en la banda de 850MHz, obligaciones tendientes al uso de medios tecnológicos que eviten las comunicaciones no autorizadas dentro de los establecimientos penitenciarios y carcelarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El uso del terminal móvil por fuera de los casos autorizados será considerado como falta gravísima para el funcionario que así lo permitiere o facilitare, y para la persona privada de la libertad será sancionada como falta grave conforme al artículo
                    <a href="ley_0065_1993_pr002.html#123">
                        123
                    </a>
                    de este Código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. CÁRCELES
                        <u>
                            DEPARTAMENTALES
                        </u>
                        Y MUNICIPALES.
                    </a>
                    Corresponde
                    <u>
                        a los departamentos
                    </u>
                    , municipios, áreas metropolitanas y al Distrito Capital de Santafé de Bogotá, la creación, fusión o supresión, dirección, organización, administración, sostenimiento y vigilancia de las cárceles para las personas detenidas preventivamente y condenadas por contravenciones que impliquen privación de la libertad, por orden de autoridad policiva.
                </p>
                <p>
                    Mientras se expide la ley que atribuya a las autoridades judiciales el conocimiento de los hechos punibles sancionables actualmente con pena de arresto por las autoridades de policía, éstas continuarán conociendo de los mismos. Los castigados por contravenciones serán alojados en pabellones especiales.
                </p>
                <p>
                    El Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario ejercerá la inspección y vigilancia de las cárceles de las entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    En los presupuestos municipales y departamentales, se incluirán las partidas necesarias para los gastos de sus cárceles, como pagos de empleados, raciones de presos, vigilancia de los mismos, gastos de remisiones y viáticos, materiales y suministros, compra de equipos y demás servicios.
                </p>
                <p>
                    Los gobernadores y alcaldes respectivamente, se abstendrán de aprobar o sancionar según el caso, los presupuestos departamentales y municipales que no llenen los requisitos señalados en este artículo.
                </p>
                <p>
                    La Nación y las entidades territoriales podrán celebrar convenios de integración de servicios, para el mejoramiento de la infraestructura y el sostenimiento de los centros de reclusión de sistema penitenciario y carcelario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. INTEGRACIÓN TERRITORIAL.
                    </a>
                    Los municipios podrán convenir la creación, organización, administración y sostenimiento conjunto de los establecimientos de reclusión.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. RECIBO DE PRESOS DEPARTAMENTALES O MUNICIPALES.
                    </a>
                    Los departamentos o municipios que carezcan de sus respectivas cárceles, podrán contratar con el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, el recibo de sus presos mediante el acuerdo que se consagrará en las cláusulas contractuales, conviniendo el reconocimiento que los departamentos o municipios hagan del pago de los siguientes servicios y remuneraciones:
                </p>
                <p>
                    a) Fijación de sobresueldos a los empleados del respectivo establecimiento de reclusión;
                </p>
                <p>
                    b) Dotación de los elementos y recursos necesarios para los internos incorporados a las cárceles nacionales;
                </p>
                <p>
                    c) Provisión de alimentación en una cuantía no menor de la señalada por el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario para sus internos;
                </p>
                <p>
                    d) Reparación, adaptación y mantenimiento de los edificios y de sus servicios, si son de propiedad de los departamentos o municipios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las cárceles municipales podrán recibir presos nacionales en las mismas condiciones en que los centros de reclusión nacionales reciben presos municipales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="19A">
                            ARTÍCULO 19A. FINANCIACIÓN DE OBLIGACIONES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1753_2015_pr005.html#267">
                        267
                    </a>
                    de la Ley 1753 de 2015&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. CLASIFICACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los establecimientos de reclusión pueden ser:
                </p>
                <p>
                    1. Cárceles de detención preventiva.
                </p>
                <p>
                    2. Penitenciarías.
                </p>
                <p>
                    3. Casas para la detención y cumplimiento de pena por conductas punibles culposas cometidas en accidente de tránsito o en ejercicio de toda profesión u oficio.
                </p>
                <p>
                    4. Centros de arraigo transitorio.
                </p>
                <p>
                    5. Establecimientos de reclusión para inimputables por trastorno mental permanente o transitorio con base patológica y personas con trastorno mental sobreviniente. Estos establecimientos estarán bajo la dirección y coordinación del Ministerio de Salud y Protección Social, en los cuales serán recluidas las personas con trastorno mental permanente o transitorio con base patológica.
                </p>
                <p>
                    6. Cárceles y penitenciarías de alta seguridad.
                </p>
                <p>
                    7. Cárceles y penitenciarías para mujeres.
                </p>
                <p>
                    8. Cárceles y penitenciarías para miembros de la Fuerza Pública.
                </p>
                <p>
                    9. Colonias.
                </p>
                <p>
                    10. Demás centros de reclusión que se creen en el sistema penitenciario y carcelario.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los servidores y ex servidores públicos contarán con pabellones especiales dentro de los establecimientos del orden nacional que así lo requieran, conforme a la reglamentación que para tal efecto expida el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. CÁRCELES Y PABELLONES DE DETENCIÓN PREVENTIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#12">
                        12
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las cárceles y pabellones de detención preventiva son establecimientos con un régimen de reclusión cerrado. Estos establecimientos están dirigidos exclusivamente a la atención de personas en detención preventiva en los términos del artículo
                    <a href="ley_0065_1993.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 65 de 1993, los cuales están a cargo de las entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    Podrán existir pabellones para detención preventiva en un establecimiento penitenciario para condenados, cuando así lo ameriten razones de seguridad, siempre y cuando estos se encuentren separados adecuadamente de las demás secciones de dicho complejo y de las personas condenadas.
                </p>
                <p>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las entidades territoriales, la Fiscalía General de la Nación y el Consejo Superior de la Judicatura podrán realizar las gestiones pertinentes para la construcción con junta de ciudadelas judiciales con un centro de detención preventiva anexos a sus instalaciones, así como articular todo lo necesario para la construcción y el mantenimiento de estos complejos judiciales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. PENITENCIARÍAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las penitenciarías son establecimientos destinados a la reclusión de condenados y en las cuales se ejecuta la pena de prisión, mediante un sistema progresivo para el tratamiento de los internos, en los términos señalados en el artículo
                    <a href="ley_0065_1993_pr003.html#144">
                        144
                    </a>
                    del presente Código.
                </p>
                <p>
                    Estos centros de reclusión serán de alta o máxima, media y mínima seguridad. Las especificaciones de construcción y el régimen interno establecerán la diferencia de estas categorías.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades judiciales competentes podrán solicitar al Director del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) que los detenidos o condenados sean internados o trasladados a un determinado centro de reclusión, en atención a sus condiciones de seguridad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. CÁRCEL PARA LA DETENCIÓN Y CUMPLIMIENTO DE PENA POR CONDUCTAS PUNIBLES CULPOSAS COMETIDAS EN ACCIDENTE DE TRÁNSITO O EN EJERCICIO DE TODA PROFESIÓN U OFICIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son los lugares destinados para el cumplimiento de la detención preventiva y de la pena privativa de la libertad por conductas punibles culposas cometidas en accidente de tránsito o en ejercicio de toda profesión u oficio.
                </p>
                <p>
                    Previa aprobación del Inpec, las entidades privadas podrán crear, organizar y administrar dichos establecimientos.
                </p>
                <p>
                    El Inpec expedirá el reglamento aplicable a estos centros, el cual deberá contemplar los requisitos de organización y funcionamiento. Estos establecimientos dependerán del respectivo establecimiento de reclusión del orden nacional de su jurisdicción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23A">
                        ARTÍCULO 23A. CENTROS DE ARRAIGO TRANSITORIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Con el fin de garantizar la comparecencia al proceso, se crean los centros de arraigo transitorio, en el que se da atención de personas a las cuales se les ha proferido medida de detención preventiva y que no cuentan con un domicilio definido o con arraigo familiar o social.
                </p>
                <p>
                    La finalidad del centro de arraigo transitorio es lograr la reinserción laboral de la persona privada de la libertad y la recuperación del arraigo social y familiar, si es del caso, y contribuir a que al momento de proferirse la condena se le pueda otorgar algún mecanismo sustitutivo de la prisión.
                </p>
                <p>
                    Las personas detenidos preventivamente que sean remitidas a centros de arraigo transitorio deben permanecer allí hasta que se ordene su libertad por decisión judicial o se profiera sentencia condenatoria.
                </p>
                <p>
                    Una vez proferida la sentencia condenatoria la persona será trasladada al establecimiento penitenciario que corresponda o entrará a gozar de la medida sustitutiva de la prisión, si así lo ha determinado el juez de conocimiento.
                </p>
                <p>
                    Los centros de arraigo transitorio deben proveer a las personas que alberguen atención psicosocial y orientación laboral o vocacional durante el tiempo que permanezcan en dichos centros.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La Nación y las entidades territoriales podrán realizar los acuerdos a que haya lugar para la creación, fusión, supresión, dirección, organización, administración, sostenimiento y vigilancia de los centros de arraigo transitorio en los mismos términos del artículo
                    <a href="ley_0065_1993.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 65 de 1993. En todo caso, la creación de estos centros será progresiva y dependerá de la cantidad de internos que cumplan con los criterios para ingresar a este tipo de establecimientos. El Gobierno Nacional reglamentará la materia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. ESTABLECIMIENTOS DE RECLUSIÓN PARA INIMPUTABLES POR TRASTORNO MENTAL PERMANENTE O TRANSITORIO CON BASE PATOLÓGICA Y PERSONAS CON TRASTORNO MENTAL SOBREVINIENTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Estos establecimientos están destinados a alojar y rehabilitar a inimputables por trastorno mental, según decisión del juez de conocimiento previo dictamen pericial del Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses y a aquellas personas a quienes se les sustituye la pena privativa de la libertad por internamiento en este tipo de establecimientos como consecuencia de un trastorno mental sobreviniente. En ningún caso este tipo de establecimiento podrá estar situado dentro de las cárceles o penitenciarías.
                </p>
                <p>
                    Estos establecimientos tienen carácter asistencial, deben especializarse en tratamiento psiquiátrico, rehabilitación mental con miras a la inclusión familiar, social y laboral.
                </p>
                <p>
                    La custodia y vigilancia externa de estos establecimientos estará a cargo del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec), y la construcción de los mismos estará a cargo de la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios. En todo caso, contarán con personal especializado en salud mental en cumplimiento a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_0065_1993_pr002.html#105">
                        105
                    </a>
                    del presente Código y con estricto cumplimiento de los estándares de calidad que para tal efecto determine el Ministerio de Salud y Protección Social en reglamentación que expida para tal efecto dentro del año siguiente a la expedición de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los casos en los que el trastorno mental sea sobreviniente y no sea compatible con la privación de la libertad en un centro penitenciario y carcelario, el Juez de Ejecución de Penas y Medidas de Seguridad, o el juez de garantías si se trata de una persona procesada, previo dictamen del Instituto de Medicina Legal y Ciencias Forenses, otorgarán la libertad condicional o la detención hospitalaria para someterse a tratamiento siquiátrico en un establecimiento destinado para inimputables y con las condiciones de seguridad de tales establecimientos, en el marco del régimen especial que aplique para el sistema de salud de los establecimientos penitenciarios y carcelarios.
                </p>
                <p>
                    Una vez se verifique mediante dictamen del Instituto de Medicina Legal que ha cesado el trastorno, la persona retornará al establecimiento de origen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Los anexos o pabellones psiquiátricos existentes serán reemplazados de manera gradual por los establecimientos de que trata el presente artículo, una vez estos sean construidos y puestos en funcionamiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. ESTABLECIMIENTOS DE RECLUSIÓN DE ALTA SEGURIDAD.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los establecimientos de reclusión de alta seguridad son establecimientos destinados al cumplimiento de la detención preventiva o de la pena, de personas privadas de la libertad, que ofrezcan especiales riesgos de seguridad a juicio del Director del Inpec.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    <span>
                        TRANSITORIO.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional reglamentará el régimen aplicable a estos establecimientos en un término no superior a seis (6) meses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. ESTABLECIMIENTOS DE RECLUSIÓN DE MUJERES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las cárceles de mujeres son los establecimientos destinados para la detención preventiva de las mujeres procesadas.
                </p>
                <p>
                    Su construcción se hará conforme a lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0065_1993.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 65 de 1993.
                </p>
                <p>
                    Las penitenciarías de mujeres son los establecimientos destinados para el cumplimiento de la pena impuesta a mujeres condenadas.
                </p>
                <p>
                    Estos establecimientos deberán contar con una infraestructura que garantice a las mujeres gestantes, sindicadas o condenadas, un adecuado desarrollo del embarazo.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, deberán contar con un ambiente propicio para madres lactantes, que propenda al correcto desarrollo psicosocial de los niños y niñas menores de tres (3) años que conviven con sus madres.
                </p>
                <p>
                    El Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF) en coordinación con la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec) establecerán las condiciones que deben cumplir los establecimientos de reclusión de mujeres con el fin de resguardar los derechos de los niños y las niñas que conviven con sus madres.
                </p>
                <p>
                    El ICBF visitará por lo menos una vez al mes estos establecimientos con el fin de constatar el cumplimiento de las condiciones de atención de los niños y niñas que conviven con sus madres de acuerdo con los lineamientos establecidos para tal fin, y realizará las recomendaciones a que haya lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="27">
                            ARTÍCULO 27. ESTABLECIMIENTOS DE RECLUSIÓN PARA MIEMBROS DE LA FUERZA PÚBLICA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los miembros de la Fuerza Pública cumplirán la detención preventiva en centros de reclusión establecidos para ellos y a falta de estos en las instalaciones de la Unidad a la que pertenezcan, observando en todo caso el régimen aplicable a los procesados que cumplen la medida de detención preventiva en cárceles ordinarias.
                </p>
                <p>
                    La condena la cumplirán en centros penitenciarios establecidos para miembros de la Fuerza Pública.
                </p>
                <p>
                    En relación con el sistema penitenciario y con estos centros especializados, el Ministerio de Defensa Nacional tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Establecer los lugares autorizados como centros de reclusión para miembros de la Fuerza Pública.
                </p>
                <p>
                    2. Construir o adecuar los centros de reclusión para miembros de la Fuerza Pública, previo concepto del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec).
                </p>
                <p>
                    3. Garantizar que el personal a cargo de la custodia y vigilancia y de los procesos de resocialización cumpla con los requisitos, de independencia, capacitación e idoneidad para garantizar la labor encomendada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La privación de la libertad se regirá por las mismas normas que rigen la privación de la libertad en los centros a cargo del Inpec, según reglamentación que para el efecto expida el Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. COLONIAS AGRÍCOLAS.
                    </a>
                    Son establecimientos para purgar la pena, preferencialmente para condenados de extracción campesina o para propiciar la enseñanza agropecuaria.
                </p>
                <p>
                    Cuando la extensión de las tierras lo permitan podrán crearse en ellas constelaciones agrícolas, conformadas por varias unidades o campamentos, con organización especial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La producción de estas colonias servirá de fuente de abastecimiento. En los casos en los que existan excedentes de producción, estos podrán ser comercializados. Lo anterior sin perjuicio del cumplimiento de las obligaciones que correspondan al Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) y la Unidad Administrativo de Servicios Penitenciarios y Carcelarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="28A">
                            ARTÍCULO 28A. DETENCIÓN EN UNIDAD DE REACCIÓN INMEDIATA O SIMILAR.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La detención en Unidad de Reacción Inmediata (URI) o unidad similar no podrá superar las treinta y seis (36) horas, debiendo garantizarse las siguientes condiciones mínimas: separación entre hombres y mujeres, ventilación y luz solar suficientes, separación de los menores de edad y acceso a baño.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Dentro de los dos años siguientes a la vigencia de la presente ley las Entidades Territoriales adecuarán las celdas a las condiciones de las que trata el presente artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. RECLUSIÓN EN CASOS ESPECIALES.
                    </a>
                    Cuando el hecho punible haya sido cometido por personal del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, funcionarios y empleados de la Justicia Penal, Cuerpo de Policía Judicial y del Ministerio Público, servidores públicos de elección popular, por funcionarios que gocen de fuero legal o constitucional, ancianos o indígenas, la detención preventiva se llevará a cabo en establecimientos especiales o en instalaciones proporcionadas por el Estado. Esta situación se extiende a los exservidores públicos respectivos.
                </p>
                <p>
                    La autoridad judicial competente o el Director General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, según el caso, podrá disponer la reclusión en lugares especiales, tanto para la detención preventiva como para la condena, en atención a la gravedad de la imputación, condiciones de seguridad, personalidad del individuo, sus antecedentes y conducta.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2636_2004.html#5">
                        5
                    </a>
                    del Decreto 2636 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; También procederá la reclusión en establecimiento o pabellón especial cuando se haya ordenado el arresto de fin de semana, el arresto ininterrumpido, el cumplimiento de fallos de tutela que impliquen privación de la libertad superior a diez (10) días y las privaciones de la libertad a las que se refiere el inciso cuarto del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#28">
                        28
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las entidades públicas o privadas interesadas podrán contribuir a la construcción de los centros especiales. En el sostenimiento de dichos centros, podrán participar entidades públicas y privadas sin ánimo de lucro.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2014_2019.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 2014 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Lo dispuesto en el inciso 2, en ningún caso aplicará a los servidores o ex servidores públicos condenados por cometer delitos de peculado por apropiación, concusión, cohecho propio, cohecho impropio, cohecho por dar u ofrecer, interés indebido en la celebración de contratos, contrato sin cumplimientos de requisitos legales, acuerdos restrictivos de la competencia, tráfico de influencias de servidor público, enriquecimiento ilícito, prevaricato por acción, falso testimonio, soborno, soborno en la actuación penal, amenazas a testigo, ocultamiento, alteración o destrucción de elemento material probatorio, o delitos que atenten el patrimonio del Estado, quienes deberán ser recluidos en pabellones especiales para servidores públicos dentro del respectivo establecimiento penitenciario o carcelario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29A">
                        ARTÍCULO 29A. EJECUCIÓN DE LA PRISIÓN DOMICILIARIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2636_2004.html#8">
                        8
                    </a>
                    del Decreto 2636 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Ej ecutoriada la sentencia que impone la pena de prisión y dispuesta su sustitución por prisión domiciliaria por el juez competente, este enviará copia de la misma al Director del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, quien señalará, dentro de su jurisdicción, el establecimiento de reclusión que se encargará de la vigilancia del penado y adoptará entre otras las siguientes medidas:
                </p>
                <p>
                    1. Visitas aleatorias de control a la residencia del penado.
                </p>
                <p>
                    2. Uso de medios de comunicación como llamadas telefónicas.
                </p>
                <p>
                    3. Testimonio de vecinos y allegados.
                </p>
                <p>
                    4. Labores de inteligencia.
                </p>
                <p>
                    Durante el cumplimiento de la pena el condenado podrá adelantar las labores dirigidas a la integración social que se coordinen con el establecimiento de reclusión a cuyo cargo se encuentran y tendrá derecho a la redención de la pena en los términos establecidos por la presente ley.
                </p>
                <p>
                    En caso de salida de la residencia o morada, sin autorización judicial, desarrollo de actividades delictivas o incumplimiento de las obligaciones inherentes a esta pena, el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, Inpec, dará inmediato aviso al Juez de Ejecución de Penas y Medidas de Seguridad, para efectos de su revocatoria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29B">
                        ARTÍCULO 29B. SEGURIDAD ELECTRÓNICA COMO PENA SUSTITUTIVA DE PRISIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2636_2004.html#9">
                        9
                    </a>
                    del Decreto 2636 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los delitos cuya pena impuesta no supere los cuatro años de prisión, respecto de los que no proceda la prisión domiciliaria; el juez de ejecución de penas, podrá sustituir la pena de prisión por la de vigilancia a través de mecanismos de seguridad electrónica, previa solicitud del condenado, si se cumplen adicionalmente los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Que el condenado no tenga otros antecedentes penales, salvo que se trate de delitos culposos o con pena no privativa de la libertad.
                </p>
                <p>
                    2. Que el condenado suscriba un acta de compromiso, prestando una caución que garantice el cumplimiento de las restricciones a la libertad de locomoción que implique la medida.
                </p>
                <p>
                    3. Que el condenado repare los perjuicios ocasionados a la víctima de la conducta punible, cuando estos hayan sido tasados en la respectiva sentencia condenatoria, salvo que se demuestre la incapacidad material de hacerlo.
                </p>
                <p>
                    4. El incumplimiento de las obligaciones impuestas en el acta de compromiso dará lugar a la revocatoria de la medida por parte del Juez de Ejecución de Penas y Medidas de Seguridad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando se trate de una conducta punible que admita la extinción de la acción penal por indemnización integral, conciliación o desistimiento y se repare integralmente el daño con posterioridad a la condena, no procederá el mecanismo de seguridad electrónica sino la libertad inmediata.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La duración de la medida no podrá superar el término de la pena privativa de la libertad impuesto en la sentencia, o el que falte para su cumplimiento.
                </p>
                <p>
                    Cuando el condenado no pueda sufragar el costo del mecanismo de seguridad electrónica que le sustituirá la pena privativa de la libertad, el Estado dentro de sus límites presupuestales lo hará.
                </p>
                <p>
                    El mecanismo de seguridad electrónica se aplicará de manera gradual en los Distritos Judiciales conforme a lo dispuesto en el artículo 530 del Código de Procedimiento Penal dentro de los límites de las respectivas apropiaciones presupuestales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El mecanismo de seguridad electrónica previsto en este artículo no se aplicará respecto de las conductas punibles que atenten contra la libertad, integridad y formación sexuales, eficaz y recta impartición de justicia y libertad individual.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29C">
                        ARTÍCULO 29C. ARRESTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2636_2004.html#10">
                        10
                    </a>
                    del Decreto 2636 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El arresto de fin de semana es pena sustitutiva de la multa cuando el condenado no la pagare o amortizare voluntariamente o cuando incumpliere el sistema de plazos concedido. Tendrá una duración equivalente a treinta y seis (36) horas continuas y su ejecución se llevará a cabo durante los días viernes, sábados o domingos, en el horario que señale el funcionario judicial que efectúe la sustitución.
                </p>
                <p>
                    El incumplimiento injustificado de las obligaciones impuestas será informado por el director del establecimiento de reclusión al juez que vigila el cumplimiento de la pena, quien decidirá la ejecución ininterrumpida del arresto.
                </p>
                <p>
                    Tanto el arresto del fin de semana como el ininterrumpido se ejecutará en pabellones especiales de los establecimientos de reclusión del domicilio del arrestado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="29F">
                            ARTÍCULO 29F. REVOCATORIA DE LA DETENCIÓN Y PRISIÓN DOMICILIARIA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#31">
                        31
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El incumplimiento de las obligaciones impuestas dará lugar a la revocatoria mediante decisión motivada del juez competente.
                </p>
                <p>
                    El funcionario del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) encargado del control de la medida o el funcionario de la Policía Nacional en el ejercicio de sus funciones de vigilancia, detendrá inmediatamente a la persona que está violando sus obligaciones y la pondrá en el término de treinta y seis horas (36) a disposición del juez que profirió la respectiva medida para que tome la decisión correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La revocatoria de la medida se dispondrá con independencia de la correspondiente investigación por el delito de fuga de presos, si fuere procedente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Inpec podrá celebrar convenios con la Policía Nacional para el seguimiento del cumplimiento de la prisión domiciliaria cuando la guardia no sea suficiente para garantizar el desarrollo de la misma. La participación de la Policía Nacional dependerá de la capacidad operativa y logística de las unidades que presten el apoyo al Inpec.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. PROHIBICIÓN DE RECLUIR MENORES EN CARCELES.
                    </a>
                    Los menores de dieciocho años no podrán detenerse ni descontar penas en los establecimientos de reclusión dependientes del Instituto. Cuando por circunstancias especiales, expresadas en la ley, se requiera la ubicación del menor de dieciocho años en institución cerrada, de conformidad con las disposiciones del Código del Menor y ésta no existiere, el menor infractor podrá ser internado en anexo o pabellón especial organizado para este efecto, en un establecimiento de reclusión.
                </p>
                <p>
                    Estos anexos o pabellones tendrán un régimen especial, ajustado a las normas internacionales sobre menores, al artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#44">
                        44
                    </a>
                    de nuestra Constitución Política y a las del Código del Menor.
                </p>
                <p>
                    El Instituto Colombiano de Bienestar Familiar queda obligado a cumplir las disposiciones legales sobre la materia. De la misma manera, los departamentos y los municipios deberán crear y mantener los centros de corrección social para menores y buscar e incrementar un mayor número de instituciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Excepcionalmente y en el caso de delitos de competencia de los Jueces Regionales cometidos por menores, estos podrán ser recluidos en un pabellón de especial seguridad en las cárceles del instituto, a juicio de la autoridad judicial competente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="30A">
                            ARTÍCULO 30A. AUDIENCIAS VIRTUALES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec) garantizarán en todos los establecimientos penitenciarios del país las locaciones y elementos tecnológicos necesarios para la realización de audiencias virtuales.
                </p>
                <p>
                    Cuando el centro de reclusión en el que se encuentre la persona privada de la libertad tenga sala para audiencias virtuales, se realizará la diligencia de esta manera, sin perjuicio de que la respectiva autoridad judicial resuelva efectuar la diligencia en el establecimiento penitenciario, para lo cual se trasladará al mismo.
                </p>
                <p>
                    El Consejo Superior de la Judicatura garantizará que en todos los distritos judiciales existan salas para que todos los jueces puedan atender las audiencias virtuales reguladas en esta norma. Para ello, el Consejo Superior de la Judicatura creará la Oficina de Gestión de Audiencias Virtuales, la cual se encargará de crear, administrar y asegurar la operatividad de estas salas, y el desarrollo de las audiencias para los jueces de ejecución de penas y medidas de seguridad.
                </p>
                <p>
                    De manera preferente los jueces realizarán audiencias virtuales.
                </p>
                <p>
                    Las peticiones relativas a la ejecución de la pena interpuesta, directa o indirectamente, por los condenados privados de la libertad serán resueltas en audiencia pública. Para tal fin el Consejo Superior de la Judicatura realizará las gestiones que sean pertinentes para que los Jueces de Ejecución de Penas y Medidas de Seguridad cuenten con los recursos tecnológicos para el cumplimiento de lo señalado en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    En el término de un (1) año, contado a partir de la publicación de la presente ley, el Consejo Superior de la Judicatura y la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec), llevarán a cabo las gestiones que sean necesarias para implementar el sistema de audiencias virtuales en aquellas zonas de alto riesgo, previa solicitud del Director General del Inpec.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="30B">
                            ARTÍCULO 30B. TRASLADOS DE LAS PERSONAS PRIVADAS DE LA LIBERTAD.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#34">
                        34
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Salvo lo consagrado en el artículo anterior, la persona privada de la libertad que dentro de una actuación procesal sea citada ante autoridad competente, o que por su estado de salud deba ser llevada a un hospital o clínica, será remitida por el personal del cuerpo de custodia y vigilancia del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec), garantizando sus derechos a la vida e integridad personal y a la dignidad humana previa solicitud de la autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    Previa solicitud de la autoridad penitenciaria y carcelaria, la Policía Nacional podrá prestar el apoyo necesario para la realización de estos traslados en los casos excepcionales y cuando las condiciones de seguridad del recorrido o la peligrosidad del trasladado así lo ameriten según evaluación que realizará la Policía Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31. VIGILANCIA INTERNA Y EXTERNA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La vigilancia interna de los centros de reclusión estará a cargo del Cuerpo de Custodia y Vigilancia Penitenciaria Nacional. La vigilancia externa estará a cargo de la Fuerza Pública. Cuando no exista Fuerza Pública para este fin, la vigilancia externa la asumirá el Cuerpo de Custodia y Vigilancia Penitenciaria Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La Fuerza Pública, previo requerimiento o autorización del Ministro de Justicia y del Derecho o del Director General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) o, en caso urgente, del director del establecimiento donde ocurran los hechos, podrá ingresar a las instalaciones y dependencias para prevenir o conjurar graves alteraciones de orden.
                </p>
                <p>
                    El Director de cada centro de reclusión podrá también solicitar el concurso de la Fuerza Pública para que esta se encargue de la vigilancia de dicho centro en las ocasiones en las que el cuerpo de custodia y vigilancia penitenciaria nacional celebre su día clásico o cuando por circunstancias excepcionales de orden interno o de seguridad deba reforzarse la vigilancia del centro de reclusión. La asistencia de la Fuerza Pública será transitoria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Inpec, previo concepto favorable del Consejo Directivo de la Entidad, presentará, dentro del año siguiente a la publicación de la presente ley, los respectivos estudios con el fin de determinar la viabilidad técnica y financiera de la modificación para el fortalecimiento de la Planta de Personal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El Inpec, con el fin de garantizar la prestación del servicio de guardia y vigilancia al interior de los establecimientos, podrá vincular a quienes hubieren definido su situación militar como auxiliares del Inpec, previa la realización de cursos de complementación, salvo que hubieran sido amonestados en su ejercicio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32. CONDUCCIÓN DE OPERACIONES.
                    </a>
                    Para la conducción de operaciones en que deba participar el Cuerpo de Custodia y Vigilancia Penitenciaria Nacional, la Fuerza Pública y otros organismos de seguridad del Estado estarán sujetos a los siguientes criterios, de acuerdo al artículo
                    <a href="decreto_2162_1992_pr001.html#44">
                        44
                    </a>
                    del Decreto 2162 de 1992:
                </p>
                <p>
                    a) Coordinación realizada a través de la información sobre la ejecución de operaciones entre los Comandantes de Unidad Militar, de Policía y Jefes de Organismos Nacionales de Seguridad, en sus respectivas jurisdicciones.
                </p>
                <p>
                    b) Asistencia militar, cuando sea requerida por el Gobernador, los Alcaldes, el Comandante de Policía, las autoridades penitenciarias, estatales o de los Jefes de organismos de seguridad a la autoridad militar más cercana, cuando la Policía Nacional no esté por sí sola en capacidad de contener graves desórdenes o afrontar catástrofes o calamidad pública.
                </p>
                <p>
                    c) Control operacional de acuerdo con las atribuciones definidas por el Ministro de Defensa Nacional, en cada caso que se den a determinados Comandos de las Fuerzas Militares, para conducir operaciones en los que intervenga la Policía Nacional y otros organismos nacionales de seguridad puestos bajo su control.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33. EXPROPIACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#36">
                        36
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Considérase de utilidad pública y de interés social la adquisición de los inmuebles destinados para la construcción de establecimientos penitenciarios y carcelarios y de aquellos aledaños a los establecimientos de reclusión necesarios para garantizar la seguridad del establecimiento, de los reclusos y de la población vecina.
                </p>
                <p>
                    En estos casos, el Gobierno Nacional a través de la Unidad Administrativa de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec) podrá efectuar la expropiación por vía administrativa, previa indemnización.
                </p>
                <p>
                    Prohíbase el funcionamiento de expendios públicos o de actividades que atenten contra la seguridad y la convivencia en un radio razonable de acción de los establecimientos de reclusión, el cual será convenido entre la Dirección del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) y los alcaldes respectivos, de conformidad con las leyes vigentes.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; No se requerirá licencia urbanística de urbanización, parcelación, construcción o subdivisión en ninguna de sus modalidades para la construcción adecuación o ampliación de infraestructura penitenciaria y carcelaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTÍCULO 34. MEDIOS MÍNIMOS MATERIALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#37">
                        37
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cada establecimiento de reclusión deberá funcionar en una planta física adecuada a sus fines, a la población de internos y personal directivo, administrativo y de vigilancia que alberga y, contar con los medios materiales mínimos para el cumplimiento eficaz de sus funciones y objetivos.
                </p>
                <p>
                    La Uspec, previo concepto del Inpec, elaborará un manual de construcciones con las debidas especificaciones, según su clasificación legal y niveles de seguridad, efectividad y dignidad de su cometido, detención, resocialización o rehabilitación; el clima y terreno de su ubicación, su capacidad, espacios de alojamiento, trabajo, educación, recreación, materiales indicados y cuanto se requiera para el control económico y el acierto estructural y funcional de estas edificaciones.
                </p>
                <p>
                    En las construcciones de centros de reclusión se garantizará la adecuada prestación de los servicios públicos de agua potable, saneamiento básico, energía, y teléfono para la población de internos y personal administrativo.
                </p>
                <p>
                    Frente al servicio de agua potable debe garantizarse el suministro permanente a la población de internos para el uso del servicio sanitario y el baño diario.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Todos los establecimientos carcelarios y penitenciarios contarán con las condiciones de infraestructura adecuadas para la reclusión de la población en condiciones de discapacidad, teniendo en cuenta el artículo
                    <a href="ley_1618_2013.html#5">
                        5
                    </a>
                    o numerales 2, 8, 10, el artículo
                    <a href="ley_1618_2013.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 1618 de 2013.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34A">
                        ARTÍCULO 34A. DE LA INFRAESTRUCTURA CARCELARIA, SU OPERACIÓN Y MANTENIMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2197_2022_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    de la Ley 2197 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Gobierno nacional y las entidades territoriales del orden departamental, municipal y distrital para efectos del diseño, construcción, dotación, operación o mantenimiento de la infraestructura carcelaria o penitenciaria podrá efectuar su desarrollo a través de esquemas de Asociación Público Privadas, APP, salvo en lo referente a los servicios de tratamiento penitenciario y la prestación de servicios de seguridad y vigilancia de población carcelaria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los Departamentos y Municipios podrán destinar los Fondos Territoriales de Seguridad - FONSET y el Ministerio del Interior los Fondos de Seguridad y Convivencia Ciudadana - FONSECON, para la construcción, dotación, mantenimiento y operación de la infraestructura carcelaria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Gobierno nacional contará con cuatro (4) meses a partir de la fecha de promulgación de esta ley, para radicar ante el Congreso de la República un proyecto de ley, con la participación de la Federación Nacional de Departamentos, la Federación Colombiana de Municipios y la Asociación Colombiana de Ciudades Capitales, que regule las responsabilidades de la Nación, los Departamentos, Municipios y Distritos en la generación, operación, mantenimiento y gestión de los Centros Carcelarios y Penitenciarios que permitan cumplir de forma efectiva las penas de prisión y medidas de detención preventiva como consecuencia de la aplicación de esta ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel003">
                        TÍTULO III
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AUTORIDADES PENITENCIARIAS Y CARCELARIAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35. EJECUCIÓN DE LA DETENCIÓN Y DE LA PENA.
                    </a>
                    Son funcionarios competentes para hacer efectiva las providencias judiciales sobre privación de la libertad en los centros de reclusión, el Director General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, los Directores Regionales y los directores de los establecimientos enunciados en el Título II.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTÍCULO 36. JEFES DE GOBIERNO PENITENCIARIO Y CARCELARIO.
                    </a>
                    El director de cada centro de reclusión es el jefe de gobierno interno. Responderá ante el Director del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario del funcionamiento y control del establecimiento a su cargo.
                </p>
                <p>
                    Los empleados, los detenidos y condenados deben respeto y obediencia al director, y estarán sometidos a las normas de este Código y a las reglamentaciones que se dicten.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37. COLABORADORES EXTERNOS.
                    </a>
                    Tendrán acceso a los centros de reclusión para adelantar labores de educación, trabajo y de formación religiosa, asesoría jurídica o investigación científica, relacionadas con los centros de reclusión, las personas que acrediten ante el Director del mismo sus calidades y las actividades que van a cumplir.
                    <u>
                        El reglamento de régimen interno establecerá los horarios y limitaciones dentro de los cuales se realizará su trabajo
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel004">
                        TÍTULO IV
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ADMINISTRACIÓN DE PERSONAL PENITENCIARIO Y CARCELARIO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTÍCULO 38. INGRESO Y FORMACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para ejercer funciones de custodia y vigilancia penitenciaria y carcelaria es necesario haber aprobado los cursos de formación y capacitación que para este efecto dictará la Escuela Penitenciaria Nacional.
                </p>
                <p>
                    Los Directores de los Establecimientos Penitenciarios y Carcelarios serán de libre nombramiento y remoción. Para desempeñar el cargo de Director de cárcel o penitenciaría se requerirá título universitario en áreas que incluyan conocimientos en materias criminológicas, penales, carcelarias, de seguridad, administrativas o Derechos Humanos. Además, deberá realizar y aprobar el curso que organice la Escuela Penitenciaria Nacional para ocupar dicho cargo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="39">
                            ARTÍCULO 39. DE LOS CARGOS DIRECTIVOS.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#39">
                        39
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El personal del Cuerpo de Custodia y Vigilancia Penitenciario Nacional puede ser llamado a desempeñar cargos de Dirección en las dependencias del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) o en los centros de reclusión si reúne los requisitos para ello, sin perder los derechos de la carrera y pudiendo regresar al servicio de vigilancia una vez cese el ejercicio de cargo en la Dirección, conforme al artículo
                    <a href="ley_0909_2004.html#26">
                        26
                    </a>
                    de la Ley 909 de 2004.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="40">
                            ARTÍCULO 40. DE LA CARRERA PENITENCIARIA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#40">
                        40
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La carrera penitenciaria estará regulada por los principios que consagra este estatuto y por las normas vigentes y las que lo adicionen, complementen o modifiquen.
                </p>
                <p>
                    El Director del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) será de libre nombramiento y remoción del Presidente de la República. Deberá ser abogado, sociólogo, psicólogo, administrador policial o de empresas, acreditado con título debidamente reconocido, contar con una experiencia profesional de ocho (8) años como mínimo y, en cada caso, con especialización en ciencias penales o penitenciarias; Derechos Humanos; criminológicas; seguridad ciudadana; y/o seguridad y defensa.
                </p>
                <p>
                    De la misma manera podrá ser designado para este cargo quien se haya desempeñado como Magistrado en el ámbito penal o haya ejercido la profesión de abogado en dicho ámbito por un término de ocho (8) años o se haya desempeñado como profesor universitario en el área penal o criminológica por un lapso no inferior a ocho (8) años.
                </p>
                <p>
                    El Director del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) deberá presentar un informe de rendición de cuentas anualmente al Ministro de Justicia y del Derecho, con el fin de garantizar un desempeño eficiente en la gestión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0065_1993_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>