<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0352_1997_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0352_1997.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. OBJETO.
                    </a>
                    Como parte integrante del Subsistema de Salud de las Fuerzas Militares, el Hospital Militar Central tendrá como objeto la prestación de los servicios de salud a los afiliados y beneficiarios de dicho Subsistema. Para mantener la eficiencia y calidad de los servicios, desarrollará actividades de docencia e investigación científica, acordes con las patologías propias de los afiliados al Subsistema de Salud de las Fuerzas Militares y sus beneficiarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Hospital Militar podrá ofrecer sus servicios a terceros y a empresas promotoras de salud, bajo las condiciones que para el efecto establezca su Junta Directiva.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. FUNCIONES.
                    </a>
                    En desarrollo de su objetivo, el Hospital Militar Central cumplirá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    a) Prestar con prioridad, atención médica a afiliados y beneficiarios del Subsistema de Salud de las Fuerzas Militares;
                </p>
                <p>
                    b) Prestar servicios médico-asistenciales a personas naturales y jurídicas, que lo requieran;
                </p>
                <p>
                    c) Desarrollar programas en educación médica en pregrado, posgrado, enfermería y en otras áreas relacionadas con los objetivos del Hospital;
                </p>
                <p>
                    d) Adelantar estudios de investigación científica en áreas médicas, paramédicas y administrativas;
                </p>
                <p>
                    e) Promover el desarrollo y bienestar del personal que pertenece a la estructura orgánica del Hospital.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las funciones del Hospital Militar Central deberán desarrollarse de conformidad con los planes, políticas, parámetros y lineamientos fijados por el CSSMP.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. DIRECCIÓN Y ADMINISTRACIÓN.
                    </a>
                    El Hospital Militar Central tendrá como órganos de dirección y administración una Junta Directiva y un Director General, quien será su representante legal. La Junta Directiva estará conformada por:
                </p>
                <p>
                    a) El Ministro de Defensa Nacional o el Viceministro para coordinación de entidades descentralizadas como su delegado, quien la presidirá;
                </p>
                <p>
                    b) El Comandante General de las Fuerzas Militares o el Jefe de Estado Mayor Conjunto;
                </p>
                <p>
                    c) El Segundo Comandante del Ejército Nacional;
                </p>
                <p>
                    d) El Segundo Comandante de la Armada Nacional;
                </p>
                <p>
                    e) El Segundo Comandante de la Fuerza Aérea;
                </p>
                <p>
                    f) El Director General de Sanidad Militar;
                </p>
                <p>
                    g) El Jefe de la Unidad de Justicia y Seguridad del Departamento Nacional de Planeación;
                </p>
                <p>
                    h) El Subdirector del Sector Central de la Dirección Nacional de Presupuesto del Ministerio de Hacienda;
                </p>
                <p>
                    i) Un representante del cuerpo médico o paramédico del Hospital Militar Central escogido por el Ministro de Defensa Nacional de terna presentada por el Director General del Hospital, para un período de dos años;
                </p>
                <p>
                    j) Un profesional de la salud como representante de los empleados públicos y trabajadores oficiales del Hospital Militar Central elegido por sus representados por mayoría absoluta de votos y para un período de dos años.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Harán parte de la Junta Directiva, con voz pero sin voto, el Director General, el Subdirector Científico y el Subdirector Administrativo del Hospital Militar Central.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La Junta Directiva del Hospital Militar Central deberá reunirse una vez cada mes o extraordinariamente cuando lo solicite su presidente, podrá sesionar como mínimo con cinco de sus miembros y en ausencia de su presidente o su delegado, presidirá la reunión el Oficial en servicio activo más antiguo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La participación de los miembros de la Junta Directiva es indelegable sin perjuicio de lo establecido en los literales a) y b) del presente artículo.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. FUNCIONES DE LA JUNTA DIRECTIVA.
                    </a>
                    Son funciones de la Junta Directiva:
                </p>
                <p>
                    a) Expedir, adicionar y reformar el estatuto interno;
                </p>
                <p>
                    b) Estudiar y aprobar los planes de desarrollo;
                </p>
                <p>
                    c) Aprobar los planes operativos anuales;
                </p>
                <p>
                    d) Analizar y aprobar el proyecto anual de presupuesto;
                </p>
                <p>
                    e) Aprobar las tarifas internas y externas de conformidad con los parámetros establecidos por el CSSMP;
                </p>
                <p>
                    f) Controlar el funcionamiento general del Hospital, velando por la adecuada ejecución y desarrollo de su objeto social y de las políticas del CSSMP;
                </p>
                <p>
                    g) Estudiar y aprobar los balances de cada ejercicio; examinar las respectivas cuentas de conformidad con las normas vigentes y emitir concepto sobre los mismos y hacer las sugerencias para mejorar el desempeño institucional;
                </p>
                <p>
                    h) Aprobar la organización interna del Hospital, su reglamento interno y su planta de personal, para su posterior aprobación por parte del Gobierno Nacional;
                </p>
                <p>
                    i) Supervisar el cumplimiento de los planes y programas;
                </p>
                <p>
                    j) Enviar al Presidente de la República, la terna de candidatos para Director General;
                </p>
                <p>
                    k) Darse su propio reglamento.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. DIRECTOR GENERAL.
                    </a>
                    El Director General del Hospital Militar Central es agente del Presidente de la República, será nombrado de terna enviada por la Junta Directiva del Hospital Militar Central y ejercerá, además de las que le corresponden como Director General de establecimiento público conforme a la ley, las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    a) Dirigir, coordinar, supervisar y evaluar la ejecución de planes y programas y el cumplimiento de las funciones generales del hospital;
                </p>
                <p>
                    b) Velar porque la prestación de los servicios de salud se realice en forma eficiente, oportuna, equitativa y de calidad;
                </p>
                <p>
                    c) Ordenar los gastos, dictar los actos, realizar las operaciones y celebrar los contratos necesarios para el cumplimiento de los objetivos y funciones del hospital, de conformidad con las normas vigentes;
                </p>
                <p>
                    d) Nombrar y vigilar el personal subalterno, de acuerdo a las normas vigentes;
                </p>
                <p>
                    e) Presentar los informes que determine el Ministerio de Defensa Nacional y el CSSMP.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para ejercer el cargo de Director General del Hospital Militar Central se requiere ser Oficial General o de Insignia u Oficial Superior de las Fuerzas Militares en actividad o en goce de asignación de retiro, y además profesional del nivel universitario, especializado o con experiencia en administración de servicios de salud.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. RÉGIMEN DE PERSONAL.
                    </a>
                    Las personas vinculadas al Hospital Militar Central tendrán el carácter de empleados públicos o trabajadores oficiales conforme a las normas vigentes, aunque en materia salarial y prestacional deberán regirse por el régimen especial establecido por el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. PATRIMONIO Y RECURSO.
                    </a>
                    Los recursos y el patrimonio del Hospital Militar Central estarán conformados por:
                </p>
                <p>
                    a) Las partidas que se le destinen en el presupuesto nacional;
                </p>
                <p>
                    b) Las transferencias que le asigne el Subsistema de Salud de las FFMM;
                </p>
                <p>
                    c) Los bienes muebles e inmuebles que le retorne el Instituto de Salud de las Fuerzas Militares y que corresponden a los bienes que actualmente utiliza para el desempeño de sus actividades el Hospital Militar Central;
                </p>
                <p>
                    d) El producto de las tarifas que recaude por la prestación de sus servicios;
                </p>
                <p>
                    e) Los ingresos que obtengan por la ejecución de convenios interadministrativos celebrados con otras entidades públicas y con las Fuerzas Militares y la Policía Nacional para la atención de los afiliados al SSMP y por la ejecución de contratos suscritos con entidades o personas privadas;
                </p>
                <p>
                    f) El producto de empréstitos internos o externos que el gobierno contrate con destino a este organismo;
                </p>
                <p>
                    g) El producto de las donaciones, subvenciones y transferencias que reciba de entidades públicas y privadas, nacionales o internacionales y de personas naturales;
                </p>
                <p>
                    h) Los demás bienes que adquiera a cualquier título, en su condición de persona jurídica.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. RÉGIMEN LEGAL.
                    </a>
                    El régimen presupuestal, contractual y de control fiscal del Hospital Militar Central será el mismo establecido en la ley para los establecimientos públicos del orden nacional.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. INCENTIVOS.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional podrá establecer un régimen de estímulos, los cuales en ningún caso constituirán salario, con el fin de fijar incentivos para promover el eficiente desempeño de los profesionales de la salud y los empleados del Hospital Militar Central. También podrá establecer estímulos para capacitación continua y créditos para la adquisición de vivienda y transporte.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. CONTROL Y VIGILANCIA.
                    </a>
                    Sin perjuicio del control ejercido por otros funcionarios o dependencias, la Superintendencia Nacional de Salud vigilará y controlará la prestación de servicios y el cumplimiento de las normas técnicas científicas y administrativas por parte del Hospital Militar Central, con sujeción a las mismas normas previstas para el Sistema General de Seguridad Social en Salud en cuanto sean compatibles.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel011">
                        TITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS DISPOSICIONES FINALES Y EL RÉGIMEN DE TRANSICIÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. ENTES DE FORMACIÓN Y DESARROLLO DEL RECURSO HUMANO EN EL ÁREA DE LA SALUD.
                    </a>
                    Los entes de formación y desarrollo del recurso humano serán:
                </p>
                <p>
                    a) La facultad de medicina de la Universidad Militar "Nueva Granada";
                </p>
                <p>
                    b) Escuelas de auxiliares de enfermería;
                </p>
                <p>
                    c) Escuelas de formación y capacitación de oficiales, Suboficiales y Nivel Ejecutivo de cada Fuerza, en el área de la salud;
                </p>
                <p>
                    d) Otras instituciones de formación y capacitación en salud en el país o en el exterior;
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. FUNCIONES DE LOS ENTES DE FORMACIÓN.
                    </a>
                    Los entes de formación del recurso humano para la salud, observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    a) Los servicios de docencia, investigación y extensión se programarán en función de las necesidades de las Fuerzas Militares y de la Policía Nacional;
                </p>
                <p>
                    b) Todo estudiante de postgrado que mediante la observación de las disposiciones legales vigentes reciba subsidio, deberá como contraprestación vincularse al SSMP durante un período al menos igual al de la duración de los estudios y de las prácticas de posgrado, en cualquier lugar que se le asigne.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. SUPRESIÓN DE LOS ESTABLECIMIENTOS PÚBLICOS.
                    </a>
                    Ordénase la supresión y liquidación de los establecimientos públicos denominados Instituto de Salud de las Fuerzas Militares e Instituto para la Seguridad Social y bienestar de la Policía Nacional, creados mediante el Decreto 1301 del 22 de junio de 1994 y la Ley 62 del 12 de agosto de 1993, respectivamente, dentro de un plazo máximo de un año, contado a partir de la vigencia de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los institutos seguirán cumpliendo sus respectivas funciones hasta tanto las Fuerzas Militares y la Policía Nacional puedan asumir plenamente las funciones asignadas en el título I. Las actividades, estructura y planta de personal de los institutos se irán reduciendo progresivamente hasta desaparecer en el momento en que finalice su liquidación, garantizando la continuidad de la vinculación del personal en los términos del artículo siguiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Durante el proceso de liquidación se aplicarán a los institutos en liquidación las normas contractuales, presupuestales y de personal propias de los establecimientos públicos.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. PERSONAL.
                    </a>
                    Los empleados públicos y trabajadores oficiales que actualmente prestan sus servicios en el Instituto de Salud de las Fuerzas Militares y en el Instituto para la Seguridad Social y Bienestar de la Policía Nacional, se incorporarán a las plantas de personal de salud del Ministerio de Defensa Nacional o de la Policía Nacional, según sea el caso, conforme a la reglamentación especial que al respecto expida el Gobierno Nacional, garantizando los derechos adquiridos y sin tener que presentar o cumplir ningún requisito adicional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Inicialmente, las personas incorporadas continuarán prestando sus servicios en las mismas unidades y establecimientos en que laboraban antes de la expedición de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El personal que actualmente presta sus servicios en la unidad prestadora de servicios Hospital Militar Central, se incorporará al establecimiento público de orden nacional, previsto en el artículo
                    <a href="ley_0352_1997.html#40">
                        40
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. RÉGIMEN PRESTACIONAL.
                    </a>
                    A los empleados públicos y trabajadores oficiales del Instituto de Salud de las Fuerzas Militares y del Instituto para la Seguridad Social y Bienestar de la Policía Nacional que se incorporen a las plantas de personal de salud del Ministerio de Defensa y de la Policía Nacional, respectivamente, y que se hubieren vinculado a estas entidades antes de la vigencia de la Ley 100 de 1993, se les continuará aplicando en su integridad el Título VI del Decreto-ley 1214 de 1990 o las normas que lo modifiquen o adicionen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los demás empleados públicos y trabajadores oficiales que se incorporen al Ministerio de Defensa Nacional o a la Policía Nacional por virtud de la presente ley quedarán sometidos al régimen de la Ley 100 de 1993. En lo no contemplado en la Ley 100 de 1993, se les aplicará lo dispuesto en el Título VI del Decreto-ley 1214 de 1990 o las normas que lo modifiquen o adicionen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Cuarta, Expediente No. 25000-23-42-000-2016-04235-01(0901-18)SUJ-019-CE-S2-19 de 12 de diciembre de 2019, C.P. Dr. César Palomino Cortés.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. RÉGIMEN SALARIAL.
                    </a>
                    Los empleados públicos y trabajadores oficiales que se incorporen a las plantas de personal del Ministerio de Defensa Nacional y de la Policía Nacional por virtud de la presente ley, continuarán sometidos al mismo régimen salarial que se les aplicaba en el Instituto de Salud de las Fuerzas Militares o en el Instituto para la Seguridad Social y Bienestar de la Policía Nacional, según sea el caso.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. LIQUIDADOR Y JUNTA LIQUIDADORA.
                    </a>
                    Ejercerán las funciones de liquidadores de los institutos en liquidación sus respectivos directores. Cada instituto en liquidación tendrá una Junta Liquidadora, que mantendrá la misma composición de la actual Junta Directiva del respectivo establecimiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Tanto los liquidadores como los miembros de las Juntas Liquidadoras estarán sometidos a las inhabilidades, incompatibilidades, responsabilidades y demás disposiciones previstas en la ley y en los reglamentos para los Directores y miembros de la Junta Directiva de los establecimientos públicos, en cuanto no sean incompatibles con el estado de liquidación y con las normas de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. PROHIBICIÓN PARA INICIAR NUEVAS ACTIVIDADES.
                    </a>
                    Los establecimientos públicos en liquidación no podrán iniciar nuevas actividades que sean incompatibles con el proceso de liquidación, salvo aquellas que sean necesarias para asegurar el cumplimiento de sus funciones dentro de dicho proceso.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. TRASPASO DE BIENES.
                    </a>
                    Como consecuencia de la liquidación, los bienes de propiedad de los establecimientos públicos en liquidación serán traspasados, según corresponda a cada una de las Fuerzas Militares, a la Policía Nacional o al Hospital Militar Central.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. DIRECCIÓN DE BIENESTAR SOCIAL.
                    </a>
                    Créase la Dirección de Bienestar Social de la Policía Nacional encargada de desarrollar los programas de educación, recreación y deporte para el personal de la Policía Nacional y sus beneficiarios activos y retirados con asignación de retiro o pensión, así como los planes y programas de vivienda fiscal.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. SUBDIRECCIÓN DE VIVIENDA.
                    </a>
                    Créase en el Fondo Rotatorio de la Policía Nacional la Subdirección de Vivienda, encargada de la administración de planes de vivienda propia para el personal de la Policía Nacional, función que desarrollaba el Instituto para la Seguridad Social y Bienestar de la Policía Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. ESTRUCTURA INTERNA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional desarrollará la estructura interna de las Direcciones de Sanidad y de Bienestar Social de la Policía Nacional, lo mismo que la de la Subdirección de Vivienda del Fondo Rotatorio de la Policía Nacional a las cuales se refiere la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. SUBSIDIO FAMILIAR PERSONAL DEL NIVEL EJECUTIVO.
                    </a>
                    El pago del Subsidio Familiar al personal del nivel ejecutivo, que efectuaba el Instituto para la Seguridad Social y Bienestar de la Policía Nacional, se hará directamente a través de la nómina de la Policía Nacional, para lo cual el Ministerio de Hacienda y Crédito Público hará los correspondientes traslados presupuestales que sean del caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. OPERATIVIDAD DEL NUEVO SISTEMA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional adoptará las disposiciones necesarias para facilitar la operatividad del nuevo sistema que se crea mediante la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente Ley rige a partir de la fecha de su publicación y deroga el Decreto
                    <a href="decreto_1301_1994.html#1">
                        1301
                    </a>
                    del 22 de junio de 1994, la Ley
                    <a href="ley_0263_1996.html#1">
                        263
                    </a>
                    del 24 de enero de 1996, el artículo
                    <a href="ley_0062_1993.html#35">
                        35
                    </a>
                    , numeral 5 de la Ley 62 del 12 de agosto de 1993, el Decreto-ley
                    <a href="decreto_0352_1994.html#1">
                        352
                    </a>
                    del 11 de febrero de 1994 y demás disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Luis Fernando Londoño Capurro.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Pedro Pumarejo Vega.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Giovanni Lamboglia Mazzilli.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Diego Vivas Tafur.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Publíquese y ejecútese.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D.C., a 17 de enero de 1997.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        José Antonio Ocampo Gaviria.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Juan Carlos Esguerra Portocarrero.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Salud,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        María Teresa Forero de Saade
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0352_1997_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0352_1997.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>