<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0795_2003_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0795_2003.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0795_2003_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47.
                    </a>
                    Modifícanse los artículos
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr008.html#233">
                        233
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr008.html#234">
                        234
                    </a>
                    y
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr008.html#235">
                        235
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, los cuales quedarán así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 233. Naturaleza Jurídica. El Banco Agrario de Colombia S.A. (Banagrario) es una sociedad de economía mixta del orden nacional, sujeta al régimen de empresa industrial y comercial del Estado, organizado como establecimiento de crédito bancario y vinculado al Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural.
                </p>
                <p>
                    Artículo 234. Objeto social. El objeto del Banco consiste en financiar, en forma principal pero no exclusiva, las actividades relacionadas con las actividades rurales, agrícolas, pecuarias, pesqueras, forestales y agroindustriales.
                </p>
                <p>
                    En desarrollo de su objeto social, el Banco Agrario de Colombia S.A. (Banagrario) podrá celebrar todas las operaciones autorizadas a los establecimientos de crédito bancarios.
                </p>
                <p>
                    Artículo 235. Cuando por disposición legal o reglamentaria, o por solicitud del Gobierno Nacional, el Banco deba realizar operaciones en condiciones de rentabilidad inferiores a las del mercado, o que no garanticen el equilibrio financiero para la entidad, o destinadas a subsidiar un sector específico, este las llevará a cabo únicamente cuando cuente con las asignaciones presupuestales respectivas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La presente disposición entrará en vigencia a partir del 1 de enero del 2004.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48.
                    </a>
                    Sustitúyase el Capítulo Tercero de la Parte Décima del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    CAPITULO III.
                </p>
                <p>
                    Fondo Nacional de Garantías S.A.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#240">
                        240.
                    </a>
                    Organización.
                </p>
                <p>
                    1. Naturaleza Jurídica. El Fondo Nacional de Garantías S.A., cuya denominación social podrá girar bajo la sigla "FNG S.A.", es una sociedad anónima de carácter mercantil y de economía mixta del orden nacional, cuya creación fue autorizada mediante el Decreto 3788 del 29 de diciembre de 1981 y vinculada al Ministerio de Desarrollo Económico. El Fondo Nacional de Garantías S.A. se someterá a la supervisión de la Superintendencia Bancaria y a las reglas prudenciales sobre margen de solvencia, patrimonio técnico, constitución de reservas técnicas y demás normas que determine el Gobierno Nacional a partir del 1o. de enero de 2004.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Por motivos del reordenamiento del Estado, el Gobierno Nacional podrá ordenar la vinculación del Fondo Nacional de Garantías S.A. a otro Ministerio.
                </p>
                <p>
                    2. Régimen Legal: El Fondo Nacional de Garantías S.A. se regirá por las normas consagradas en este estatuto, así como por las disposiciones relativas a las sociedades de economía mixta que resulten de su composición accionaria, por el Código de Comercio, por las demás normas complementarias y concordantes y por sus estatutos.
                </p>
                <p>
                    3. Objeto Social. El objeto social del Fondo Nacional de Garantías S.A. consiste en obrar de manera principal pero no exclusiva como fiador o bajo cualquier otra forma de garante de toda clase de operaciones activas de las instituciones financieras con los usuarios de sus servicios, sean personas naturales o jurídicas, así como actuar en tales calidades respecto de dicha clase de operaciones frente a otra especie de establecimientos de crédito legalmente autorizados para desarrollar actividades, sean nacionales o extranjeros, patrimonios autónomos constituidos ante entidades que legalmente contemplen dentro de sus actividades el desarrollo de estos negocios, las entidades cooperativas y demás formas asociativas del sector solidario, las fundaciones, las corporaciones, las cajas de compensación familiar y otros tipos asociativos privados o públicos que promuevan programas de desarrollo social.
                </p>
                <p>
                    El Fondo Nacional de Garantías S.A., dentro del giro ordinario de sus negocios, estará facultado para otorgar garantías sobre créditos y otras operaciones activas de esta naturaleza que se contraigan a favor de entidades que no posean la calidad de intermediarios financieros, por parte de personas naturales o jurídicas que obran como comercializadores o distribuidores de sus productos y bienes en el mercado.
                </p>
                <p>
                    Se entenderán comprendidos dentro de las actividades propias de su objeto social, todas las enajenaciones a cualquier título que el FNG S.A. realice de bienes muebles o inmuebles cuyas propiedades se le hayan transferido o que figuren a su nombre como consecuencia de negociaciones o producto del ejercicio de las acciones judiciales o extrajudiciales que ejercite tendientes a obtener la recuperación de las sumas que hubiere satisfecho a los beneficiarios de las garantías.
                </p>
                <p>
                    4. Domicilio. El Fondo Nacional de Garantías S.A. tendrá su domicilio principal en la ciudad de Bogotá, D. C. y podrá establecer sucursales o agencias en otros lugares del país, según determine su Junta Directiva y con sujeción a las normas aplicables sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#241">
                        241.
                    </a>
                    Operaciones autorizadas. En desarrollo de su objeto social el Fondo Nacional de Garantías S.A. podrá realizar las siguientes operaciones:
                </p>
                <p>
                    a) Atender entre otros, los sectores de comercio, servicios, industrial, agroindustrial y exportador, o a otros sectores o programas, de conformidad con las prioridades que se identifiquen para el desarrollo de las políticas del Gobierno Nacional o los que señale su Junta Directiva;
                </p>
                <p>
                    b) Otorgar garantías en sus diferentes modalidades sobre operaciones pactadas en moneda legal o extranjera, con sujeción a las disposiciones legales que rigen la materia y a los lineamientos y autorizaciones que expresamente señale su Junta Directiva;
                </p>
                <p>
                    c) Realizar operaciones de retrogarantía con entidades legalmente autorizadas para el efecto, sean nacionales o extranjeras, entendiéndose por tales, la aceptación o cesión de riesgos derivados de garantías emitidas por entidades que obren como garantes directos o de primer piso. Las retrogarantías no generan relación alguna entre el retrogarante y el acreedor como tampoco entre el retrogarante y el deudor, pero el retrogarante comparte análoga suerte con el garante directo, salvo que se compruebe mala fe de este último, en cuyo caso la retrogarantía no surtirá efecto alguno;
                </p>
                <p>
                    d) Celebrar contratos de cofianzamiento con otras entidades nacionales o extranjeras que desarrollen actividades de igual o similar naturaleza a las del Fondo Nacional de Garantías S.A.;
                </p>
                <p>
                    e) Administrar a título oneroso recursos de otras entidades destinados a programas específicos de fomento y desarrollo de los grupos o sectores pertenecientes a los señalados en el literal a) del presente numeral y expedir las garantías necesarias con cargo a dichos recursos, previa autorización de la Junta Directiva;
                </p>
                <p>
                    f) Administrar a título oneroso cuentas especiales o fondos autónomos, con o sin personería jurídica, cuyos recursos se destinen al desarrollo de programas que tengan carácter afín o complementario con su objeto social;
                </p>
                <p>
                    g) Adelantar los procesos de cobro judicial y extrajudicial originados en el pago de garantías y en todo tipo de procesos si se considera necesario para la adecuada protección de los intereses del Fondo Nacional de Garantías S.A., para lo cual se observarán las normas que rigen tales procesos;
                </p>
                <p>
                    h) Realizar toda clase de actos y celebrar aquellos contratos, convenios, operaciones y, en general, cualquier otra actuación que demande el ejercicio de sus derechos o el cumplimiento de las obligaciones que legal y contractualmente se deriven de su existencia y f uncionamiento;
                </p>
                <p>
                    i) Servirse de agentes, comisionistas o, en general, de cualquier otra clase de intermediarios para la explotación y promoción de sus negocios, de acuerdo con las autorizaciones que imparta la Junta Directiva del Fondo;
                </p>
                <p>
                    j) Suscribir o adquirir, a cualquier título, acciones, partes sociales o cuotas de interés de sociedades con ánimo de lucro, mediante aportes en dinero, bienes o servicios. Así mismo, podrá realizar toda clase de inversiones en moneda legal o extranjera y orientar sus recursos a la adquisición de activos no monetarios, sean muebles o inmuebles, corporales o incorporales, negociar títulos valores u otros documentos para el debido desarrollo de su actividad o como inversión de fomento o utilizaciones rentables, permanentes o transitorias, de fondos o disponibilidades, con sujeción a las disposiciones que determine el Gobierno Nacional;
                </p>
                <p>
                    k) Otorgar avales totales o parciales sobre títulos valores, de conformidad con las reglas que para el efecto señale el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#242">
                        242.
                    </a>
                    Dirección y Administración del Fondo Nacional de Garantías (FNG) S.A. La dirección y administración del Fondo Nacional de Garantías S.A., estará a cargo de la Asamblea General de Accionistas, la Junta Directiva, el Presidente quien será su representante legal y demás órganos que prevean sus estatutos.
                </p>
                <p>
                    La Junta Directiva del Fondo Nacional de Garantías S.A. estará constituida por:
                </p>
                <p>
                    a) El Ministro de Desarrollo Económico o el Ministro del Ministerio al cual se encuentre vinculado el Fondo Nacional de Garantías S.A. o su delegado, quien presidirá las sesiones de la misma;
                </p>
                <p>
                    b) El Ministro de Hacienda y Crédito Público o su delegado;
                </p>
                <p>
                    c) Tres (3) representantes de los accionistas y sus respectivos suplentes personales.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#243">
                        243.
                    </a>
                    Disposiciones finales.
                </p>
                <p>
                    1. Convocatoria a Asamblea General de Accionistas. Dentro de los tres (3) meses siguientes a la fecha de entrada en vigenc ia de la presente normatividad, el representante legal del Fondo Nacional de Garantías S.A. deberá convocar a una Asamblea General de Accionistas para considerar la adecuación de sus estatutos a las disposiciones contempladas bajo este título y tomar las demás decisiones de su competencia, con sujeción a las normas pertinentes.
                </p>
                <p>
                    2. Régimen de los Actos y Contratos. Los contratos que correspondan al giro ordinario de las actividades propias del objeto social del Fondo Nacional de Garantías S.A., así como la disposición de bienes cuyo derecho de dominio se le haya transferido por adjudicación o a título de dación en pago o, en general cualquier tipo de negociaciones como resultado del ejercicio de las acciones de recobro de garantías pagadas, se regirán por las reglas propias del derecho privado.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#244">
                        244
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 244. Naturaleza Jurídica. El Banco Central Hipotecario es una sociedad de economía mixta, vinculada al Ministerio de Hacienda y Crédito Público, en liquidación.
                </p>
                <p>
                    De acuerdo con lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, el régimen del Banco Central Hipotecario será el previsto en el Decreto que ordenó su liquidación, o en las normas que lo modifiquen o adicionen.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#250">
                        250
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 250. Organización. El objeto principal del Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI) creado por el Decreto 1157 de 1940, es prospectar y promover la fundación de nuevas empresas, colaborar en el establecimiento de las de iniciativa particular y pública, y contribuir al desarrollo y reorganización de las ya existentes, a través de las operaciones de redescuento. Estas empresas deberán estar dedicadas principalmente a la explotación de industrias básicas y de transformación de materias primas nacionales, que la iniciativa y el capital particulares no desarrollen satisfactoriamente, así como las demás actividades de desarrollo económico que el país requiera y que no estén siendo atendidas suficientemente y de forma directa por el sistema financiero.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#251">
                        251
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 251. Dirección y Administración.
                </p>
                <p>
                    1. Junta Directiva. La Junta Directiva del Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI), estará conformada así:
                </p>
                <p>
                    a) El Ministro de Desarrollo Económico o del Ministerio al cual se encuentre vinculado el IFI, o su delegado;
                </p>
                <p>
                    b) El Ministro de Hacienda y Crédito Público o su delegado;
                </p>
                <p>
                    c) Tres miembros nombrados por el Presidente de la República
                </p>
                <p>
                    Para ser miembro de la Junta Directiva del Instituto se requiere ser ciudadano colombiano. Los suplentes de la junta serán designados por el Presidente de la República.
                </p>
                <p>
                    2. Presidente. El Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI) tendrá un Presidente de libre nombramiento y remoción por parte del Presidente de la República.
                </p>
                <p>
                    3. Incompatibilidades. No podrán ser miembros de la Junta Directiva del Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI) los directores, representantes legales o empleados con acceso a información privilegiada de corporaciones financieras, de bancos comerciales y de compañías de seguros privados.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52.
                    </a>
                    Modifícase el numeral 2 y adiciónase un numeral al artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#252">
                        252
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, así:
                </p>
                <p>
                    2. Aportes del Gobierno Nacional. De las partidas anuales que el Gobierno Nacional destine para el Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI) solamente se consideran como aportes de capital y por lo tanto convertibles en acciones, los saldos que resulten después de cancelar las pérdidas ocurridas en los ejercicios anteriores. Los aportes de capital que realice el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras, no se destinarán para enjugar pérdidas de ejercicios anteriores.
                </p>
                <p>
                    4. Inversiones de capital. El IFI únicamente podrá mantener las inversiones de capital en compañías de financiamiento comercial y en sociedades fiduciarias que posea al momento de la expedición de la presente Ley, que utilizará en razón de su especialización funcional, como complemento y/o instrumento para el desarrollo de las operaciones de fomento que le son propias.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#253">
                        253
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 253. Operaciones.
                </p>
                <p>
                    1. Operaciones autorizadas. El Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI) en desarrollo de su objeto social podrá:
                </p>
                <p>
                    a) Realizar operaciones de banco de redescuento para promover la fundación, ensanche o fusión de empresas, que se dediquen principalmente a la explotación de industrias básicas y de transformación de materias primas nacionales, que la iniciativa y el capital privados no desarrollen satisfactoriamente. De igual forma, podrá otorgar créditos a las compañías de financiamiento comercial para la adquisición de activos objeto de operaciones de leasing, cuyas garantías se determinarán en los términos y condiciones que establezca el Gobierno Nacional;
                </p>
                <p>
                    b) Realizar, mediante operaciones de redescuento, operaciones de fomento a actividades de interés nacional que determine el Gobierno Nacional y que no estén siendo desarrolladas suficientemente por el sistema financiero;
                </p>
                <p>
                    c) Realizar operaciones de redescuent o con establecimientos de crédito, con organismos no gubernamentales, con cooperativas de ahorro y crédito sometidas a vigilancia y control del Estado, y con las demás entidades especializadas en el otorgamiento de crédito a micro, pequeños y medianos empresarios.
                </p>
                <p>
                    Para los efectos de este literal, la Junta Directiva del Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI) definirá de manera general los requisitos que deberán cumplir dichas entidades para acceder a los recursos del Instituto. La Junta, entre otros aspectos, tendrá en cuenta niveles adecuados de patrimonio, idoneidad ética y profesional de los administradores, capacidad operativa, así como los controles internos, de revisoría fiscal y auditoría externa;
                </p>
                <p>
                    d) Tomar préstamos de organismos de crédito multilateral, del mercado de capitales del exterior, y en general canalizar recursos y subsidios provenientes de gobiernos extranjeros, de entidades de crédito multilateral y de organismos no gubernamentales con fines de fomento;
                </p>
                <p>
                    e) Celebrar contratos de crédito interno para lo cual se sujetará a lo previsto por las normas legales vigentes sobre la materia;
                </p>
                <p>
                    f) Realizar titularización de activos de conformidad con las normas legales vigentes;
                </p>
                <p>
                    g) Implementar los mecanismos y fijar los requisitos que permitan financiar directamente a terceros la adquisición de bienes recibidos a título de dación en pago por el IFI;
                </p>
                <p>
                    h) Captar ahorro interno mediante la emisión de títulos y suscripción de otros documentos;
                </p>
                <p>
                    i) Efectuar las operaciones de cambio de acuerdo con las normas legales vigentes;
                </p>
                <p>
                    j) Celebrar contratos para la administración de proyectos o de recursos, y para la prestación de servicios de banca de inversión que guarden relación de conexidad con las finalidades establecidas en su objeto social;
                </p>
                <p>
                    k) Celebrar convenios interadministrativos y contratos con particulares para la conceptualización, desarrollo, coordinación y ejecución de proyectos de banca de inversión;
                </p>
                <p>
                    l) Estructurar proyectos y gestionar procesos de participación privada para la puesta en marcha de proyectos de desarrollo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI), no estará sujeto al régimen de inversiones forzosas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En ningún caso el IFI podrá asumir riesgo directo en las operaciones que desarrolle a excepción de las operaciones de crédito para financiar la venta de bienes recibidos en pago, ni realizar inversiones de capital. Por ende el IFI deberá incorporar en sus operaciones coberturas de riesgo, contragarantías o instrumentos similares que trasladen el riesgo directo de las operaciones que realice.
                </p>
                <p>
                    2. Operaciones conexas. En desarrollo del objeto social principal el Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI), podrá celebrar toda clase de actos o negocios jurídicos directamente relacionados con el objeto social y sus funciones, y que tengan como finalidad ejercer los derechos o cumplir las obligaciones directa o indirectamente asociados con la existencia y actividades de la institución.
                </p>
                <p>
                    3. Diferencial de tasas de interés. El Gobierno Nacional incluirá anualmente en el presupuesto nacional las partidas destinadas a financiar el diferencial entre las tasas de colocación de las líneas de crédito fomento y las tasas de captación de los recursos del Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI).
                </p>
                <p>
                    Cuando el Gobierno Nacional solicite al Instituto la implementación de operaciones de redescuento para el fomento de sectores específicos de la economía, éste las llevará a cabo únicamente cuando cuente con las asignaciones presupuestales que garanticen la financiación del diferencial entre las tasas de colocación de los préstamos de fomento y los costos de captación de los recursos del Instituto. Lo anterior en el caso en que el margen no sea suficiente para cubrir en su totalidad los costos que implique la operación de fomento respectiva. El cumplimiento de esta condición será requisito indispensable para que la Junta Directiva autorice la operación de fomento.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#254">
                        254
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 254. Régimen jurídico de los actos y contratos. Las operaciones, cualquiera que sea su naturaleza y modalidad, que celebre el Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI), incluidos los actos y contratos que las instrumenten, se regirán por las normas del derecho privado exclusivamente.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#255">
                        255
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 255. Actividades Transitorias. El Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI), continuará desarrollando, con carácter transitorio y hasta su culminación, aquellas actividades distintas de las previstas en esta ley, que ha venido cumpliendo por determinación legal, tales como el mantenimiento y realización de operaciones que impliquen riesgos directos para su patrimonio, siempre y cuando las mismas impliquen derechos adquiridos o consolidados en cabeza de terceros que puedan hacerse exigibles al Instituto.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56.
                    </a>
                    Adiciónase el literal g) al numeral 1 y modifícase el literal b) del numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr010.html#270">
                        270
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, así:
                </p>
                <p>
                    g) Redescontar créditos a entidades públicas del orden nacional, a entidades de derecho privado y patrimonios autónomos, siempre y cuando dichos recursos se utilicen en las actividades definidas en el numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#268">
                        268
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero y en proyectos relacionados con el medio ambiente;
                </p>
                <p>
                    b) Corresponde al Gobierno Nacional determinar, de conformidad con las normas legales vigentes, las condiciones financieras de las operaciones de redescuento correspondientes a los créditos con destino a las obras y actividades señaladas en el numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#268">
                        268
                    </a>
                    del presente Estatuto. Será función de la junta directiva de Findeter dentro de la política de redescuento, asegurar que las tasas de interés reflejen el costo de los recursos recibidos de terceros, así como el costo del patrimonio.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr010.html#271">
                        271
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 271. La Financiera de Desarrollo Territorial S.A., no estará sometida a inversiones forzosas y no distribuirá utilidades entre sus socios. Las Entidades Públicas de Desarrollo Regional no estarán sometidas al régimen de encajes, ni a inversiones forzosas y no distribuirán utilidades entre sus socios.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58.
                    </a>
                    El numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr010.html#279">
                        279
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    1. Naturaleza jurídica. El Banco de Comercio Exterior, creado por el artículo 21 de la Ley 7a. de 1991, es una sociedad de economía mixta del orden nacional, organizada como establecimiento de crédito bancario, vinculada al Ministerio de Comercio Exterior. El Banco de Comercio Exterior de Colombia S.A., (Bancoldex), continuará sometiéndose exclusivamente al régimen propio de las sociedades de economía mixta no asimilado al de las empresas industriales y comerciales del Estado, independientemente de la participación del capital público en su patrimonio.
                </p>
                <p>
                    El Banco de Comercio Exterior estará exento de realizar inversiones forzosas.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59.
                    </a>
                    Adiciónase el siguiente numeral al artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr010.html#295">
                        295
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero:
                </p>
                <p>
                    11. Representante legal suplente. El Fondo de Garantías de Instituciones Financieras designará el funcionario de la liquidación forzosa administrativa que tendrá la representación legal de manera alterna al liquidador. En el caso de procesos liquidatorios de entidades públicas ordenadas en ejercicio de las facultades previstas en el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, en el acto administrativo que disponga la medida podrá establecerse el funcionario de la liquidación que tendrá la representación legal de la misma de manera alterna al liquidador.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60.
                    </a>
                    El literal b) del numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#296">
                        296
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    b) Llevar a cabo el seguimiento de la actividad de los liquidadores tanto en las instituciones financieras objeto de liquidación forzosa administrativa dispuesta por la Superintendencia Bancaria, como en la liquidación de instituciones financieras que se desarrollen bajo cualquiera de las modalidades previstas en la legislación. Para el desarrollo de la función aquí señalada el Fondo observará las normas que regulan tales procesos.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61.
                    </a>
                    Modifícase el literal h) del numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#299">
                        299
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    h) Los bienes dados en leasing, los cuales se transferirán al locatario cuando ejerza la opción y pague el valor respectivo. Si está pendiente el plazo de ejecución del contrato y el locatario no accede a pagar el valor presente correspondiente, el contrato y el bien serán cedidos a otra entidad legalmente facultada para desarrollar operaciones de leasing o en su caso, a la entidad de redescuento que haya proporcionado recursos para realizar la operación.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62.
                    </a>
                    El literal e) del numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#316">
                        316
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    e) Llevar a cabo el seguimiento de la actividad de los liquidadores tanto en las instituciones financieras objeto de liquidación forzosa administrativa dispuesta por la Superintendencia Bancaria, como en la liquidación de instituciones financieras que se desarrollen bajo cualquiera de las modalidades previstas en la legislación. Para el desarrollo de la función aquí señalada el Fondo observará las normas que regulan tales procesos.
                </p>
                <p>
                    La función de seguimiento de la actividad de los liquidadores deberá sujetarse a las reglas que mediante normas de carácter general establezca el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63.
                    </a>
                    Modifícase el último inciso del numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#318">
                        318
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    El Superintendente Bancario asistirá a las reuniones de la Junta Directiva como invitado.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64.
                    </a>
                    Adiciónase el numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#320">
                        320
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero con el siguiente literal:
                </p>
                <p>
                    m) El Fondo de Garantías de Instituciones Financieras (Fogafín), expedirá y administrará las garantías del Gobierno Nacional otorgadas para bonos hipotecarios para financiar cartera VIS subsidiable y para títulos emitidos en procesos de titularización de cartera VIS subsidiable, que se emitan con base en cartera originada en los establecimientos de crédito.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65.
                    </a>
                    Adiciónase el numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#320">
                        320
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero con el siguiente literal:
                </p>
                <p>
                    n) Autorizar la celebración de contratos de administración fiduciaria y no fiduciaria de la cartera y de las acreencias de las entidades financieras que han sido objeto de toma de posesión para liquidación.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66.
                    </a>
                    Adiciónase el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#320">
                        320
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero con los siguientes numerales:
                </p>
                <p>
                    8. Actuación del Fondo en la implementación de medidas de exclusión de activos y pasivos. El Fondo de Garantías de Instituciones Financieras impartirá las directrices de carácter general a que se refiere el literal i), numeral 11 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr004.html#113">
                        113
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, con sujeción a las normas que en la materia expida el Gobierno Nacional. El Fondo de Garantías de Instituciones Financieras aprobará, previamente a su celebración por las partes, el texto del contrato o los contratos que se celebren para la transferencia y administración de los activos y para la transferencia de los pasivos excluidos; el Fondo podrá disponer los ajustes a que haya lugar para el mejor cumplimiento del objetivo perseguido con la exclusión.
                </p>
                <p>
                    9. Suscripción de títulos de deuda en el contexto de medidas de exclusión de activos y pasivos. Cuando el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras suscriba títulos de deuda en desarrollo del numeral 11, literales f) y h) del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr004.html#113">
                        113
                    </a>
                    del presente Estatuto, el pago de los mismos se subordinará a la cancelación de los títulos que se emitan a favor de los establecimientos de crédito que se hagan cargo del pasivo con el público y a la cancelación de los títulos a favor del Banco de la República.
                </p>
                <p>
                    10. Reprogramación de plazos para cancelación de pasivos excluidos y redefinición de tasas. En guarda del interés público y con el objeto de facilitar la cancelación de los pasivos originados en depósitos del público y de los demás pasivos excluidos en desarrollo del numeral 11 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr004.html#113">
                        113
                    </a>
                    de este Estatuto, el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras podrá disponer:
                </p>
                <p>
                    "a) Al momento de la transferencia y por una sola vez, la reprogramación de las fechas de vencimiento de dichos pasivos o de algunos de éstos, total o parcialmente, o la determinación de un plazo para la cancelación de depósitos a la vista o de parte de éstos. Para el efecto, los depósitos serán agrupados con base en criterios homogéneos, tales como clase o naturaleza de la obligación o plazo de maduración. La mencionada reprogramación tendrá carácter obligatorio para las partes y en ningún caso podrá suponer la determinación de plazos de vencimiento inferiores a los originalmente pactados;
                </p>
                <p>
                    b) Una reducción obligatoria de la tasa de interés aplicable a los pasivos excluidos, cuando la tasa de interés que se deba reconocer respecto de alguno o algunos de éstos, a juicio del Fondo de Garantías de Instituciones Financieras, supere en proporción no razonable la tasa de mercado vigente para la fecha de corte que determine el Fondo, reducción que se hará efectiva a partir de la fecha en que se adopte la medida.
                </p>
                <p>
                    La Superintendencia Bancaria suministrará al Fondo de Garantías de Instituciones Financieras la información que éste requiera para el ejercicio de la función a que se refiere la presente disposición."
                </p>
                <p>
                    11. En el evento que se regula en el parágrafo del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr004.html#113">
                        113
                    </a>
                    del presente Estatuto, el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras también podrá otorgar, con cargo a recursos del Presupuesto General de la Nación, garantía para respaldar los activos transferidos, cuando los mismos vayan a servir como fuente de pago de títulos emitidos a favor de establecimientos de crédito que en virtud de la exclusión hayan asumido pasivos con el público, o cuando dichos activos vayan a servir de fuente de pago de pasivos transferidos al patrimonio constituido en desarrollo de la medida de exclusión, garantía que para su otorgamiento se sujetará a los criterios fijados en el numeral 6 de este artículo.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67.
                    </a>
                    Adicionar un numeral al artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#320">
                        320
                    </a>
                    el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "12. Para un mejor cumplimiento de sus funciones, el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras podrá concurrir a la constitución o participar como asociado o afiliado de la Asociación Internacional de Aseguradores de Depósitos (International Association of Deposit Insurers), el organismo que haga sus veces o a las asociaciones internacionales que agrupen entidades que desarrollen funciones similares a las del Fondo."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68.
                    </a>
                    Adiciónase el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#322">
                        322
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero con el siguiente numeral:
                </p>
                <p>
                    "5. Intervención del Fondo en la dirección de las entidades con regímenes especiales. Cuando el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras desarrolle cualquiera de las operaciones previstas en el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#320">
                        320
                    </a>
                    en relación con las entidades con regímenes especiales a que hace referencia la Parte Décima del presente Estatuto, podrá entrar a formar parte de la Junta Directiva de la entidad correspondiente, a través de un número de representantes adicionales a los que señale el régimen legal especial correspondiente, que participarán con voz y voto de manera transitoria y hasta tanto se hayan redimido las obligaciones originadas en la operación que se haya adelantado. En tal caso y durante el término en el que permanezca vigente dicha medida, se ajustará el quórum deliberatorio y decisorio de la Junta Directiva respectiva para mantener las mayorías necesarias en la adopción de decisiones. Para definir el número de miembros se tomará en cuenta la proporción que representa el valor de los apoyos en el capital de la entidad. La participación en la Junta Directiva podrá sustituirse por la adopción de un plan de desempeño acordado con el Fondo, en el cual se prevean las metas específicas que deben ser alcanzadas por la institución."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69.
                    </a>
                    El literal a) del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#323">
                        323
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero quedará así:
                </p>
                <p>
                    "a) Ofrecer una garantía adecuada a ahorradores y depositantes de buena fe dentro de los topes que señale la junta directiva."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#324">
                        324
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 324. Vigilancia. La inspección, control y vigilancia del Fondo de Garantías de Instituciones Financieras estará a cargo de la Superintendencia Bancaria, la cual ejercerá la mencionada función de acuerdo con las facultades que le otorga la ley en lo referente a las instituciones financieras, teniendo en cuenta la naturaleza especial del Fondo y el objeto que el mismo cumple con arreglo a la ley."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71.
                    </a>
                    Adiciónase un parágrafo al numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#325">
                        325
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, así:
                </p>
                <p>
                    "Parágrafo. A partir del 1o. de enero de 2003 el fomento al ahorro y las prestaciones que determine el Gobierno Nacional, que viene cancelando la Caja de Previsión Social de la Superintendencia Bancaria, Capresub, a los empleados públicos pertenecientes a la Superintendencia Bancaria, serán pagados por esta Superintendencia."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72.
                    </a>
                    El numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#325">
                        325
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "2. Entidades vigiladas. Corresponde a la Superintendencia Bancaria la vigilancia e inspección de las siguientes instituciones:
                </p>
                <p>
                    a) Establecimientos bancarios, corporaciones financieras, compañías de financiamiento comercial, sociedades fiduciarias, almacenes generales de depósito, organismos cooperativos de grado superior de carácter financiero, sociedades administradoras de fondos de pensiones y de cesantía, sociedades administradoras de fondos de pensiones, cajas, fondos o entidades de seguridad social administradoras del régimen solidario de prima media con prestación definida, entidades descentralizadas de los entes territoriales cuyo objeto sea la financiación de las actividades previstas en el numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#268">
                        268
                    </a>
                    del estatuto orgánico del sistema financiero autorizadas específicamente por la Financiera de Desarrollo Territorial S.A., Findeter, compañías de seguros, cooperativas de seguros, sociedades de reaseguro, sociedades de capitalización, sociedades sin ánimo de lucro que pueden asumir los riesgos derivados de la enfermedad profesional y del accidente de trabajo, corredores de seguros y de reaseguros y agencias colocadoras de seguros;
                </p>
                <p>
                    b) Oficinas de representación de organismos financieros y de reaseguradores del exterior;
                </p>
                <p>
                    c) El Banco de la República;
                </p>
                <p>
                    d) El Fondo de Garantías de Instituciones Financieras;
                </p>
                <p>
                    e) El Fondo Nacional de Garantías S.A.;
                </p>
                <p>
                    f) El Fondo Financiero de Proyectos de Desarrollo Fonade;
                </p>
                <p>
                    g) Las casas de cambio, y
                </p>
                <p>
                    h) Las demás personas naturales y jurídicas respecto de las cuales la ley le atribuye funciones de inspección y vigilancia permanente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Podrán ser sometidas a la inspección, vigilancia y control de la Superintendencia Bancaria, según lo establezca el Gobierno Nacional mediante normas de carácter general, las entidades que administren los sistemas de tarjetas de crédito o de débito, así como las que administren sistemas de pagos y compensación, a quienes se aplicarán las normas relativas a las compañías de financiamiento comercial en lo que resulte pertinente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Se encuentran sujetos a inspección, vigilancia y control de la Superintendencia Bancaria los agentes de seguros de que trata el numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero.html#5">
                        5
                    </a>
                    o. del presente estatuto."
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73.
                    </a>
                    Modifícase el numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#325">
                        325
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "3. Representación legal. La representación legal de la Superintendencia Bancaria corresponde al Superintendente Bancario, quien la podrá delegar en los términos establecidos en la ley."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74.
                    </a>
                    Adiciónase el siguiente numeral al artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#325">
                        325
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "4. Las menciones a la Superintendencia Bancaria hechas en el presente Estatuto, se entenderán realizadas a la Superintendencia Bancaria de Colombia."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75.
                    </a>
                    Modifícase el literal g) del numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    , del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, y adiciónase el mismo numeral con un parágrafo transitorio así:
                </p>
                <p>
                    "g) Posesionar y tomar juramento a los directores, administradores, representantes legales, revisores fiscales, a los funcionarios a que hace referencia el inciso primero del numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr003.html#102">
                        102
                    </a>
                    del presente Estatuto, y en general, a quienes tengan la representación legal de las instituciones vigiladas, excepto los gerentes de sucursales.
                </p>
                <p>
                    Los requisitos objetivos y las calidades subjetivas valoradas por la Superintendencia Bancaria para autorizar la posesión de los administradores y revisores fiscales de las entidades vigiladas, deberán acreditarse y conservarse por los mismos, durante todo el tiempo en que se desempeñen en cargos que requieran posesión.
                </p>
                <p>
                    La Superintendencia Bancaria está facultada para revocar la posesión, a los administradores y revisores fiscales que no conserven las calidades objetivas y subjetivas evaluadas al momento de autorizar su posesión.
                </p>
                <p>
                    Se conformará un Comité de Posesiones, integrado por el Superintendente Bancario o su representante y los Superintendentes Delegados, el cual decidirá sobre las solicitudes de posesión y revocatorias de posesión de los directores, administradores, revisores fiscales y los representantes legales de las instituciones vigiladas, excepto los gerentes de sucursales.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, decidirá sobre las posesiones y revocatorias de posesión de los representantes de las oficinas de represent ación de instituciones financieras y reaseguros del exterior.
                </p>
                <p>
                    El Superintendente Bancario señalará el reglamento al cual deberá sujetarse el Comité de Posesiones para el cumplimiento de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    transitorio. Los funcionarios a que hace referencia el inciso primero del numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr003.html#102">
                        102
                    </a>
                    del presente Estatuto que a la fecha de entrada en vigencia de esta ley no se encuentren posesionados ante la Superintendencia Bancaria, deberán hacerlo a más tardar dentro de los seis (6) meses siguientes a dicha fecha."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76.
                    </a>
                    Modifícase el literal i) del numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "i) Pronunciarse sobre los estados financieros presentados por las instituciones bajo su vigilancia. La Superintendencia Bancaria impartirá la autorización para la aprobación de los estados financieros por las respectivas asambleas de socios o asociados y para su posterior publicación en relación con aquellas entidades vigiladas que se encuentren comprendidas en los eventos o condiciones señalados por el Gobierno Nacional mediante normas de carácter general."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77.
                    </a>
                    El literal j) del numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "j) Aprobar la liquidación voluntaria de las entidades sometidas a su inspección y vigilancia."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78.
                    </a>
                    Adiciónase los literales k) y l) del numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "k) Dictar las normas generales a las cuales deberán sujetarse las entidades vigiladas para la publicación de sus estados financieros;
                </p>
                <p>
                    l) Ordenar a las instituciones vigiladas, cuando lo considere necesario o prudente, la constitución de provisiones o de reservas para cubrir posibles pérdidas en el valor de sus activos. Contra dichas órdenes sólo procederá el recurso de reposición, que no suspenderá el cumplimiento inmediato de las mismas."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79.
                    </a>
                    El literal e) del numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, quedará así:
                </p>
                <p>
                    "e) Absolver las consultas que se formulen relativas a las instituciones bajo su vigilancia y decidir las solicitudes que presenten los particulares en ejercicio del derecho de petición de información.
                </p>
                <p>
                    La información relacionada con las labores de supervisión que desarrolle la Superintendencia Bancaria en cumplimiento de las funciones que le asigna la ley gozará de reserva siempre y cuando ello sea necesario para garantizar la estabilidad del sistema financiero y asegurador, la confianza del público en el mismo, y procurar que las instituciones que lo integran no resulten afectadas en su solidez económica y coeficientes de solvencia y liquidez requeridos para atender sus obligaciones."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80.
                    </a>
                    Modifícase el literal i) del numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "i) Evaluar la situación de las inversiones de capital de las entidades vigiladas, para lo cual podrá solicitar a éstas, la información que requiera sobre dichas inversiones, sin que sea oponible la reserva bancaria."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81.
                    </a>
                    Adiciónase el literal l) al numeral 3 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, así:
                </p>
                <p>
                    "l) Con el fin de realizar una supervisión comprensiva y consolidada, establecer en qué casos las entidades sometidas a su control y vigilancia deben consolidar sus operaciones con otras instituciones sujetas o no a su supervisión."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82.
                    </a>
                    Adiciónase el literal f) al numeral 4 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    , del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, así:
                </p>
                <p>
                    "f) Con el fin de realizar una supervisión comprensiva y consolidada, practicar visitas de inspección a entidades no sometidas a su control y vigilancia, examinar sus archivos y solicitar la información que se requiera para determinar si concurren los presupuestos para que ellas consoliden sus operaciones con entidades financieras o aseguradoras, o si existen vínculos u operaciones que puedan llegar a representar un riesgo para estas últimas."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83.
                    </a>
                    Adiciónase con el literal j) y dos parágrafos el numeral 5 y modifícanse los literales c) y d) del numeral 6 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, de la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    "j) Ordenar, en coordinación con el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras, la exclusión de activos y pasivos de un establecimiento de crédito, cuando la medida sea necesaria, a juicio del Superintendente Bancario, previo concepto del Consejo Asesor.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La adopción de la medida de exclusión de activos y pasivos a que se refiere el literal j) del presente numeral se mantendrá bajo reserva hasta la fecha en que se complete la transferencia de los pasivos para con el público objeto de la misma y se le notificará a la institución respecto de la cual recaiga la orden en el momento en que la Superintendencia Bancaria y el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras lo consideren apropiado y en todo caso antes de la ejecución de la medida. Lo anterior con el fin de facilitar las actuaciones orientadas al desarrollo cabal de la medida con las instituciones financieras que sean potenciales destinatarias de la transferencia de los pasivos, las cuales también estarán obligadas a guardar reserva respecto de la medida que va a ser implementada y respecto de cualquier información que lleguen a conocer. El incumplimiento de las obligaciones impuestas a las instituciones financieras dará lugar a la aplicación de las medidas contempladas en los artículos
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr007.html#209">
                        209
                    </a>
                    a
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr007.html#211">
                        211
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, sin perjuicio de las sanciones penales a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    A la decisión de exclusión de activos y pasivos le será aplicable lo dispuesto en el numeral 4 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr010.html#291">
                        291
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero."
                </p>
                <p>
                    "c) Certificar las tasas de interés bancario corriente correspondientes a las distintas modalidades de crédito que determine el Gobierno Nac ional, mediante normas de carácter general.
                </p>
                <p>
                    Esta función se cumplirá con base en la información financiera y contable que le sea suministrada por los establecimientos de crédito, analizando la tasa de las operaciones activas mediante técnicas adecuadas de ponderación, y se cumplirá con la periodicidad que recomiende la Junta Directiva del Banco de la República
                </p>
                <p>
                    Las tasas certificadas por la Superintendencia Bancaria se expresarán en términos efectivos anuales y regirán a partir de la fecha de publicación del acto correspondiente;
                </p>
                <p>
                    d) Certificar, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#305">
                        305
                    </a>
                    del Código Penal, la tasa de interés bancario corriente que para el período correspondiente estén cobrando los bancos."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84.
                    </a>
                    Modificase el literal e) del numeral 6 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#326">
                        326
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "e) Publicar u ordenar la publicación de los estados financieros de las entidades sometidas a su control y vigilancia, así como de los ajustes o rectificaciones a tales estados financieros que ordene la Superintendencia Bancaria. Igualmente podrá publicar u ordenar la publicación de los indicadores de las instituciones vigiladas."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85.
                    </a>
                    Modifícase el numeral 1 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#327">
                        327
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "1. Estructura. La Superintendencia Bancaria tendrá la siguiente estructura:
                </p>
                <p>
                    a) Despacho del Superintendente Bancario
                </p>
                <p>
                    Dirección de Supervisión
                </p>
                <p>
                    Dirección de Regulación
                </p>
                <p>
                    Oficina de Control Interno de Gestión
                </p>
                <p>
                    Oficina de Control Interno Disciplinario;
                </p>
                <p>
                    b) Despachos de los Superintendentes Delegados de las Areas de Supervisión
                </p>
                <p>
                    Direcciones de Superintendencia
                </p>
                <p>
                    Direcciones de Control Legal;
                </p>
                <p>
                    c) Dirección Jurídica
                </p>
                <p>
                    Subdirección de Quejas
                </p>
                <p>
                    Subdirección de Consultas
                </p>
                <p>
                    Subdirección de Representación Judicial y Ediciones Jurídicas;
                </p>
                <p>
                    d) Dirección Técnica
                </p>
                <p>
                    Subdirección de Análisis de Riesgos
                </p>
                <p>
                    Subdirección de Actuaría
                </p>
                <p>
                    Subdirección de Análisis Financiero y Estadística;
                </p>
                <p>
                    e) Dirección de Informática y Planeación
                </p>
                <p>
                    División de Sistemas
                </p>
                <p>
                    División de Operaciones
                </p>
                <p>
                    División de Organización y Métodos;
                </p>
                <p>
                    f) Secretaría General
                </p>
                <p>
                    Subdirección Administrativa y Financiera
                </p>
                <p>
                    División Administrativa
                </p>
                <p>
                    División Financiera
                </p>
                <p>
                    Subdirección de Recursos Humanos;
                </p>
                <p>
                    g) Órganos de Asesoría y Coordinación
                </p>
                <p>
                    Consejo Asesor del Superintendente Bancario
                </p>
                <p>
                    Comité de Coordinación
                </p>
                <p>
                    Comité de Control Interno
                </p>
                <p>
                    Comité de Conciliación
                </p>
                <p>
                    Comisión de Personal
                </p>
                <p>
                    Junta de Adquisiciones y Licitaciones
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional, en ejercicio de la facultad prevista en el numeral 16 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política y con sujeción a los principios y reglas generales contemplados en el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, señalará la estructura funcional, organización y asignación interna de las funciones de la Superintendencia Bancaria. En ejercicio de la misma facultad el Gobierno Nacional podrá crear dependencias u órganos directivos distintos a los mencionados en el presente numeral."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86.
                    </a>
                    Adiciónase el numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#330">
                        330
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, sustituido por el Decreto 2489 de 1999, con el siguiente literal:
                </p>
                <p>
                    "j) La Subdirección de Representación Judicial y Ediciones Jurídicas de la Superintendencia Bancaria o la dependencia que cumpla sus funciones podrá representar a los funcionarios del nivel directivo de dicha entidad que lo soliciten, cuando en relación con el ejercicio de sus funciones tengan que comparecer ante autoridades jurisdiccionales o de control de cualquier clase. La representación se realizará sólo durante el tiempo en que dichos funcionarios presten sus servicios a la Superintendencia Bancaria."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#335">
                        335
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero quedará así:
                </p>
                <p>
                    "Artículo 335. Contra los actos administrativos de carácter particular expedidos por la Superintendencia Bancaria sólo procederá el recurso de reposición interpuesto en la forma establecida en el Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    Las medidas cautelares y de toma de posesión que en ejercicio de sus funciones adopte la Superintendencia Bancaria, serán de aplicación inmediata. En consecuencia, el recurso de reposición que proceda contra las mismas no suspenderá la ejecutoriedad del acto administrativo."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88.
                    </a>
                    Modifícase el inciso 1 del numeral 5 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#337">
                        337
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "5. Contribuciones. La Superintendencia Bancaria exigirá a las entidades vigiladas contribuciones, las cuales consistirán en tarifas que se aplicarán por categorías de entidades vigiladas sobre el monto de los activos que registren a 30 de junio y 31 de diciembre del año anterior. La Superintendencia Bancaria definirá las categorías de entidades vigiladas mediante acto de carácter general."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89.
                    </a>
                    Modifícase el literal a) del numeral 5 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#337">
                        337
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    "a) Causación. La contribución impuesta a las entidades vigiladas a que se refiere el presente artículo se causará el primer día calendario de los meses de enero y julio de cada año. Si una entidad no permanece bajo vigilancia durante todo el semestre respectivo, pagará la contribución proporcionalmente por el tiempo que haya estado bajo vigilancia. Si por el hecho de que alguna entidad no permanezca bajo vigilancia durante todo el semestre respectivo se genera algún defecto presupuestal que requiera subsanarse, la Superintendencia podrá liquidar y exigir a las vigiladas el monto respectivo en cualquier tiempo durante el semestre correspondiente."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90.
                    </a>
                    Adiciónase el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr012.html#337">
                        337
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero con el siguiente numeral:
                </p>
                <p>
                    "12. Del régimen de inhabilidades e incompatibilidades del Superintendente Bancario. No podrá ser Superintendente Bancario:
                </p>
                <p>
                    a) La persona en quien concurra alguna o algunas de las incompatibilidades o inhabilidades para desempeñar cargos públicos señaladas en la Constitución o en la ley;
                </p>
                <p>
                    b) Quien se desempeñe como director, administrador, representante legal o revisor fiscal de cualquier institución vigilada;
                </p>
                <p>
                    c) Quien por sí o por interpuesta persona tenga una participación superior al uno por ciento (1%) de las acciones suscritas de cualquier entidad sometida al control y vigilancia de la Superintendencia Bancaria;
                </p>
                <p>
                    d) Quien por sí o por interpuesta persona se encuentre en situación litigiosa frente a la Superintendencia Bancaria pendiente de decisión judicial o sea apoderado en dicha causa;
                </p>
                <p>
                    e) Las personas que de conformidad con lo previsto en el tercer inciso del numeral 5 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr002.html#53">
                        53
                    </a>
                    de este Estatuto no puedan participar como accionistas de una entidad vigilada."
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II-91">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTRAS DISPOSICIONES RELACIONADAS CON EL SECTOR FINANCIERO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91.
                    </a>
                    <span>
                        RÉGIMEN DE LOS ACTOS Y CONTRATOS DE LA CENTRAL DE INVERSIONES S.A
                    </span>
                    . La Central de Inversiones S.A. CISA mantendrá su carácter de sociedad de economía mixta indirecta del orden nacional, tendrá naturaleza única y se sujetará en la celebración de todos sus actos y contratos al régimen de derecho privado que para la realización de las operaciones del Fondo de Garantías de Instituciones Financieras se contempla en el artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr011.html#316">
                        316
                    </a>
                    , numeral 1 del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero.
                </p>
                <p>
                    El régimen legal aplicable a los empleados de la Central de Inversiones S.A. será el mismo de los trabajadores del Fondo de Garantías de Instituciones Financieras.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En desarrollo de lo previsto en el parágrafo del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr004.html#113">
                        113
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero, la Central de Inversiones S.A. CISA podrá asumir la administración no fiduciaria de los activos excluidos de los establecimientos de crédito a que se refiere la mencionada disposición, con los cuales se conformará un patrimonio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los derechos y obligaciones surgidos bajo contratos de trabajo o bajo relaciones legales y reglamentarias que se hayan celebrado o ejecutado antes de la vigencia de la presente ley conservarán su validez y se respetarán los derechos adquiridos, sin perjuicio de que la relación laboral vigente con el personal al servicio de la Central de Inversiones S.A. CISA se rija hacia el futuro por lo dispuesto en el presente artículo, para cuyo efecto la Junta Directiva de CISA adoptará las medidas que sean necesarias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El régimen presupuestal de la Central de Inversiones S.A., CISA será el aplicable a las sociedades de economía mixta que desarrollan actividad financiera.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92.
                    </a>
                    <span>
                        COMITÉ DE COORDINACIÓN PARA EL SEGUIMIENTO AL SISTEMA FINANCIERO
                    </span>
                    . El Ministerio de Hacienda y Crédito Público, el Banco de la República, la Superintendencia Bancaria, la Superintendencia de Valores y el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras se reunirán en un comité de coordinación para el seguimiento al sistema financiero con los siguientes objetivos:
                </p>
                <p>
                    "a) Compartir información relevante para el ejercicio de las funciones de las entidades que lo componen;
                </p>
                <p>
                    b) Promover la homogenización y mejora técnica de los medios y procedimientos utilizados por cada entidad en relación con el seguimiento del sistema financiero, y
                </p>
                <p>
                    c) Promover de manera coordinada y en tiempo oportuno la adopción de las acciones que correspondan a cada entidad. El Gobierno Nacional reglamentará sus actividades, la forma en que estarán representadas las entidades, la periodicidad de sus reuniones y demás aspectos necesarios para el cumplimiento de su finalidad. De igual forma, se podrá establecer en el reglamento la posibilidad de invitar otras entidades a las reuniones del comité si a juicio de sus integrantes resulta necesario para el cumplimiento de sus objetivos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Con el propósito de que el Banco de la República y el Fondo de Garantías de Instituciones Financieras (Fogafín), en ejercicio de sus funciones y para el cumplimiento exclusivo de sus objetivos elaboren estudios o análisis sobre entidades vigiladas o la de sectores de ellas en conjunto, las Superintendencias Bancaria y de Valores deberán suministrarles la información que estimen pertinente."
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93.
                    </a>
                    Las obligaciones que adeuden las instituciones financieras públicas en liquidación por concepto de impuestos y multas a favor del Tesoro Nacional, podrán extinguirse previo el cumplimiento del procedimiento y las condiciones que para tal efecto establezca el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. REDESCUENTO DE CONTRATOS DE LEASING.
                    </a>
                    Autorízase al Fondo para el Financiamiento del Sector Agropecuario (Finagro), al Instituto de Fomento Industrial S.A. (IFI), a la Financiera de Desarrollo Territorial S.A. (Findeter), a la Financiera Energética Nacional (FEN) y al Banco de Comercio Exterior (Bancoldex), el redescuento de contratos de leasing en los términos y condiciones que señale el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. MICROCRÉDITO INMOBILIARIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1151_2007_pr003.html#142">
                        142
                    </a>
                    de la Ley 1151 de 2007&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0795_2003_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0795_2003.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0795_2003_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>