<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0030_1992_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0030_1992_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0030_1992_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82.
                    </a>
                    El Ministro de Educación Nacional reglamentará el funcionamiento de este sistema, según las recomendaciones del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU).
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83.
                    </a>
                    Las universidades estatales u oficiales deberán elaborar planes periódicos de desarrollo institucional, considerando las estrategias de planeación regional y nacional.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel020">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL RÉGIMEN FINANCIERO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84.
                    </a>
                    El gasto público en la educación hace parte del gasto público social de acuerdo con lo dispuesto en los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#350">
                        350
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#366">
                        366
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85.
                    </a>
                    Los ingresos y el patrimonio de las instituciones estatales u oficiales de Educación Superior, estará constituido por:
                </p>
                <p>
                    a) Las partidas que se le sean asignadas dentro del presupuesto nacional, departamental, distrital o municipal.
                </p>
                <p>
                    b) Los bienes muebles e inmuebles que actualmente posean y los que adquieran posteriormente, así como sus frutos y rendimientos.
                </p>
                <p>
                    c) Las rentas que reciban por concepto de matrículas, inscripciones y demás derechos.
                </p>
                <p>
                    d) Los bienes que como personas jurídicas adquieran a cualquier título.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1753_2015_pr004.html#223">
                        223
                    </a>
                    de la Ley 1753 de 2015. El nuevo texto es el siguiente:&gt;  Los presupuestos de las universidades nacionales, departamentales y municipales estarán constituidos por aportes del presupuesto nacional para funcionamiento e inversión, por los aportes de los entes territoriales, por los recursos y rentas propias de cada institución.
                </p>
                <p>
                    Las universidades estatales u oficiales recibirán anualmente aportes de los presupuestos nacionales y de las entidades territoriales, que signifiquen siempre un incremento en pesos constantes, tomando como base los presupuestos de rentas y gastos, vigentes a partir de 1993.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En todo caso la Nación y las entidades territoriales podrán realizar de manera excepcional frente a situaciones específicas que lo requieran, aportes adicionales que se destinen para el financiamiento de infraestructura de universidades públicas, los cuales no harán parte de la base presupuestal para el cálculo de los aportes señalados en el presente artículo”
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87.
                    </a>
                    A partir del sexto año de la vigencia de la presente ley, el Gobierno Nacional incrementará sus aportes para las universidades estatales u oficiales, en un porcentaje no inferior al 30% del incremento real del Producto Interno Bruto.
                </p>
                <p>
                    Este incremento se efectuará en conformidad con los objetivos previstos para el Sistema de Universidades estatales u oficiales y en razón al mejoramiento de la calidad de las instituciones que lo integran.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El incremento al que se refiere el presente artículo se hará para los sistemas que se creen en desarrollo de los artículos
                    <a href="ley_0030_1992_pr001.html#81">
                        81
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0030_1992_pr002.html#82">
                        82
                    </a>
                    y los dineros serán distribuidos por el Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), previa reglamentación del Gobierno Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Con el objeto de hacer una evaluación y posteriormente sanear los pasivos correspondientes a las cesantías de las universidades estatales u oficiales, éstas en un término no mayor a seis meses deberán presentar a través del Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (Icfes) la información satisfactoria correspondiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Gobierno Nacional en un término no mayor a dos años y con la asesoría del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), adoptará las medidas necesarias para garantizar los aportes correspondientes del Presupuesto Nacional, de los entes territoriales y de los esfuerzos de las mismas universidades.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Facúltase a las universidades estatales u oficiales para adoptar el régimen de cesantías previsto en la Ley 50 de 1990. Este se podrá acoger como obligatorio para quienes se vinculen laboralmente a la universidad a partir de la vigencia de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Con respecto a quienes ya estuvieran vinculados, el traslado al nuevo régimen quedará al criterio exclusivo del docente o funcionario.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89.
                    </a>
                    Créase el Fondo de Desarrollo de la Educación Superior (Fodesep), con domicilio en la capital de la República, como una entidad de economía mixta organizada bajo los principios de la economía solidaria. En el Fondo de Desarrollo de la Educación Superior (Fodesep), podrán participar todas aquellas instituciones de Educación Superior, tanto privadas como estatales u oficiales, que así lo deseen.
                </p>
                <p>
                    El Fondo de Desarrollo de la Educación Superior (Fodesep), tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Servir como entidad promotora de financiamiento para proyectos específicos de las instituciones de Educación Superior.
                </p>
                <p>
                    2. Plantear y promover programas y proyectos económicos en concordancia con el desarrollo académico para beneficio de las instituciones de Educación Superior.
                </p>
                <p>
                    3. Las demás que le sean asignadas por la ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional reglamentará el funcionamiento de este fondo, de conformidad con las disposiciones legales relativas a las instituciones de economía solidaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 2905 de 1994
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90.
                    </a>
                    El Fondo de Desarrollo de la Educación Superior (Fodesep), se conformará con las instituciones de Educación Superior que voluntariamente deseen participar en él.
                </p>
                <p>
                    Los ingresos de este fondo se integrarán como sigue:
                </p>
                <p>
                    1. Con aportes que el Gobierno Nacional destine anualmente en el Presupuesto Nacional.
                </p>
                <p>
                    2. Con los aportes voluntarios de las instituciones de Educación Superior afiliadas al Fondo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Concordancias MINEDUCACIÓN&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Decreto 2905 de 1994; Art. 17
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91.
                    </a>
                    El Fondo de Desarrollo de la Educación Superior (Fodesep), se conformará con las instituciones de Educación Superior que voluntariamente deseen participar en él.
                </p>
                <p>
                    Los ingresos de este fondo se integrarán como sigue:
                </p>
                <p>
                    1. Con aportes que el Gobierno Nacional destine anualmente en el presupuesto nacional.
                </p>
                <p>
                    2. Con los aportes voluntarios de las instituciones de Educación Superior afiliadas al Fondo.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92.
                    </a>
                    Las instituciones de Educación Superior, los Colegios de Bachillerato y las instituciones de Educación No Formal, no son responsables del IVA.  Adicionalmente, las instituciones
                    <u>
                        estatales u oficiales
                    </u>
                    de Educación Superior tendrán derecho a la devolución del IVA que paguen por los bienes, insumos y servicios que adquieran, mediante liquidaciones periódicas que se realicen en los términos que señale el reglamento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel021">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL RÉGIMEN DE CONTRATACIÓN Y CONTROL FISCAL
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93.
                    </a>
                    Salvo las excepciones consagradas en la presente ley, los contratos que para el cumplimiento de sus funciones celebren las universidades estatales u oficiales, se regirán por las normas del derecho privado y sus efectos estarán sujetos a las normas civiles y comerciales, según la naturaleza de los contratos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Se exceptúan de lo anterior los contratos de empréstito, los cuales se someterán a las reglas previstas para ellos por el Decreto 222 de 1983 y demás disposiciones que lo modifiquen, complementen o sustituyan.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94.
                    </a>
                    Para su validez, los contratos que celebren las universidades estatales u oficiales, además del cumplimiento de los requisitos propios de la contratación entre particulares, estarán sujetos a los requisitos de aprobación y registro presupuestal, a la sujeción de los pagos según la suficiencia de las respectivas apropiaciones, publicación en el Diario Oficial y pago del impuesto de timbre nacional cuando a este haya lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95.
                    </a>
                    En razón de su régimen especial, autorízase a las universidades estatales u oficiales para contratar con empresas privadas colombianas los servicios de control interno a que se refiere el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#269">
                        269
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La anterior autorización se hará extensiva a las demás instituciones estatales u oficiales de Educación Superior que de conformidad con la presente ley no tienen el carácter de universidad.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel022">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS INSTITUCIONES DE EDUCACIÓN SUPERIOR DE CARÁCTER PRIVADO Y DE ECONOMÍA SOLIDARIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96.
                    </a>
                    Las personas naturales y jurídicas de derecho privado pueden, en los términos previstos en la presente ley, crear instituciones de Educación Superior.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97.
                    </a>
                    Los particulares que pretendan fundar una institución de Educación Superior, deberán acreditar ante el Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), que están en capacidad de cumplir la función que a aquéllas corresponde que la enseñanza estará a cargo de personas de reconocida idoneidad ética, académica, científica y pedagógica.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98.
                    </a>
                    Las instituciones privadas de Educación Superior deben ser personas jurídicas de
                    <u>
                        utilidad común, sin ánimo de lucro, organizadas como corporaciones, fundaciones o instituciones de economía solidaria
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99.
                    </a>
                    El reconocimiento y la cancelación de la personería jurídica de las instituciones privadas de Educación Superior corresponden exclusivamente al Ministro de Educación Nacional, previo concepto del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las personas que ocasionen la cancelación de la Personería Jurídica de una institución de Educación Superior serán responsables legalmente, previo el cumplimiento del debido proceso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100.
                    </a>
                    A la solicitud de reconocimiento de personería jurídica, deberán acompañarse los siguientes documentos:
                </p>
                <p>
                    a) Acta de constitución y hojas de vida de sus fundadores.
                </p>
                <p>
                    b) Los estatutos de la institución.
                </p>
                <p>
                    c) El estudio de factibilidad socioeconómica.
                </p>
                <p>
                    d) Los documentos que acrediten la efectividad y seriedad de los aportes de los fundadores.
                </p>
                <p>
                    e) El régimen del personal docente.
                </p>
                <p>
                    f) El régimen de participación democrática de la comunidad educativa en la dirección de la institución.
                </p>
                <p>
                    g) El reglamento estudiantil.
                </p>
                <p>
                    El contenido, la forma y requisitos que deberán reunir los anteriores documentos serán señalados por el Consejo Nacional de Educación Superior (CESU).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La efectividad de los aportes se acreditará mediante acta de recibo suscrita por quienes hayan sido designados para ejercer las funciones de representante legal revisor fiscal de la institución. La seriedad de los aportes de derechos reales mediante promesa de transferencia de dominio, estará condicionada únicamente al reconocimiento de la personería jurídica de la institución.
                </p>
                <p/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101.
                    </a>
                    El Ministro de Educación con base en el estudio de factibilidad socio-económica presentado por la institución, previo concepto del Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), determinará el monto mínimo de capital que garantice su adecuado y correcto funcionamiento. Para esta determinación se tendrán en cuenta, entre otros aspectos, la ubicación de la institución, el número de estudiantes y las características y naturaleza de los programas que proyecten ofrecer las instituciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102.
                    </a>
                    El estudio de factibilidad deberá demostrar igualmente que el funcionamiento de la institución que se pretende crear estará financiado con recursos diferentes a los que se puedan obtener por concepto de matrículas, al menos por un tiempo no menor a la mitad de la terminación de su primera promoción. Los costos de funcionamiento deberán estimarse según los costos por alumno y por programa.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103.
                    </a>
                    Las reformas estatutarias de estas instituciones deberán notificarse
                    <u>
                        para su ratificación
                    </u>
                    al Ministerio de Educación Nacional por intermedio del Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (Icfes).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104.
                    </a>
                    Las instituciones privadas de Educación Superior se disolverán en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando transcurridos dos años contados a partir de la fecha de la providencia que le otorgó la personería jurídica, la institución no hubiere iniciado reglamentariamente sus actividades académicas.
                </p>
                <p>
                    b) Cuando se cancele su personería jurídica.
                </p>
                <p>
                    c) Cuando ocurra alguno de los hechos previstos en los estatutos para su disolución.
                </p>
                <p>
                    d) Cuando se entre en imposibilidad definitiva de cumplir el objeto para el cual fue creada.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105.
                    </a>
                    Las instituciones de Educación Superior creadas por la Iglesia Católica se regirán por los términos del Concordato vigente y por las demás normas de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106.
                    </a>
                    &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; Las instituciones privadas de Educación Superior podrán vincular profesores por horas cuando su carga docente sea inferior a la de un profesor de medio tiempo en la misma universidad,
                    <s>
                        <span>
                            bien sea
                        </span>
                    </s>
                    mediante contratos de trabajo
                    <s>
                        <span>
                            o mediante contratos de servicios
                        </span>
                    </s>
                    , según los períodos del calendario académico y su remuneración
                    <s>
                        <span>
                            en cuanto a honorarios se refiere
                        </span>
                    </s>
                    , corresponderá a lo pactado por las partes; pero que en ningún caso podrá ser inferior al valor de cómputo hora resultante del valor total de ocho (8) salarios mínimos dividido por el número de horas laborables mes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel023">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL RÉGIMEN ESTUDIANTIL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel024">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS ESTUDIANTES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107.
                    </a>
                    Es estudiante de una institución de Educación Superior la persona que posee matrícula vigente para un programa académico.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108.
                    </a>
                    Las instituciones de Educación Superior tendrán la obligación de proporcionar a los estudiantes servicios adecuados y actualizados de bibliotecas.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109.
                    </a>
                    Las instituciones de Educación Superior deberán tener un reglamento estudiantil que regule al menos los siguientes aspectos: Requisitos de inscripción, admisión y matrícula, derechos y deberes, distinciones e incentivos, régimen disciplinario y demás aspectos académicos.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110.
                    </a>
                    EI Gobierno Nacional establecerá en las instituciones financieras oficiales líneas de crédito destinadas a estudiantes de Educación Superior.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1012_2006.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1012 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Con el fin de facilitar el ingreso y permanencia en las instituciones de educación superior a las personas de escasos ingresos económicos, la Nación, las entidades territoriales y las propias instituciones de este nivel de educación, establecerán una política general de ayudas y créditos para los mencionados estudiantes. Su ejecución le corresponderá al Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios Técnicos en el Exterior, Icetex, y a los Fondos Educativos Departamentales y Municipales que para tales fines se creen. Estas entidades determinarán las modalidades o parámetros para el pago que por concepto de derechos pecuniarios hagan efectivas las instituciones de educación superior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel025">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL INSTITUTO COLOMBIANO DE CRÉDITO EDUCATIVO Y ESTUDIOS TÉCNICOS EN EL EXTERIOR (Icetex)
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112.
                    </a>
                    Para proveer y mantener un adecuado financiamiento de las matrículas y sostenimiento de los estudiantes, se fortalece el fondo de crédito educativo del Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios Técnicos en el Exterior (Icetex).
                </p>
                <p>
                    Este fondo contará con los recursos provenientes de:
                </p>
                <p>
                    a) Rentas propias del Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios Técnicos en el Exterior (Icetex).
                </p>
                <p>
                    b) Aportes del Presupuesto Nacional.
                </p>
                <p>
                    c) Recursos del Ahorro Educativo.
                </p>
                <p>
                    d) El producto de las multas a que hace relación el artículo 48 de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    e) Líneas de crédito nacional.
                </p>
                <p>
                    f) Líneas de crédito internacional con el aval de la Nación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113.
                    </a>
                    El Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios Técnicos en el Exterior (Icetex), a través de un fondo creado con recursos del Presupuesto Nacional, será garante de los préstamos otorgados por el sector financiero a los estudiantes de Educación Superior de escasos recursos económicos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional reglamentará esta materia y establecerá las comisiones que pueda cobrar el Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios Técnicos en el Exterior (Icetex) por este concepto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1450_2011.html#27">
                        27
                    </a>
                    de la Ley 1450 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los recursos de la Nación destinados a becas o a créditos educativos universitarios en Colombia, serán girados al Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios Técnicos en el Exterior (ICETEX) y a él corresponde su administración. Los recursos de la Nación destinados a becas o a créditos educativos universitarios para la financiación de maestrías, doctorados o posdoctorados podrán ser girados al Fondo Nacional de Financiamiento para la Ciencia, la Tecnología y la Innovación, Fondo Francisco José de Caldas. En este evento la ejecución de los recursos podrá ser apoyada con la participación de terceros y el Gobierno Nacional reglamentará los criterios de asignación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115.
                    </a>
                    El Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios Técnicos en el Exterior (Icetex), será la entidad encargada de seleccionar los beneficiarios de las becas de cooperación internacional, becas de intercambio y las demás becas internacionales que se ofrezcan a los colombianos a través de las distintas entidades públicas del orden oficial. Se exceptúan del anterior régimen, las becas que las instituciones de Educación Superior obtengan en forma directa. Los representantes de las entidades que reciban las ofertas de becas internacionales estarán obligados a hacerlas llegar al Icetex.
                </p>
                <p>
                    El desconocimiento de esta norma será causal de destitución del funcionario.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116.
                    </a>
                    Los contribuyentes que donen al Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios Técnicos en el Exterior (Icetex) los bonos de financiamiento especial y los de desarrollo social y seguridad interna emitidos en 1992, podrán deducir el valor nominal de los mismos, de la renta gravable del año en que los donen.
                </p>
                <p>
                    El Instituto Colombiano de Crédito Educativo y Estudios Técnicos en el Exterior (Icetex), destinará el monto de estos recursos exclusivamente para créditos educativos de Educación Superior.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel026">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL BIENESTAR UNIVERSITARIO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1503_2011.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 1503 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las Instituciones de Educación Superior deben adelantar programas de bienestar entendidos como el conjunto de actividades que se orientan al desarrollo físico, psicoafectivo, espiritual y social de los estudiantes, docentes y personal administrativo.
                </p>
                <p>
                    El Consejo Nacional de Educación Superior (CESU) determinará las políticas de bienestar universitario y de prevención vial. Igualmente, creará un fondo de bienestar universitario con recursos del Presupuesto Nacional y de los entes territoriales que puedan hacer aportes.
                </p>
                <p>
                    El fondo señalado anteriormente será administrado por el Ministerio de Educación Nacional o, por la entidad que el Ministerio delegue para estos efectos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118.
                    </a>
                    Cada institución de Educación Superior destinará por lo menos el dos por ciento (2%) de su presupuesto de funcionamiento para atender adecuadamente su propio bienestar universitario.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119.
                    </a>
                    Las instituciones de Educación Superior garantizarán campos y escenarios deportivos, con el propósito de facilitar el desarrollo de estas actividades en forma permanente.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel027">
                        TÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES, ESPECIALES Y TRANSITORIAS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel028">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120.
                    </a>
                    La extensión comprende los programas de educación permanente, cursos, seminarios y demás programas destinados a la difusión de los conocimientos, al intercambio de experiencias, así como las actividades de servicio tendientes a procurar el bienestar general de la comunidad y la satisfacción de las necesidades de la sociedad.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121.
                    </a>
                    Las instituciones de Educación Superior que proyecten establecer seccionales, además de prever expresamente esa posibilidad en sus normas estatutarias, deberán o tener autorización del Ministerio de Educación Nacional, previa consulta ante el Consejo Nacional de Educación Superior (CESU), que señalará previamente los requisitos y procedimientos para tal efecto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122.
                    </a>
                    Los derechos pecuniarios que por razones académicas pueden exigir las instituciones de Educación Superior, son los siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Derechos de Inscripción.
                </p>
                <p>
                    b) Derechos de Matrícula.
                </p>
                <p>
                    c) Derechos por realización de exámenes de habilitación, supletorios y preparatorios.
                </p>
                <p>
                    d) Derechos por la realización de cursos especiales y de educación permanente.
                </p>
                <p>
                    e) &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; Derechos de Grado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f) Derechos de expedición de certificados y constancias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; Las instituciones de Educación Superior legalmente aprobadas fijarán el valor de todos los derechos pecuniarios de que trata este artículo y aquellos destinados a mantener
                    <u>
                        un servicio médico asistencial
                    </u>
                    para los estudiantes, los cuales deberán informarse al Instituto Colombiano para el Fomento de la Educación Superior (Icfes) para efectos de la inspección y vigilancia, de conformidad con la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las instituciones de Educación Superior estatales u oficiales podrán además de los derechos contemplados en este artículo, exigir otros derechos denominados derechos complementarios, los cuales no pueden exceder del 20% del valor de la matrícula.
                </p>
                <a href="ley_0030_1992_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0030_1992_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0030_1992_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>