<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0100_1993_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0100_1993.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. REQUISITOS PARA OBTENER LA PENSIÓN DE SOBREVIVIENTES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0797_2003.html#12">
                        12
                    </a>
                    de la Ley 797 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Tendrán derecho a la pensión de sobrevivientes:
                </p>
                <p>
                    1. Los miembros del grupo familiar del pensionado por vejez o invalidez por riesgo común que fallezca y,
                </p>
                <p>
                    2. Los miembros del grupo familiar del afiliado al sistema que fallezca, siempre y cuando éste hubiere cotizado cincuenta semanas dentro de los tres últimos años inmediatamente anteriores al fallecimiento y se acrediten las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    a) &lt;Literal INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) &lt;Literal INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando un afiliado haya cotizado el número de semanas mínimo requerido en el régimen de prima en tiempo anterior a su fallecimiento, sin que haya tramitado o recibido una indemnización sustitutiva de la pensión de vejez o la devolución de saldos de que trata el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html#66">
                        66
                    </a>
                    de esta ley, los beneficiarios a que se refiere el numeral 2 de este artículo tendrán derecho a la pensión de sobrevivientes, en los términos de esta ley.
                </p>
                <p>
                    El monto de la pensión para aquellos beneficiarios que a partir de la vigencia de la Ley, cumplan con los requisitos establecidos en este parágrafo será del 80% del monto que le hubiera correspondido en una pensión de vejez.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. BENEFICIARIOS DE LA PENSIÓN DE SOBREVIVIENTES.
                    </a>
                    &lt;Expresiones "compañera o compañero permanente" y "compañero o compañera permanente" en letra itálica CONDICIONALMENTE exequibles&gt;
                </p>
                <p>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0797_2003.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 797 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son beneficiarios de la pensión de sobrevivientes:
                </p>
                <p>
                    a) En forma vitalicia, el cónyuge o
                    <span>
                        la compañera o compañero permanente
                    </span>
                    o supérstite, siempre y cuando dicho beneficiario, a la fecha del fallecimiento del causante,
                    <u>
                        tenga 30 o más años de edad
                    </u>
                    . En caso de que la pensión de sobrevivencia se cause por muerte del pensionado, el cónyuge o
                    <span>
                        la compañera o compañero permanente
                    </span>
                    supérstite, deberá acreditar que estuvo haciendo vida marital con el causante hasta su muerte y haya convivido con el fallecido
                    <u>
                        no menos de cinco (5) años continuos con anterioridad a su muerte
                    </u>
                    ;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Segunda, Sentencia de Unificación, Expediente No. 23001-23-33-000-2014-00444-01(1655-17)_SUJ-029-CE-S2-2022 de 11 de agosto de 2022, C.P. Dr. César Palomino Cortés.
                </p>
                <p>
                    Para la interpretación de este artículo se debe tener en cuenta la Unificación Jurisprudencial sentada por el Consejo de estado así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        "Se unifica la jurisprudencia sobre el requisito de convivencia para la sustitución de la pensión gracia. "Uno de los puntos que abordó el proyecto de Acto Legislativo 01 de 2005 fue la pensión de sobrevivientes […]. [S]e prevé que las leyes del Sistema General de Seguridad Social en pensiones son las que contienen los requisitos para adquirir el derecho a la pensión de sobrevivencia; precisión que debe entenderse también bajo la regla general según la cual la norma que gobierna la sustitución pensional es la vigente para la fecha de fallecimiento del causante. El acto legislativo en su redacción hace una distinción entre la pensión de vejez, para cual sí exige los tres requisitos, y la pensión de sobrevivencia que es remitida al Sistema General de Seguridad Social en pensiones. Nótese, entonces que los requisitos para adquirir el derecho a la pensión de sobrevivientes son los establecidos por el Sistema General de Pensiones, esto es, las Leyes 100 de 1993 y 797 de 2003. […] Surge de lo expuesto que los requisitos de los beneficiarios de la sustitución pensional, en cuanto a la convivencia, son los previstos en el Sistema General de Seguridad Social en Pensiones, contenidos en el artículo 47 de la Ley 100 de 1993, modificado por el artículo 13 de la Ley 797 de 2003, si son las normas vigentes para la fecha del fallecimiento del causante. […] En todo caso, la aplicación de la Ley 100 de 1993 en los eventos que sea la norma vigente para la sustitución de la pensión gracia, respecto a los requisitos que deben demostrar los beneficiarios, se aplica en tanto sea compatible con la citada prestación especial. Esto denota que no se habilita a reconocer la pensión de sobrevivientes con fundamento en el numeral 2 del artículo 46 de la Ley 100 de 1993 […]. Este planteamiento se explica porque la pensión gracia es especial y gratuita […]." Regla de unificación: "La norma aplicable sobre el requisito de convivencia para el cónyuge supérstite o el compañero permanente en materia de sustitución de pensión gracia es la vigente para la fecha del deceso del causante, en armonía con lo dispuesto en el Acto Legislativo 01 de 2005, que remite a las leyes del Sistema General de Pensiones, sin perjuicio de los derechos adquiridos bajo normas anteriores. En el caso de estar vigente el artículo 47 de la Ley 100 de 1993, modificado por el artículo 13 de la Ley 797 de 2003, se exige al cónyuge o al compañero acreditar no menos de 5 años de convivencia con el docente o el pensionado."
                    </span>
                </p>
                <p>
                    b) En forma temporal, el
                    <span>
                        cónyuge o la compañera permanente
                    </span>
                    supérstite, siempre y cuando dicho beneficiario, a la fecha del fallecimiento del causante, tenga menos de 30 años de edad, y no haya procreado hijos con este. La pensión temporal se pagará mientras el beneficiario viva y tendrá una duración máxima de 20 años. En este caso, el beneficiario deberá cotizar al sistema para obtener su propia pensión, con cargo a dicha pensión. Si tiene hijos con el causante aplicará el literal a).
                </p>
                <p>
                    Si respecto de un pensionado hubiese un
                    <span>
                        compañero o compañera permanente,
                    </span>
                    con sociedad anterior conyugal no disuelta y derecho a percibir parte de la pensión de que tratan los literales a) y b) del presente artículo, dicha pensión se dividirá entre ellos (as) en proporción al tiempo de convivencia con el fallecido.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt;
                    <u>
                        En caso de convivencia simultánea en los últimos cinco años, antes del fallecimiento del causante entre un cónyuge y una
                        <span>
                            compañera o compañero permanente
                        </span>
                        , la beneficiaria o el beneficiario de la pensión de sobreviviente será la esposa o el esposo
                    </u>
                    . Si no existe convivencia simultánea y se mantiene vigente la unión conyugal pero hay una separación de hecho, la
                    <span>
                        compañera o compañero permanente
                    </span>
                    podrá reclamar una cuota parte de lo correspondiente al literal a en un porcentaje proporcional al tiempo convivido con el causante siempre y cuando haya sido superior a los últimos cinco años antes del fallecimiento del causante.
                    <span>
                        La otra cuota parte le corresponderá a la cónyuge con la cual existe la sociedad conyugal vigente
                    </span>
                    ;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; Los hijos menores de 18 años; los hijos mayores de 18 años y
                    <u>
                        hasta los 25 años
                    </u>
                    , incapacitados para trabajar por razón de sus estudios y si dependían económicamente del causante al momento de su muerte, siempre y cuando acrediten debidamente su condición de estudiantes
                    <s>
                        <b>
                            y cumplan con el mínimo de condiciones académicas que establezca el Gobierno
                        </b>
                    </s>
                    ; y, los hijos inválidos
                    <u>
                        si dependían económicamente del causante
                    </u>
                    ,
                    <s>
                        <b>
                            esto es, que no tienen ingresos adicionales
                        </b>
                    </s>
                    , mientras subsistan las condiciones de
                    <span>
                        invalidez
                    </span>
                    . Para determinar cuando hay
                    <span>
                        invalidez
                    </span>
                    se aplicará el criterio previsto por el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d) &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; A falta de cónyuge,
                    <span>
                        compañero o compañera permanente
                    </span>
                    e hijos con derecho, serán beneficiarios los padres del causante si dependían económicamente
                    <s>
                        <b>
                            de forma total y absoluta
                        </b>
                    </s>
                    de este;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e) &lt;Literal CONDICIONALMENTE exequible&gt; A falta de cónyuge,
                    <span>
                        compañero o compañera
                    </span>
                    permanente, padres e hijos con derecho, serán beneficiarios
                    <u>
                        los hermanos inválidos
                    </u>
                    del causante
                    <u>
                        si dependían económicamente de éste
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para efectos de este artículo se requerirá que el vínculo entre el padre, el hijo o el hermano inválido sea el establecido en el Código Civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Tercera, Sentencia de Unificación Jurisprudencial 25000-23-42-000-2013-02235-01(2602-16)CE-SUJ2-016-19 de 30 de mayo de 2019, C.P. Dr. William Hernández Gómez.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. MONTO DE LA PENSIÓN DE SOBREVIVIENTES.
                    </a>
                    El monto mensual de la pensión de sobrevivientes por muerte del pensionado será igual al 100% de la pensión que aquel disfrutaba.
                </p>
                <p>
                    El monto mensual de la Pensión total de sobrevivientes por muerte del afiliado será igual al 45% del ingreso base de liquidación más 2% de dicho ingreso por cada cincuenta (50) semanas adicionales de cotización a las primeras quinientas (500) semanas de cotización, sin que exceda el 75% del ingreso base de liquidación.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso el monto de la pensión podrá ser inferior al salario mínimo legal mensual vigente, conforme a lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    No obstante lo previsto en este artículo, los afiliados podrán optar por una pensión de sobrevivientes equivalente al régimen de pensión de sobrevivientes del ISS, vigente con anterioridad a la fecha de vigencia de la presente Ley equivalente al 65% del ingreso base de liquidación, siempre que se cumplan las mismas condiciones establecidas por dicho instituto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Tercera, Sentencia de Unificación Jurisprudencial 25000-23-42-000-2013-02235-01(2602-16)CE-SUJ2-016-19 de 30 de mayo de 2019, C.P. Dr. William Hernández Gómez.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. INDEMNIZACIÓN SUSTITUTIVA DE LA PENSIÓN DE SOBREVIVIENTES.
                    </a>
                    Los miembros del grupo familiar del afiliado que al momento de su muerte no hubiese reunido los requisitos exigidos para la pensión de sobrevivientes, tendrán derecho a recibir, en sustitución, una indemnización equivalente a la que le hubiera correspondido en el caso de la indemnización sustitutiva de la pensión de vejez, prevista en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#37">
                        37
                    </a>
                    de la presente Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO V.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRESTACIONES ADICIONALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. MESADA ADICIONAL.
                    </a>
                    Los pensionados por vejez o jubilación, invalidez y sustitución o sobrevivencia continuarán recibiendo cada año, junto con la mesada del mes de Noviembre, en la primera quincena del mes de Diciembre, el valor correspondiente a una mensualidad adicional a su pensión.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. AUXILIO FUNERARIO.
                    </a>
                    La persona que compruebe haber sufragado los gastos de entierro de un afiliado o pensionado, tendrá derecho a percibir un auxilio funerario equivalente al último salario base de cotización, o al valor correspondiente a la última mesada pensional recibida, según sea el caso, sin que éste auxilio pueda ser inferior a cinco (5) salarios mínimos legales mensuales vigentes, ni superior a diez (10) veces dicho salario.
                </p>
                <p>
                    Cuando los gastos funerarios por disposición legal o reglamentaria deban estar cubiertos por una póliza de seguros, el Instituto de Seguros Sociales, cajas, fondos o entidades del sector público podrán repetir contra la entidad aseguradora que lo haya amparado, por las sumas que se paguen por este concepto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO VI.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ADMINISTRADORAS DEL RÉGIMEN SOLIDARIO DE PRIMA MEDIA CON PRESTACIÓN DEFINIDA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. ENTIDADES ADMINISTRADORAS.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El régimen solidario de prima media con prestación definida será administrado por el Instituto de Seguros Sociales.
                </p>
                <p>
                    Las cajas, fondos o entidades de seguridad social existentes, del sector público o privado, administrarán este régimen respecto de sus afiliados y mientras dichas entidades subsistan, sin perjuicio de que aquéllos se acojan a cualesquiera de los regímenes pensionales previstos en esta Ley.
                </p>
                <p>
                    Las cajas, fondos o entidades de seguridad social existentes, del sector público o privado, estarán sometidas a la vigilancia y control de la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. FISCALIZACIÓN E INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las entidades administradoras del régimen solidario de prestación definida tienen amplias facultades de fiscalización e investigación sobre el empleador o agente retenedor de las cotizaciones al régimen, para asegurar el efectivo cumplimiento de la presente Ley. Para tal efecto podrán:
                </p>
                <p>
                    a. Verificar la exactitud de las cotizaciones y aportes u otros informes, cuando lo consideren necesario;
                </p>
                <p>
                    b. Adelantar las investigaciones que estimen convenientes para verificar la ocurrencia de hechos generadores de obligaciones no declarados;
                </p>
                <p>
                    c. Citar o requerir a los empleadores o agentes retenedores de las cotizaciones al régimen, o a terceros, para que rindan informes;
                </p>
                <p>
                    d. Exigir a los empleadores o agentes retenedores de las cotizaciones al régimen, o a terceros, la presentación de documentos o registros de operaciones, cuando unos u otros estén obligados a llevar libros registrados;
                </p>
                <p>
                    e. Ordenar la exhibición y examen de los libros, comprobantes y documentos del empleador o agente retenedor de las cotizaciones al régimen, y realizar las diligencias necesarias para la correcta y oportuna determinación de las obligaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. INVERSIÓN Y RENTABILIDAD DE LAS RESERVAS DE INVALIDEZ, VEJEZ Y MUERTE (IVM) Y ACCIDENTES DE TRABAJO Y ENFERMEDAD PROFESIONAL (ATEP).
                    </a>
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#NP6">
                            6
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    La inversión de las reservas de IVM y ATEP del ISS y del Fondo de Pensiones Publicas del nivel nacional, se manejarán mediante contrato de fiducia con las entidades del sector financiero especializado en este servicio o en títulos de la Nación donde se busque obtener la rentabilidad mínima de que trata el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html#101">
                        101
                    </a>
                    de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    En caso de no garantizarse la rentabilidad señalada en el inciso anterior, las reservas de IVM y ATEP del Instituto de Seguros Sociales y del Fondo de Pensiones Públicas del nivel nacional se colocarán en una cuenta de la Tesorería General de la Nación que les garantizará una rentabilidad que preserve su poder adquisitivo.
                </p>
                <p>
                    Dichas entidades podrán efectuar retiros de la cuenta de la Tesorería General de la Nación para celebrar nuevos contratos de fiducia o para invertir en Títulos de deuda de la Nación colocados en el mercado de capitales. Cuando dentro del plazo de un (1) año la rentabilidad de los títulos de deuda de la nación no mantengan el poder adquisitivo de las reservas, la Nación efectuará la compensación necesaria para cumplir el mandato del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#48">
                        48
                    </a>
                    de la Constitución Política, mediante apropiación y giro del Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las reservas de las cajas, fondos o entidades de previsión social del sector público que conforme a lo dispuesto en la presente Ley, administren el régimen de prima media con prestación definida, deberán manejarse mediante encargo fiduciario o títulos de la Nación, con arreglo a las normas que sobre inversión, rentabilidad y control determine el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. EXONERACIÓN DE INTERESES.
                    </a>
                    Los empleadores que a 31 de Julio de 1.993 adeudaban sumas al I.S.S. por concepto de aportes o cotizaciones a los seguros de Enfermedad General y Maternidad y Accidente de Trabajo y Enfermedad Profesional
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#NP6">
                            6
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , quedarán exonerados de los intereses moratorios y de la sanción por mora correspondientes a tales deudas, así como de las sanciones por mora correspondientes al capital adeudado por los Seguros de Invalidez, Vejez y Muerte, siempre y cuando cancelen la deuda dentro de los cuatro meses siguientes a la vigencia de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    Para gozar del beneficio de que trata el presente artículo, el empleador deberá cancelar la totalidad de las sumas adeudadas al momento del pago.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. CASTIGO DE CARTERA.
                    </a>
                    El Consejo Directivo del Instituto de Seguros Sociales podrá castigar aquella cartera de dudoso recaudo cuando esta tenga un atraso superior a 24 meses, utilizando para el efecto criterios similares a los que rigen en el sistema bancario. En ningún caso el castigo de cartera implicará la condonación de la deuda.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. COBRO COACTIVO.
                    </a>
                    De conformidad con el artículo
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr001.html#79">
                        79
                    </a>
                    del Código Contencioso Administrativo y el artículo
                    <a href="ley_0006_1992_pr002.html#112">
                        112
                    </a>
                    de la Ley 6a. de 1.992, las entidades administradoras del Régimen de Prima Media con Prestación Definida podrán establecer el cobro coactivo, para hacer efectivos sus créditos.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. PUBLICIDAD.
                    </a>
                    Las entidades administradoras del régimen solidario de prestación definida podrán adelantar programas de publicidad, comunicación y promoción de sus actividades conforme, en lo pertinente, a la reglamentación que para el efecto expida la Superintendencia Bancaria. Tal publicidad solamente podrá contratarse con cargo al presupuesto de gastos administrativos de la entidad.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RÉGIMEN DE AHORRO INDIVIDUAL CON SOLIDARIDAD
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO I.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. CONCEPTO.
                    </a>
                    El Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad es el conjunto de entidades, normas y procedimientos, mediante los cuales se administran los recursos privados y públicos destinados a pagar las pensiones y prestaciones que deban reconocerse a sus afiliados, de acuerdo con lo previsto en este Título.
                </p>
                <p>
                    <u>
                        Este régimen está basado en el ahorro proveniente de las cotizaciones y sus respectivos rendimientos financieros
                    </u>
                    , la solidaridad a través de garantías de pensión mínima y aportes al Fondo de Solidaridad, y propende por la competencia entre las diferentes entidades administradoras del sector privado, sector público y sector social solidario, que libremente escojan los afiliados.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En este régimen las administradoras ofrecerán diferentes Fondos de Pensiones, esquema “Multifondos”, para que los afiliados una vez informados elijan aquellos que se ajusten en mejor forma a sus edades y perfiles de riesgo, de manera que con una adecuada conformación de la cuenta individual y una eficiente gestión de los recursos por parte de la administradora, se procure el mejor retorno posible al final del periodo de acumulación de aportes o hasta cuando el afiliado y/o sus beneficiarios tengan derecho a la pensión bajo la modalidad de retiro programado, si es del caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. CARACTERÍSTICAS.
                    </a>
                    El Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad tendrá las siguientes características:
                </p>
                <p>
                    a. Los afiliados al Régimen tendrán derecho al reconocimiento y pago de las pensiones de vejez, de invalidez y de sobrevivientes, así como de las indemnizaciones contenidas en este título, cuya cuantía dependerá de los aportes de los afiliados y empleadores, sus rendimiento financieros, y de los subsidios del Estado, cuando a ellos hubiere lugar;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b. Una parte de los aportes mencionados en el literal anterior, se capitalizará en la cuenta individual de ahorro pensional de cada afiliado. Otra parte se destinará al pago de primas de seguros para atender las pensiones de invalidez y de sobrevivientes y la asesoría para la contratación de la renta vitalicia, financiar el Fondo de Solidaridad Pensional y cubrir el costo de administración del Régimen.
                </p>
                <p>
                    Las cuentas de ahorro pensional, serán administradas por las entidades que se autoricen para tal efecto, sujetas a la vigilancia y control del Estado;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c. &lt;Literal modificado por el artículo
                    <a href="ley_1753_2015_pr002.html#138">
                        138
                    </a>
                    de la Ley 1753 de 2015. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los afiliados al sistema podrán escoger y trasladarse libremente entre entidades administradoras y entre los Fondos de Pensiones gestionados por ellas según la regulación aplicable para el efecto, así como seleccionar la aseguradora con la cual contraten las rentas o pensiones.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, dentro del esquema de multifondos, el Gobierno nacional definirá unas reglas de asignación para aquellos afiliados que no escojan el fondo de pensiones dentro de los tiempos definidos por las normas respectivas, reglas de asignación que tendrán en cuenta la edad y el género del afiliado. Todas las asignaciones a que se refiere el presente artículo serán informadas al afiliado.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, la administradora tendrá la obligación expresa de informar a los afiliados sus derechos y obligaciones de manera tal que les permitan la adopción de decisiones informadas. Por su parte, el afiliado deberá manifestar de forma libre y expresa a la administradora correspondiente, que entiende las consecuencias derivadas de su elección en cuanto a los riesgos y beneficios que caracterizan este fondo.
                </p>
                <p>
                    La implementación de lo establecido en el presente literal estará condicionado a la exigencia por parte de la Superintendencia Financiera a las entidades administradoras de pensiones del diseño, desarrollo y puesta en marcha campañas de educación financiera previsional encaminadas a que los afiliados al Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad conozcan, entiendan y comprendan los efectos de la aplicación de las medidas definidas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d. &lt;Literal modificado por el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr001.html#48">
                        48
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El conjunto de las cuentas individuales de ahorro pensional constituye un patrimonio autónomo propiedad de los afiliados, denominado fondo de pensiones, el cual es independiente del patrimonio de la entidad administradora.
                </p>
                <p>
                    Los recursos de las cuentas individuales estarán invertidos en Fondos de Pensiones cuyas condiciones y características serán determinadas por el Gobierno Nacional, considerando las edades y los perfiles de riesgo de los afiliados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e. Las entidades administradoras deberán garantizar una rentabilidad mínima del fondo de pensiones que administran;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f. El patrimonio de las entidades administradoras garantiza el pago de la rentabilidad mínima de que trata el literal anterior y el desarrollo del negocio de administración del fondo de pensiones;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    g. El Estado garantiza los ahorros del afiliado y el pago de las pensiones a que éste tenga derecho, cuando las entidades administradoras o aseguradoras incumplan sus obligaciones, en los términos de la presente ley, revirtiendo contra el patrimonio de las entidades administradoras y aplicando las sanciones pertinentes por incumplimiento, de acuerdo con la reglamentación que expida el Gobierno Nacional;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    h. Tendrán derecho al reconocimiento de bonos pensionales los afiliados al Régimen que hayan efectuado aportes o cotizaciones al Instituto de Seguros Sociales, o a las cajas, fondos o entidades del sector público, o prestado servicios como servidores públicos, o trabajado en empresas que tienen a su exclusivo cargo las pensiones de sus trabajadores y trasladen la parte proporcional del cálculo actuarial correspondiente;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    i. En desarrollo del principio de solidaridad, el Estado aportará los recursos que sean necesarios para garantizar el pago de pensiones mínimas, cuando la capitalización de los aportes de los afiliados y sus rendimientos financieros fueren insuficientes, y aquellos cumplan las condiciones requeridas para el efecto;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    j. El control y vigilancia de las entidades administradoras de los fondos de pensiones corresponde a la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. PERSONAS EXCLUIDAS DEL RÉGIMEN DE AHORRO INDIVIDUAL CON SOLIDARIDAD.
                    </a>
                    Están excluidos del Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad:
                </p>
                <p>
                    a. Los pensionados por invalidez por el Instituto de Seguros Sociales o por cualquier fondo, caja o entidad del sector público.
                </p>
                <p>
                    b. Las personas que al entrar en vigencia el sistema tuvieren cincuenta y cinco (55) años o más de edad, si son hombres, o cincuenta (50) años o más de edad, si son mujeres, salvo que decidan cotizar por lo menos quinientas (500) semanas en el nuevo régimen, caso en el cual será obligatorio para el empleador efectuar los aportes correspondientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. COTIZACIONES VOLUNTARIAS.
                    </a>
                    Los afiliados al Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad podrán cotizar, periódica u ocasionalmente, valores superiores a los límites mínimos establecidos como cotización obligatoria, con el fin de incrementar los saldos de sus cuentas individuales de ahorro pensional, para optar por una pensión mayor o un retiro anticipado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. CUENTAS INDIVIDUALES DE AHORRO PENSIONAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1328_2009_pr001.html#49">
                        49
                    </a>
                    de la Ley 1328 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las cotizaciones obligatorias y voluntarias se abonarán a la cuenta individual de ahorro pensional del afiliado a prorrata del o los Fondos de Pensiones que este elija o a los que sea asignado de acuerdo con la reglamentación que expida el Gobierno Nacional, de forma que la cuenta estará conformada por las subcuentas que incorporarán lo abonado en cada fondo.
                </p>
                <p>
                    Las administradoras deberán enviar a sus afiliados, por lo menos trimestralmente, un extracto que registre las sumas depositadas, sus rendimientos y saldos, así como el monto de las comisiones cobradas y de las primas pagadas, consolidando las subcuentas que los afiliados posean en los diferentes Fondos de Pensiones administrados.
                </p>
                <p>
                    Las sumas existentes en las cuentas individuales de ahorro pensional, sólo podrán ser utilizadas para acceder a las pensiones de que trata este título, salvo lo dispuesto en los artículos
                    <a href="ley_1328_2009_pr002.html#85">
                        85
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1328_2009_pr002.html#89">
                        89
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para todos los efectos, cuando se haga relación al concepto de cuenta individual o cuenta individual de ahorro pensional, tal referencia corresponderá a la suma de las subcuentas individuales que posea el afiliado en cada uno de los fondos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO II.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PENSIÓN DE VEJEZ
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. REQUISITOS PARA OBTENER LA PENSIÓN DE VEJEZ.
                    </a>
                    Los afiliados al Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad, tendrán derecho a una pensión de vejez, a la edad que escojan, siempre y cuando el capital acumulado en su cuenta de ahorro individual les permita obtener una pensión mensual, superior al 110% del salario mínimo legal mensual vigente a la fecha de expedición de esta Ley, reajustado anualmente según la variación porcentual del Indice de Precios al Consumidor certificado por el DANE. Para el cálculo de dicho monto se tendrá en cuenta el valor del bono pensional, cuando a éste &lt;sic&gt; hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    Cuando a pesar de cumplir los requisitos para acceder a la pensión en los términos del inciso anterior, el trabajador opte por continuar cotizando, el empleador estará obligado a efectuar las cotizaciones a su cargo, mientras dure la relación laboral, legal o reglamentaria, y hasta la fecha en la cual el trabajador cumpla sesenta (60) años si es mujer y sesenta y dos (62) años de edad si es hombre.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. GARANTÍA DE PENSIÓN MÍNIMA DE VEJEZ.
                    </a>
                    Los afiliados que a los sesenta y dos (62) años de edad si son hombres y cincuenta y siete (57) si son mujeres, no hayan alcanzado a generar la pensión mínima de que trata el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la presente Ley, y hubiesen cotizado por lo menos mil ciento cincuenta semanas (1.150), tendrán derecho a que el Gobierno Nacional, en desarrollo del principio de solidaridad, les complete la parte que haga falta para obtener dicha pensión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para efectos del cómputo de las semanas a que se refiere el presente artículo se tendrá en cuenta lo previsto en los parágrafos del artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la presente Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. DEVOLUCIÓN DE SALDOS.
                    </a>
                    Quienes a las edades previstas en el artículo anterior no hayan cotizado el número mínimo de semanas exigidas, y no hayan acumulado el capital necesario para financiar una pensión por lo menos igual al salario mínimo, tendrán derecho a la devolución del capital acumulado en su cuenta de ahorro individual, incluidos los rendimientos financieros y el valor del bono pensional, si a éste hubiere lugar, o a continuar cotizando hasta alcanzar el derecho.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. EXIGIBILIDAD DE LOS BONOS PENSIONALES.
                    </a>
                    Los afiliados que tengan derecho a recibir bonos pensionales, sólo podrán hacer efectivos dichos bonos, a partir de la fecha en la cual cumplan las edades para acceso a la pensión, previstas en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    de la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. FINANCIACIÓN DE LA PENSIÓN DE VEJEZ.
                    </a>
                    Las pensiones de vejez se financiarán con los recursos de las cuentas de ahorro pensional, con el valor de los bonos pensionales cuando a ello hubiere lugar, y con el aporte de la Nación en los casos en que se cumplan los requisitos correspondientes para la garantía de pensión mínima.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO III.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PENSIÓN DE INVALIDEZ POR RIESGO COMUN
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. PENSIÓN DE INVALIDEZ.
                    </a>
                    El estado de invalidez, los requisitos para obtener la pensión de invalidez, el monto y el sistema de su calificación en el régimen de ahorro individual con solidaridad, se regirá por las disposiciones contenidas en los artículos
                    <a href="ley_0100_1993.html#38">
                        38
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0100_1993.html#39">
                        39
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0100_1993.html#40">
                        40
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0100_1993.html#41">
                        41
                    </a>
                    de la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. FINANCIACIÓN DE LA PENSIÓN DE INVALIDEZ.
                    </a>
                    Las pensiones de invalidez se financiarán con la cuenta individual de ahorro pensional del afiliado, el bono pensional si a éste hubiere lugar, y la suma adicional que sea necesaria para completar el capital que financie el monto de la pensión. La suma adicional estará a cargo de la aseguradora con la cual se haya contratado el seguro de invalidez y de sobrevivientes.
                </p>
                <p>
                    El monto acumulado en las cuentas individuales de ahorro pensional, en virtud de cotizaciones voluntarias, no hará parte del capital para financiar las pensiones de invalidez, salvo que así lo disponga el afiliado, o cuando ello sea necesario para acceder a la pensión mínima de invalidez. El pensionado por invalidez podrá disponer del monto de las cotizaciones voluntarias no utilizado.
                </p>
                <p>
                    Cuando de conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#44">
                        44
                    </a>
                    de la presente Ley se determine la cesación del estado de invalidez, la compañía de seguros deberá reintegrar a la cuenta individual de ahorro pensional, el saldo no utilizado de la reserva para pensiones, en la parte que corresponda a capital más los rendimiento, de la cuenta de ahorro individual y al bono pensional.
                </p>
                <p>
                    En los eventos de que trata el inciso anterior, los afiliados tendrán derecho a que el Estado les habilite como semanas cotizadas aquéllas durante las cuales gozaron de la respectiva pensión. Esta habilitación del número de semanas será aplicable sólo cuando el Estado deba pagar garantía de pensión mínima.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El afiliado podrá contratar la pensión de invalidez con una aseguradora distinta de la que haya pagado la suma adicional a que se refiere el inciso primero de este artículo.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. GARANTÍA ESTATAL DE PENSIÓN MÍNIMA DE INVALIDEZ.
                    </a>
                    En desarrollo del principio de solidaridad, el Estado garantizará los recursos necesarios para que los afiliados al Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad, tengan acceso a una pensión mínima de invalidez, cuyo monto mensual será equivalente al salario mínimo legal mensual conforme a lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    La garantía estatal de pensión mínima operará de conformidad con lo previsto en los artículos
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html#83">
                        83
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html#84">
                        84
                    </a>
                    de esta Ley.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. DEVOLUCIÓN DE SALDOS POR INVALIDEZ.
                    </a>
                    Cuando el afiliado se invalide sin cumplir con los requisitos para acceder a una pensión de invalidez, se le entregará la totalidad del saldo abonado en su cuenta individual de ahorro pensional, incluidos los rendimientos financieros y adicionado con el valor del bono pensional si a ello hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    No obstante, el afiliado podrá mantener un saldo en la cuenta individual de ahorro pensional y cotizar para constituir el capital necesario para acceder a una pensión de vejez.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO IV.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PENSIÓN DE SOBREVIVIENTES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. REQUISITOS Y MONTO.
                    </a>
                    Los requisitos para obtener la pensión de sobrevivientes en el régimen de capitalización individual con solidaridad así como su monto, se regirán por las disposiciones contenidas en los artículos
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html#48">
                        48
                    </a>
                    , de la presente Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. BENEFICIARIOS DE LA PENSIÓN DE SOBREVIVIENTES.
                    </a>
                    &lt;Expresiones "compañera o compañero permanente" y "compañero o compañera permanente" en letra itálica CONDICIONALMENTE exequibles&gt;
                </p>
                <p>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0797_2003.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 797 de 2003. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son beneficiarios de la pensión de sobrevivientes:
                </p>
                <p>
                    a) En forma vitalicia, el cónyuge o
                    <span>
                        la compañera o compañero permanente
                    </span>
                    o supérstite, siempre y cuando dicho beneficiario, a la fecha del fallecimiento del causante, tenga 30 o más años de edad. En caso de que la pensión de sobrevivencia se cause por muerte del pensionado, el cónyuge o
                    <span>
                        la compañera o compañero permanente
                    </span>
                    supérstite, deberá acreditar que estuvo haciendo vida marital con el causante hasta su muerte y haya convivido con el fallecido no menos de cinco (5) años continuos con anterioridad a su muerte;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) En forma temporal,
                    <span>
                        el cónyuge o la compañera permanente supérstite
                    </span>
                    , siempre y cuando dicho beneficiario, a la fecha del fallecimiento del causante, tenga menos de 30 años de edad, y no haya procreado hijos con este. La pensión temporal se pagará mientras el beneficiario viva y tendrá una duración máxima de 20 años. En este caso, el beneficiario deberá cotizar al sistema para obtener su propia pensión, con cargo a dicha pensión. Si tiene hijos con el causante aplicará el literal a).
                </p>
                <p>
                    Si respecto de un pensionado hubiese un
                    <span>
                        compañero o compañera permanente
                    </span>
                    , con sociedad anterior conyugal no disuelta y derecho a percibir parte de la pensión de que tratan los literales a) y b) del presente artículo, dicha pensión se dividirá entre ellos (as) en proporción al tiempo de convivencia con el fallecido.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt;
                    <u>
                        En caso de convivencia simultánea en los últimos cinco años, antes del fallecimiento del causante entre un cónyuge y una
                        <span>
                            compañera o compañero permanente
                        </span>
                        , la beneficiaria o el beneficiario de la pensión de sobreviviente será la esposa o el esposo
                    </u>
                    . Si no existe convivencia simultánea y se mantiene vigente la unión conyugal pero hay una separación de hecho, la
                    <span>
                        compañera o compañero permanente
                    </span>
                    podrá reclamar una cuota parte de lo correspondiente al literal a en un porcentaje proporcional al tiempo convivido con el causante siempre y cuando haya sido superior a los últimos cinco años antes del fallecimiento del causante. La otra cuota parte le corresponderá a la cónyuge con la cual existe la sociedad conyugal vigente;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) Los hijos menores de 18 años; los hijos mayores de 18 años y hasta los 25 años, incapacitados para trabajar por razón de sus estudios y si dependían económicamente del causante al momento de su muerte, siempre y cuando acrediten debidamente su condición de estudiantes y cumplan con el mínimo de condiciones académicas que establezca el Gobierno; y, los hijos inválidos si dependían económicamente del causante, esto es, que no tienen ingresos adicionales, mientras subsistan las condiciones de invalidez. Para determinar cuando hay invalidez se aplicará el criterio previsto por el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993;
                </p>
                <p>
                    d) &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; A falta de cónyuge,
                    <span>
                        compañero o compañera permanente
                    </span>
                    e hijos con derecho, serán beneficiarios los padres del causante si dependían económicamente
                    <s>
                        <b>
                            de forma total y absoluta
                        </b>
                    </s>
                    de este;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e) A falta de cónyuge,
                    <span>
                        compañero o compañera permanente
                    </span>
                    , padres e hijos con derecho, serán beneficiarios los hermanos inválidos del causante si dependían económicamente de é ste.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para efectos de este artículo se requerirá que el vínculo entre el padre, el hijo o el hermano inválido sea el establecido en el Código Civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. GARANTÍA ESTATAL DE PENSIÓN MÍNIMA DE SOBREVIVIENTES.
                    </a>
                    En desarrollo del principio de solidaridad, el Estado garantiza el complemento para que los sobrevivientes tengan acceso a una pensión mínima de sobrevivientes, cuyo monto mensual será equivalente al 100% del salario mínimo legal mensual conforme a lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. INEXISTENCIA DE BENEFICIARIOS.
                    </a>
                    En caso de que a la muerte del afiliado o pensionado, no hubiere beneficiarios de la pensión de sobrevivientes, las sumas acumuladas en la cuenta individual de ahorro pensional, harán parte de la masa sucesoral de bienes del causante.
                </p>
                <p>
                    En caso de que no haya causahabientes hasta el quinto orden hereditario, la suma acumulada en la cuenta individual de ahorro pensional se destinará al Fondo de Solidaridad Pensional de que trata la presente Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. FINANCIACIÓN DE LAS PENSIONES DE SOBREVIVIENTES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. La pensión de sobrevivientes originada por la muerte del afiliado, se financiará con los recursos de la cuenta individual de ahorro pensional generados por cotizaciones obligatorias, el bono pensional si a ello hubiere lugar, y con la suma adicional que sea necesaria para completar el capital que financie el monto de la pensión. Dicha suma adicional estará a cargo de la aseguradora.
                </p>
                <p>
                    El monto acumulado en las cuentas individuales de ahorro pensional, en razón de cotizaciones voluntarias, no integrará el capital para financiar las pensiones de sobrevivientes generadas por muerte de un afiliado, salvo cuando ello sea necesario para acceder a la pensión mínima de sobrevivientes. Dicho monto podrá utilizarse para incrementar el valor de la pensión. si el afiliado así lo hubiere estipulado o los beneficiarios lo acuerdan. En caso contrario hará parte la masa sucesoral del causante.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Las pensiones de sobrevivientes causadas por la muerte de un pensionado, se financian con los recursos previstos para el pago de la pensión de vejez o invalidez, según el caso, que estuviese recibiendo el causante al momento de su fallecimiento.
                </p>
                <p>
                    Cuando la pensión de sobrevivientes sea generada por muerte de un pensionado acogido a la modalidad de retiro programado o retiro programado con renta vitalicia diferida, el exceso del saldo de la cuenta individual de ahorro pensional sobre el capital necesario para financiar la pensión de sobrevivientes, podrá utilizarse para incrementar el valor de la pensión, si el afiliado así lo hubiere estipulado o los beneficiarios lo acuerdan. En caso contrario hará parte la masa sucesoral del causante.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los sobrevivientes del afiliado podrán contratar la pensión de sobrevivientes con una aseguradora distinta de la que haya pagado la suma adicional a que se refiere el inciso primero de este artículo.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. DEVOLUCIÓN DE SALDOS.
                    </a>
                    Cuando el afiliado fallezca sin cumplir con los requisitos para causar una pensión de sobrevivientes, se le entregará a sus beneficiarios la totalidad del saldo abonado en su cuenta individual de ahorro pensional, incluidos los rendimientos, y el valor del bono pensional si a este hubiera lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO V.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MODALIDADES DE PENSIÓN
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. MODALIDADES DE LAS PENSIONES DE VEJEZ, DE INVALIDEZ Y DE SOBREVIVIENTES.
                    </a>
                    Las pensiones de vejez, de invalidez y de sobrevivientes, podrán adoptar una de las siguientes modalidades, a elección del afiliado o de los beneficiarios, según el caso:
                </p>
                <p>
                    a) Renta vitalicia inmediata;
                </p>
                <p>
                    b) Retiro programado;
                </p>
                <p>
                    c) Retiro programado con renta vitalicia diferida; o
                </p>
                <p>
                    d) Las demás que autorice la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. RENTA VITALICIA INMEDIATA.
                    </a>
                    La renta vitalicia inmediata, es la modalidad de pensión mediante la cual el afiliado o beneficiario contrata directa e irrevocablemente con la aseguradora de su elección, el pago de una renta mensual hasta su fallecimiento y el pago de pensiones de sobrevivientes en favor de sus beneficiarios por el tiempo a que ellos tengan derecho. Dichas rentas y pensiones deben ser uniformes en términos de poder adquisitivo constante y no pueden ser contratadas por valores inferiores a la pensión mínima vigente del momento.
                </p>
                <p>
                    La administradora a la que hubiere estado cotizando el afiliado al momento de cumplir con las condiciones para la obtención de una pensión, será la encargada de efectuar, a nombre del pensionado, los trámites o reclamaciones que se requieran, ante la respectiva aseguradora.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. RETIRO PROGRAMADO.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El retiro programado es la modalidad de pensión en la cual el afiliado o los beneficiarios obtienen su pensión de la sociedad administradora, con cargo a su cuenta individual de ahorro pensional y al bono pensional a que hubiera lugar.
                </p>
                <p>
                    Para estos efectos, se calcula cada año una anualidad en unidades de valor constante, igual al resultado de dividir el saldo de su cuenta de ahorro y bono pensional, por el capital necesario para financiar una unidad de renta vitalicia para el afiliado y sus beneficiarios. La pensión mensual corresponderá a la doceava parte de dicha anualidad.
                </p>
                <p>
                    El saldo de la cuenta de ahorro pensional, mientras el afiliado disfruta de una pensión por retiro programado, no podrá ser inferior al capital requerido para financiar al afiliado y sus beneficiarios una renta vitalicia de un salario mínimo legal mensual vigente.
                </p>
                <p>
                    Lo dispuesto en el inciso anterior, no será aplicable cuando el capital ahorrado más el bono pensional si hubiere lugar a él, conduzcan a una pensión inferior a la mínima, y el afiliado no tenga acceso a la garantía estatal de pensión mínima.
                </p>
                <p>
                    Cuando no hubiere beneficiarios, los saldos que queden en la cuenta de ahorro al fallecer un afiliado que esté disfrutando una pensión por retiro programado, acrecentarán la masa sucesoral. Si no hubiere causahabientes, dichas sumas se destinarán al financiamiento de la garantía estatal de pensión mínima.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. RETIRO PROGRAMADO CON RENTA VITALICIA DIFERIDA.
                    </a>
                    El retiro programado con renta vitalicia diferida, es la modalidad de pensión por la cual un afiliado contrata con la aseguradora de su elección, una renta vitalicia con el fin de recibir pagos mensuales a partir de una fecha determinada, reteniendo en su cuenta individual de ahorro pensional, los fondos suficientes para obtener de la administradora un retiro programado, durante el período que medie entre la fecha en que ejerce la opción por esta modalidad y la fecha en que la renta vitalicia diferida comience a ser pagada por la aseguradora. La renta vitalicia diferida contratada tampoco podrá en este caso, ser inferior a la pensión mínima de vejez vigente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO VI.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARACTERÍSTICAS GENERALES DE LAS PENSIONES MÍNIMAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. PAGO DE LA GARANTIA.
                    </a>
                    Para las personas que tienen acceso a las garantías estatales de pensión mínima, tales garantías se pagarán a partir del momento en el cual la anualidad resultante del cálculo de retiro programado sea inferior a doce veces la pensión mínima vigente, o cuando la renta vitalicia a contratar con el capital disponible, sea inferior a la pensión mínima vigente.
                </p>
                <p>
                    La administradora o la compañía de seguros que tenga a su cargo las pensiones, cualquiera sea la modalidad de pensión, será la encargada de efectuar, a nombre del pensionado, los trámites necesarios para que se hagan efectivas las garantías de pensión mínima.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. EXCEPCIÓN A LA GARANTÍA DE PENSIÓN MÍNIMA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr007.html#336">
                        336
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO VII.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRESTACIONES Y BENEFICIOS ADICIONALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. EXCEDENTES DE LIBRE DISPONIBILIDAD.
                    </a>
                    Será de libre disponibilidad, desde el momento en que el afiliado opte por contratar una pensión, el saldo de la cuenta individual de ahorro pensional, más el bono pensional, si a ello hubiere lugar, que exceda del capital requerido para que el afiliado convenga una pensión que cumpla con los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Que la renta vitalicia inmediata o diferida contratada, o el monto del retiro programado, sea mayor o igual al setenta por ciento (70%) del ingreso base de liquidación, y no podrá exceder de quince (15) veces la pensión mínima vigente en la fecha respectiva.
                </p>
                <p>
                    b) Que la renta vitalicia inmediata, o el monto del retiro programado, sea mayor o igual al ciento diez por ciento (110%) de la pensión mínima legal vigente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86. AUXILIO FUNERARIO.
                    </a>
                    La persona que compruebe haber sufragado los gastos de entierro de un afiliado o pensionado, tendrá derecho a percibir un auxilio funerario equivalente al último salario base de cotización, o al valor correspondiente a la ultima mesada pensional recibida, según sea el caso, sin que pueda ser inferior a cinco (5) salarios mínimos legales mensuales vigentes, ni superior a diez (10) veces dicho salario.
                </p>
                <p>
                    El auxilio deberá ser cubierto por la respectiva administradora o aseguradora, según corresponda.
                </p>
                <p>
                    Las administradoras podrán repetir contra la entidad que haya otorgado el seguro de sobrevivientes respectivo, en el cual se incluirá el cubrimiento de este auxilio.
                </p>
                <p>
                    La misma acción tendrán las compañías de seguros que hayan pagado el auxilio de que trata el presente artículo y cuyo pago no les corresponda por estar amparado este evento por otra póliza diferente.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. PLANES ALTERNATIVOS DE CAPITALIZACIÓN Y DE PENSIONES.
                    </a>
                    Los afiliados al Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad podrán optar por planes alternativos de capitalización, que sean autorizados por las Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    . Los capitales resultantes del plan básico y de dichas alternativas de capitalización, podrán estar ligados a planes alternativos de pensiones que sean autorizados por la misma Superintendencia.
                </p>
                <p>
                    El ejercicio de las opciones de que trata este artículo, está sujeto a que los afiliados hayan cumplido metas mínimas de capitalización. Los planes aprobados deberán permitir la movilidad entre planes, administradoras y aseguradoras, y deben separar los patrimonios y cuentas correspondientes a capitalización y seguros, en la forma que disponga la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    . El Gobierno Nacional señalará los casos en los cuales el ingreso a planes alternativos implica la renuncia del afiliado a garantías de rentabilidad mínima o de pensión mínima.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Lo dispuesto en el presente artículo no exime al afiliado ni al empleador, del pago de las cotizaciones previstas en la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. DE OTROS PLANES ALTERNATIVOS DE PENSIONES.
                    </a>
                    Las Sociedades Administradoras de Fondos de Pensiones, podrán invertir en contratos de seguros de vida individuales con beneficios definidos y ajustados por inflación, las cantidades que permitan asegurar un monto de jubilación no menor al monto de la pensión mínima establecida por la Ley.
                </p>
                <p>
                    Las mencionadas pólizas de seguros de vida, deberán cubrir los riesgos de invalidez y sobrevivencia y serán adquiridas con cargo a la cuenta de ahorro individual de la cual se invertirá el porcentaje necesario que garantice por lo menos la pensión mínima arriba mencionada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Gobierno Nacional reglamentará el porcentaje máximo del portafolio que podrán invertir los fondos de pensiones en estos tipos de pólizas.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89. GARANTÍA DE CREDITO Y ADQUISICIÓN DE VIVIENDA.
                    </a>
                    El afiliado que haya acumulado en su cuenta individual de ahorro pensional el capital requerido para financiar una pensión superior al 110% de la pensión mínima de vejez, podrá emplear el exceso de dicho capital ahorrado, como garantía de créditos de vivienda y educación, de acuerdo con la reglamentación que para tal efecto se expida.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO VIII.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ADMINISTRADORAS DEL RÉGIMEN DE AHORRO INDIVIDUAL CON SOLIDARIDAD
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. ENTIDADES ADMINISTRADORAS.
                    </a>
                    Los fondos de pensiones del Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad serán administrados por las Sociedades Administradoras de Fondos de Pensiones, cuya creación se autoriza.
                </p>
                <p>
                    Las sociedades que de conformidad con lo establecido en las disposiciones legales vigentes administren fondos de cesantía, están facultadas para administrar simultáneamente fondos de pensiones, previo el cumplimiento de los requisitos establecidos en la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    Las entidades de derecho público del sector central o descentralizado, de cualquier nivel territorial, podrán promover la creación o ser socias de Sociedades Administradoras de Fondos de Pensiones.
                </p>
                <p>
                    También podrán promover la constitución o ser socias de las Sociedades Administradoras de Fondos de Pensiones las entidades del sector social solidario, tales como cooperativas, organizaciones sindicales, fondos mutuos de inversión, bancos cooperativos, fondos de empleados y las Cajas de Compensación Familiar.
                </p>
                <p>
                    Las Cajas de Compensación Familiar directamente o a través de instituciones de economía solidaria podrán promover la creación, ser socias o propietarias de sociedades administradoras de fondos de pensiones y/o cesantía, en los términos de la Ley. A efectos de lograr la democratización de la propiedad, las Cajas de Compensación Familiar deberán ofrecer a sus trabajadores afiliados en término no mayor a cinco años la titularidad de por lo menos el 25% de las acciones que posean en las respectivas administradoras, conforme a los reglamentos. El plazo de cinco años se contará a partir de la constitución de la sociedad administradora.
                </p>
                <p>
                    Las Cajas de Compensación Familiar podrán destinar recursos de sus excedentes para el pago de los aportes a las sociedades administradoras.
                </p>
                <p>
                    Las compañías de seguros podrán ser socias de las entidades a que se refiere el presente artículo, pero solo podrán participar directamente en el Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad mediante los planes de seguros que se adopten en esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. REQUISITOS DE LAS ENTIDADES ADMINISTRADORAS.
                    </a>
                    Además de los requisitos establecidos en la Ley 45 de 1990 para las sociedades de servicios financieros, las sociedades administradoras de fondos de pensiones, deberán cumplir con los siguientes requisitos especiales:
                </p>
                <p>
                    a) Constituirse bajo la forma de sociedades anónimas, o de instituciones solidarias.
                </p>
                <p>
                    b) Disponer de un patrimonio igual al cincuenta por ciento (50%) exigido para la constitución de una corporación financiera, el cual respaldará exclusivamente el desarrollo del negocio de administración de fondos de pensiones.
                </p>
                <p>
                    El patrimonio asignado a la administración de los fondos de pensiones previstos en esta Ley, podrá estar representado en las inversiones que al efecto se autoricen, y no será computable para el cumplimiento de los requisitos patrimoniales que tenga la respectiva sociedad para el desarrollo de sus demás negocios. Del mismo, deberá llevarse contabilidad en forma separada, de conformidad con lo que sobre el particular establezca la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <p>
                    c) Desde el momento de su constitución y por el término de 5 años deberán ofrecer públicamente acciones, para que las entidades del sector social solidario a que se refiere el inciso cuarto del artículo anterior, puedan llegar a suscribir mínimo el 20% de su capital social.
                </p>
                <p>
                    Los afiliados y pensionados del Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad, de conformidad con los reglamentos, podrán ser socios de las sociedades administradoras y dicha participación será tenida en cuenta para efectos del computo del porcentaje referido en el inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    Los porcentajes de participación que tanto el sector social solidario, como los afiliados y pensionados adquieran en la propiedad de la respectiva administradora, de conformidad con lo previsto en este literal, serán abonables o imputables a las obligaciones de oferta pública de venta de participaciones que impongan las normas de democratización, aplicables a las sociedades administradoras de fondos de pensiones y a las de pensiones y cesantía. De la misma manera se abonará el valor de las acciones que se hayan vendido por oferta pública en desarrollo de la Ley 50 de 1990 y demás normas complementarias, hasta completar el porcentaje establecido en el presente artículo sobre el total del capital exigido por la presente Ley;
                </p>
                <p>
                    d) Disponer de capacidad humana y técnica especializada suficiente, para cumplir adecuadamente con la administración apropiada de los recursos confiados, de acuerdo con la naturaleza del plan de pensiones ofrecido.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las administradoras podrán ser autorizadas para constituir y administrar simultáneamente varios planes de capitalización o de pensiones dentro del régimen, siempre y cuando acrediten ante la Superintendencia Bancaria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0100_1993_pr006.html#np3">
                            3
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    la capacidad administrativa necesaria para el efecto.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. MONTO MÁXIMO DE CAPITAL.
                    </a>
                    Con el fin de evitar la concentración económica, las sociedades que administren fondos de pensiones no podrán tener un capital superior a diez (10) veces el monto mínimo establecido.
                </p>
                <p>
                    Este límite podrá ser modificado por el Gobierno Nacional de acuerdo con la evolución del régimen.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93. FOMENTO PARA LA PARTICIPACIÓN EN EL CAPITAL SOCIAL DE LAS ADMINISTRADORAS DE FONDOS DE PENSIONES.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional, con cargo a los recursos del presupuesto nacional, establecerá dentro de los 6 meses siguientes a la iniciación de la vigencia de esta Ley los mecanismos de financiación necesarios para que las entidades a que se refiere el inciso cuarto del artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr001.html#90">
                        90
                    </a>
                    de la presente Ley, puedan completar los recursos que les permitan participar en el capital social de las entidades administradoras del Régimen de Ahorro Individual con Solidaridad.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional, para fijar el monto del estímulo, tendrá en cuenta la necesidad de apoyo financiero de cada entidad y la capacidad de pago para responder por el mismo.
                </p>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. NIVELES DE PATRIMONIO.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional fijará la forma en la cual se garantice que las administradoras y aseguradoras mantengan niveles adecuados de patrimonio, de acuerdo a los distintos riesgos asociados a su actividad.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inicio 2o. derogado por el artículo
                    <a href="ley_0510_1999_pr002.html#123">
                        123
                    </a>
                    de la Ley 510 de 1999&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0100_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0100_1993.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>