<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0743_2002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0743_2002_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 743 DE 2002
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 5)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 44.826, de 7 de junio de 2002
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se desarrolla el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia en lo referente a los organismos de acción comunal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        El Congreso de Colombia
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO I">
                        TITULO PRIMERO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL DESARROLLO DE LA COMUNIDAD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    La presente ley tiene por objeto promover, facilitar, estructurar y fortalecer la organización democrática, moderna, participativa y representativa en los organismos de acción comunal en sus respectivos grados asociativos y a la vez, pretende establecer un marco jurídico claro para sus relaciones con el Estado y con los particulares, así como para el cabal ejercicio de derechos y deberes.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. DESARROLLO DE LA COMUNIDAD.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Para efectos de esta ley, el desarrollo de la comunidad es el conjunto de procesos económicos, políticos, culturales y sociales, que integran los esfuerzos de la población, sus organizaciones y las del Estado, para mejorar la calidad de vida de las comunidades.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. PRINCIPIOS RECTORES DEL DESARROLLO DE LA COMUNIDAD.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    El desarrollo de la comunidad se orienta por los siguientes principios:
                </p>
                <p>
                    a) Reconocimiento y afirmación del individuo en su derecho a ser diferente, sobre la base del respeto, tolerancia a la diferencia, al otro;
                </p>
                <p>
                    b) Reconocimiento de la agrupación organizada de personas en su carácter de unidad social alrededor de un rasgo, interés, elemento, propósito o función común, como el recurso fundamental para el desarrollo y enriquecimiento de la vida humana y comunitaria, con prevalencia del interés común sobre el interés particular;
                </p>
                <p>
                    c) El desarrollo de la comunidad debe construirse con identidad cultural, sustentabilidad, equidad y justicia social, participación social y política, promoviendo el fortalecimiento de la sociedad civil y sus instituciones democráticas;
                </p>
                <p>
                    d) El desarrollo de la comunidad debe promover la capacidad de negociación y autogestión de las organizaciones comunitarias en ejercicio de sus derechos, a definir sus proyectos de sociedad y participar organizadamente en su construcción;
                </p>
                <p>
                    e) El desarrollo de la comunidad tiene entre otros, como principios pilares, la solidaridad, la capacitación, la organización y la participación.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. FUNDAMENTOS DEL DESARROLLO DE LA COMUNIDAD.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    El desarrollo de la comunidad tiene los siguientes fundamentos:
                </p>
                <p>
                    a) Fomentar la construcción de comunidad como factor de respeto, tolerancia, convivencia y solidaridad para el logro de la paz, para lo que se requiere el reacomodo de las prácticas estatales y la formación ciudadana;
                </p>
                <p>
                    b) Promover la concertación, los diálogos y los pactos como estrategias del desarrollo;
                </p>
                <p>
                    c) Validar la planeación como instrumento de gestión del desarrollo de la comunidad;
                </p>
                <p>
                    d) Incrementar la capacidad de gestión, autogestión y cogestión de la comunidad;
                </p>
                <p>
                    e) Promover la educación comunitaria como instrumento necesario para recrear y revalorizar su participación en los asuntos locales, municipales, regionales y nacionales;
                </p>
                <p>
                    f) Promover la construcción de organizaciones de base y empresas comunitarias;
                </p>
                <p>
                    g) Propiciar formas colectivas y rotatorias de liderazgo con revocatoria del mandato.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Los procesos de desarrollo de la comunidad, a la luz de sus principios y fundamentos, requieren para su desenvolvimiento la creación y consolidación de organizaciones comunitarias, entendidas como el medio adecuado para fortalecer la integración, autogestión, solidaridad y participación de la comunidad con el propósito de alcanzar un desarrollo integral para la transformación positiva de su realidad particular y de la sociedad en su conjunto.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO II">
                        TITULO SEGUNDO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS ORGANIZACIONES DE ACCION COMUNAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I-2">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICIÓN, CLASIFICACIÓN, DENOMINACIÓN, TERRITORIO Y DOMICILIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. DEFINICIÓN DE ACCIÓN COMUNAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Para efectos de esta ley, acción comunal, es una expresión social organizada, autónoma y solidaria de la sociedad civil, cuyo propósito es promover un desarrollo integral, sostenible y sustentable construido a partir del ejercicio de la democracia participativa en la gestión del desarrollo de la comunidad.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. CLASIFICACIÓN DE LOS ORGANISMOS DE ACCIÓN COMUNAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Los organismos de acción comunal son de primero, segundo, tercero y cuarto grado, los cuales se darán sus propios estatutos según las definiciones, principios, fundamentos y objetivos consagrados en esta ley y las normas que le sucedan.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. ORGANISMOS DE ACCIÓN COMUNAL:
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    a) Son organismos de acción comunal de primer grado las juntas de acción comunal y las juntas de vivienda comunitaria. La junta de acción comunal es una organización cívica, social y comunitaria de gestión social, sin ánimo de lucro, de naturaleza solidaria, con personería jurídica y patrimonio propio, integrada voluntariamente por los residentes de un lugar que aúnan esfuerzos y recursos para procurar un desarrollo integral, sostenible y sustentable con fundamento en el ejercicio de la democracia participativa.
                </p>
                <p>
                    La junta de vivienda comunitaria es una organización cívica sin ánimo de lucro, integrada por familias que se reúnen con el propósito de adelantar programas de mejoramiento o de autoconstrucción de vivienda. Una vez concluido el programa se podrá asimilar a la Junta de Acción Comunal definida en el presente artículo si fuere procedente;
                </p>
                <p>
                    b) Es organismo de acción comunal de segundo grado la asociación de juntas de acción comunal. Tienen la misma naturaleza jurídica de las juntas de acción comunal y se constituye con los organismos de primer grado fundadores y los que posteriormente se afilien;
                </p>
                <p>
                    c) Es organismo de acción comunal de tercer grado la federación de acción comunal, tiene la misma naturaleza jurídica de las juntas de acción comunal y se constituye con los organismos de acción comunal de segundo grado fundadores y que posteriormente se afilien;
                </p>
                <p>
                    d) Es organismo de acción comunal de cuarto grado, la confederación nacional de acción comunal, tiene la misma naturaleza jurídica de las juntas de acción comunal y se constituye con los organismos de acción comunal de tercer grado fundadores y que posteriormente se afilien.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cada organismo de acción comunal, se dará su propio reglamento conforme al marco brindado por est a ley y las normas que le sucedan.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. DENOMINACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    La denominación de los organismos de que trata esta ley a más de las palabras "Junta de acción comunal", "Junta de vivienda comunitaria", "Asociación de juntas de acción comunal", "Federación de acción comunal" o "Confederación nacional de acción comunal", se conformará con el nombre legal de su territorio seguido del nombre de la entidad territorial a la que pertenezca y en la cual desarrolle sus actividades.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Cuando por disposición legal varíe la denominación del territorio de un organismo comunal, quedará a juicio de éste acoger la nueva denominación.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Cuando se autorice la constitución de más de una junta en un mismo territorio, la nueva que se constituya en éste deberá agregarle al nombre del mismo las palabras "Segundo sector", "Sector alto", "Segunda etapa" o similares.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. TERRITORIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Cada junta de acción comunal desarrollará sus actividades dentro de un territorio delimitado según las siguientes orientaciones:
                </p>
                <p>
                    a) En las capitales de departamento y en la ciudad de Santa Fe de Bogotá, D. C., se podrá constituir una junta por cada barrio, conjunto residencial, sector o etapa del mismo, según la división establecida por la correspondiente autoridad municipal;
                </p>
                <p>
                    b) En las demás cabeceras de municipio y en las de corregimientos o inspecciones de policía podrá reconocerse más de una junta si existen las divisiones urbanas a que se refiere el literal anterior;
                </p>
                <p>
                    c) En las poblaciones donde no exista delimitación por barrios la junta podrá abarcar toda el área urbana sin perjuicio de que, cuando se haga alguna división de dicho género, la autoridad competente pueda ordenar que se modifique el territorio de una junta constituida;
                </p>
                <p>
                    d) En cada caserío o vereda sólo podrá constituirse una junta de acción comunal; pero la autoridad competente podrá autorizar, mediante resolución motivada, la constitución de más de una junta si la respectiva extensión territorial lo aconsejare;
                </p>
                <p>
                    e) El territorio de la junta de vivienda comunitaria lo constituye el terreno en donde se proyecta o desarrolla el programa de construcción o mejoramiento de vivienda;
                </p>
                <p>
                    f) El territorio de la asociación será la comuna, corregimiento, localidad o municipio, en los términos del Código de Régimen Municipal;
                </p>
                <p>
                    g) El territorio de la federación de acción comunal será el respectivo departamento, la ciudad de Santa Fe de Bogotá, D. C., los municipios de categoría especial y de primera categoría, en los cuales se haya dado la división territorial en comunas y corregimientos y las asociaciones de municipios y las provincias cuando estas últimas sean reglamentadas;
                </p>
                <p>
                    h) El territorio de la confederación nacional de acción comunal es la República de Colombia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Por área urbana y rural se entenderá la definida en el Código de Régimen Municipal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En los asentamientos humanos cuyo territorio no encaje dentro de los conceptos de barrio, vereda o caserío, la auto ridad competente podrá autorizar la constitución de una junta de acción comunal, cuando se considere conveniente para su propio desarrollo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Cuando dos o más territorios vecinos no cuenten con el número suficiente de organismos comunales de primer grado para constituir sus propias asociaciones, podrán solicitar ante la entidad competente la autorización para organizar su propia asociación o para anexarse a una ya existente, siempre y cuando medie solicitud de no menos del sesenta por ciento (60%) de los organismos comunales del respectivo territorio.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    El territorio de los organismos de acción comunal podrá modificarse cuando varíen las delimitaciones territoriales por disposición de autoridad competente.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. DOMICILIO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Para todos los efectos legales el territorio de las juntas y asociaciones determina el domicilio de las mismas. El domicilio de la junta de vivienda comunitaria será el municipio en donde se adelante el programa de vivienda. El domicilio de las federaciones será la capital de la respectiva entidad territorial y el de la confederación, Santa Fe de Bogotá, D. C.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando se constituya más de una federación de acción comunal, en un departamento, el domicilio de la departamental lo determinará su asamblea general.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II-2">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ORGANIZACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. CONSTITUCIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Las organizaciones de acción comunal estarán constituidas, según el caso, de acuerdo con los índices de población y características de cada región o territorio.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. FORMA DE CONSTITUIRSE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Los organismos de acción comunal estarán constituidos de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    a) La junta de acción comunal estará constituida por personas naturales mayores de 14 años que residan dentro de su territorio;
                </p>
                <p>
                    b) La junta de vivienda comunitaria estará constituida por familias que se reúnen con el propósito de adelantar programas de mejoramiento o de autoconstrucción de vivienda;
                </p>
                <p>
                    c) La asociación de juntas de acción comunal estará constituida por las juntas de acción comunal y las juntas de vivienda comunitaria cuyo radio de acción se circunscriba al de la misma;
                </p>
                <p>
                    d) La federación de acción comunal estará constituida por las asociaciones de acción comunal cuyo radio de acción se circunscriba al de la misma;
                </p>
                <p>
                    e) La confederación nacional de acción comunal estará constituida por las federaciones de acción comunal cuyo radio de acción se circunscriba al territorio nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Ninguna persona natural podrá afiliarse a más de un organismo de acción comunal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La determinación de los requisitos y del número mínimo de afiliados y/o afiliadas con que pueda constituirse y subsistir un organismo de acción comunal será reglamentada por el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Los organismos de acción comunal podrán hacer alianzas estratégicas con personas jurídicas en procura de alcanzar el bienestar individual y colectivo y el desarrollo de la comunidad, en los términos definidos por la presente ley. Igualmente, podrán establecer relaciones de cooperación con personas jurídicas públicas o privadas del nivel internacional.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. DURACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Los organismos de acción comunal tendrán una duración indefinida, pero se disolverán y liquidarán por voluntad de sus afiliados o por mandato legal.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. ESTATUTOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    De acuerdo con los conceptos, objetivos, principios y fundamentos del desarrollo de la comunidad establecidos en la presente ley, y con las necesidades de la comunidad, los organismos de acción comunal de primero, segundo, tercer y cuarto grado se darán libremente sus propios estatutos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los estatutos deben contener, como mínimo:
                </p>
                <p>
                    a) Generalidades: denominación, territorio, domicilio, objetivos, duración;
                </p>
                <p>
                    b) Afiliados: calidades para afiliarse, impedimentos, derechos y deberes de los afiliados;
                </p>
                <p>
                    c) Organos: integración de los órganos, régimen de convocatoria, periodicidad de las reuniones ordinarias, funciones de cada uno;
                </p>
                <p>
                    d) Dignatarios: calidades, formas de elección, período y funciones;
                </p>
                <p>
                    e) Régimen económico y fiscal: patrimonio, presupuesto, disolución y liquidación;
                </p>
                <p>
                    f) Régimen disciplinario;
                </p>
                <p>
                    g) Composición, competencia, causales de sanción, sanciones y procedimientos;
                </p>
                <p>
                    h) Libros: clases, contenidos, dignatarios encargados de ellos;
                </p>
                <p>
                    i) Impugnaciones: causales, procedimientos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para garantizar el carácter democrático de la estructura interna y el funcionamiento de los organismos de acción comunal, la postulación a cargos será por el sistema de planchas o listas y la asignación por cuociente electoral.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OBJETIVOS Y PRINCIPIOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. OBJETIVOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_2166_2021_pr002.html#109">
                            109
                        </a>
                        de la Ley 2166 de 2021&gt;
                    </span>
                    Los organismos de acción comunal tienen los siguientes objetivos:
                </p>
                <p>
                    a) Promover y fortalecer en el individuo, el sentido de pertenencia frente a su comunidad, localidad, distrito o municipio a través del ejercicio de la democracia participativa;
                </p>
                <p>
                    b) Crear y desarrollar procesos de formación para el ejercicio de la democracia;
                </p>
                <p>
                    c) Planificar el desarrollo integral y sostenible de la comunidad;
                </p>
                <p>
                    d) Establecer los canales de comunicación necesarios para el desarrollo de sus actividades;
                </p>
                <p>
                    e) Generar procesos comunitarios autónomos de identificación, formulación, ejecución, administración y evaluación de planes, programas y proyectos de desarrollo comunitario;
                </p>
                <p>
                    f) Celebrar contratos con empresas públicas y privadas del orden internacional, nacional, departamental, municipal y local, con el fin de impulsar planes, programas y proyectos acordes con los planes comunitarios y territoriales de desarrollo;
                </p>
                <p>
                    g) Crear y desarrollar procesos económicos de carácter colectivo y solidario para lo cual podrán celebrar contratos de empréstito con entidades nacionales o internacionales;
                </p>
                <p>
                    h) Desarrollar procesos para la recuperación, recreación y fomento de las diferentes manifestaciones culturales, recreativas y deportivas, que fortalezcan la identidad comunal y nacional;
                </p>
                <p>
                    i) Construir y preservar la armonía en las relaciones interpersonales y colectivas, dentro de la comunidad, a partir del reconocimiento y respeto de la diversidad dentro de un clima de respeto y tolerancia;
                </p>
                <p>
                    j) Lograr que la comunidad esté permanentemente informada sobre el desarrollo de los hechos, políticas, programas y servicios del Estado y de las entidades que incidan en su bienestar y desarrollo;
                </p>
                <p>
                    k) Promover y ejercitar las acciones ciudadanas y de cumplimiento, como mecanismos previstos por la Constitución y la ley, para el respeto de los derechos de los asociados;
                </p>
                <p>
                    l) Divulgar, promover y velar por el ejercicio de los derechos humanos, fundamentales y del medio ambiente consagrados en la Constitución y la ley;
                </p>
                <p>
                    m) Generar y promover procesos de organización y mecanismos de interacción con las diferentes expresiones de la sociedad civil, en procura del cumplimiento de los objetivos de la acción comunal;
                </p>
                <p>
                    n) Promover y facilitar la participación de todos los sectores sociales, en especial de las mujeres y los jóvenes, en los organismos directivos de la acción comunal;
                </p>
                <p>
                    o) Procurar una mayor cobertura y calidad en los servicios públicos, buscar el acceso de la comunidad a la seguridad social y generar una mejor calidad de vida en su jurisdicción;
                </p>
                <p>
                    p) Los demás que se den los organismos de acción comunal respectivos en el marco de sus derechos, naturaleza y autonomía.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. PRINCIPIOS.
                    </a>
                    Los organismos comunales se orientan por los siguientes principios:
                </p>
                <p>
                    a) Principio de democracia: participación democrática en las deliberaciones y decisiones;
                </p>
                <p>
                    b) Principio de la autonomía: autonomía para participar en la planeación, decisión, fiscalización y control de la gestión pública, y en los asuntos internos de la organización comunitaria conforme a sus estatutos y reglamentos;
                </p>
                <p>
                    c) Principio de libertad: libertad de afiliación y retiro de sus miembros;
                </p>
                <p>
                    d) Principio de igualdad y respeto: igualdad de derechos, obligaciones y oportunidades en la gestión y beneficios alcanzados por la organización comunitaria. Respeto a la diversidad: ausencia de cualquier discriminación por razones políticas, religiosas, sociales, de género o étnicas;
                </p>
                <p>
                    e) Principio de la prevalencia del interés común: prevalencia del interés común frente al interés particular;
                </p>
                <p>
                    f) Principio de la buena fe: las actuaciones de los comunales deben ceñirse a los postulados de la buena fe, la cual se presumirá en todas las gestiones que aquéllos adelanten;
                </p>
                <p>
                    g) Principio de solidaridad: en los organismos de acción comunal se aplicará siempre, individual y colectivamente el concepto de la ayuda mutua como fundamento de la solidaridad;
                </p>
                <p>
                    h) Principio de la capacitación: los organismos de acción comunal tienen como eje orientador de sus actividades la capacitación y formación integral de sus directivos, dignatarios, voceros, representantes, afiliados y beneficiarios;
                </p>
                <p>
                    qwe
                </p>
                <p>
                    i) Principio de la organización: el respeto, acatamiento y fortalecimiento de la estructura de acción comunal, construida desde las juntas de acción comunal, rige los destinos de la acción comunal en Colombia;
                </p>
                <p>
                    j) Principio de la participación: la información, consulta, decisión, gestión, ejecución, seguimiento y evaluación de sus actos internos constituyen el principio de la participación que prevalece para sus afiliados y beneficiarios de los organismos de acción comunal. Los organismos de acción comunal podrán participar en los procesos de elecciones populares, comunitarias y ciudadanas.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV-2">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS AFILIADOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. REQUISITOS:
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Son miembros de la junta de acción comunal los residentes fundadores y los que se afilien posteriormente.
                </p>
                <p>
                    2. Son miembros de las juntas de vivienda comunitaria las familias fundadoras y las que se afilien posteriormente.
                </p>
                <p>
                    3. Son miembros de la asociación de juntas de acción comunal las juntas de acción comunal fundadoras y las que se afilien posteriormente.
                </p>
                <p>
                    4. Son miembros de las federaciones de acción comunal las asociaciones de acción comunal fundadoras y las que se afilien posteriormente.
                </p>
                <p>
                    5. Son miembros de la confederación nacional de acción comunal las federaciones de acción comunal fundadoras y las que se afilien posteriormente.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. DERECHOS DE LOS AFILIADOS.
                    </a>
                    A más de los que determinen los estatutos, son derechos de los afiliados:
                </p>
                <p>
                    a) Elegir y ser elegidos para desempeñar cargos dentro de los organismos comunales o en representación de éstos;
                </p>
                <p>
                    b) Participar y opinar en las deliberaciones de la asamblea general y órganos, a los cuales pertenezca, y votar para tomar las decisiones correspondientes;
                </p>
                <p>
                    c) Fiscalizar la gestión económica de la entidad, examinar los libros o documentos y solicitar informes al presidente o a cualquier dignatario de la organización;
                </p>
                <p>
                    d) Asistir a las reuniones de las directivas en las cuales tendrá voz pero no voto;
                </p>
                <p>
                    e) Participar de los beneficios de la organización;
                </p>
                <p>
                    f) Participar en la elaboración del programa de la organización y exigir su cumplimiento;
                </p>
                <p>
                    g) Participar en la revocatoria del mandato a los elegidos, de conformidad con lo preceptuado sobre la materia en los estatutos;
                </p>
                <p>
                    h) A que se le certifique las horas requeridas en la prestación del servicio social obligatorio, siempre y cuando haya realizado una labor meritoria y de acuerdo con los parámetros trazados por el Ministerio de Educación Nacional, para obtener el título de bachiller.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. AFILIACIÓN.
                    </a>
                    Constituye acto de afiliación, la inscripción directa en el libro de afiliados. Excepcionalmente procederá la inscripción mediante solicitud escrita y radicada con la firma de recibido por el secretario de la organización o el organismo interno que los estatutos determinen o en su defecto ante la personería local o la entidad pública que ejerce control y vigilancia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Es obligación del dignatario, ante quien se solicita la inscripción, o quien haga sus veces, inscribir al peticionario, a menos que, según los estatutos, exista justa causa para no hacerlo, situación que deberá resolver el comité conciliador dentro de los tres (3) días hábiles siguientes. Si dentro de este término no hay pronunciamiento alguno, se inscribirá automáticamente al peticionario.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. DEBERES DE LOS AFILIADOS.
                    </a>
                    A más de los que determinen los estatutos, son deberes de los afiliados:
                </p>
                <p>
                    a) Estar inscrito y participar activamente en los comités y comisiones de trabajo;
                </p>
                <p>
                    b) Conocer y cumplir los estatutos, reglamentos y resoluciones de la organización, y las disposiciones legales que regulan la materia;
                </p>
                <p>
                    c) Asistir a la asamblea general y participar en sus deliberaciones, votar con responsabilidad y trabajar activamente en la ejecución de los planes acordados por la organización.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. IMPEDIMENTOS.
                    </a>
                    Aparte de los que determinen los estatutos, no podrán pertenecer a un organismo de acción comunal:
                </p>
                <p>
                    a) Quienes estén afiliados a otro organismo de acción comunal del mismo grado, excepto cuando se trate de una junta de vivienda comunitaria;
                </p>
                <p>
                    b) Quienes hayan sido desafiliados o suspendidos de cualquier organismo de acción comunal mientras la sanción subsista.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. DESAFILIACIÓN.
                    </a>
                    Además de los que determinen los estatutos, la calidad de afiliado a una ­organización de acción comunal, se perderá por:
                </p>
                <p>
                    a) Apropiación, retención o uso indebido de los bienes, fondos, documentos, libros o sellos de la organización;
                </p>
                <p>
                    b) Uso arbitrario del nombre de la organización comunal para campañas políticas o beneficio personal;
                </p>
                <p>
                    c) Por violación de las normas legales y estatutarias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La sanción procederá una vez exista un fallo de instancia competente, previo debido proceso.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO III">
                        TITULO TERCERO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS COMUNES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I-3">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA DIRECCIÓN, ADMINISTRACIÓN Y VIGILANCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. ORGANOS DE DIRECCIÓN, ADMINISTRACIÓN Y VIGILANCIA.
                    </a>
                    De conformidad con el número de afiliados o afiliadas y demás características propias de cada región, los organismos comunales determinarán los órganos de dirección, administración y vigilancia con sus respectivas funciones, los cuales podrán ser entre otros los siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Asamblea General;
                </p>
                <p>
                    b) Asamblea de Delegados;
                </p>
                <p>
                    c) Asamblea de Residentes;
                </p>
                <p>
                    d) Consejo Comunal;
                </p>
                <p>
                    e) Junta Directiva;
                </p>
                <p>
                    f) Comité Asesor;
                </p>
                <p>
                    g) Comisiones de Trabajo;
                </p>
                <p>
                    h) Comisiones Empresariales;
                </p>
                <p>
                    i) Comisión Conciliadora;
                </p>
                <p>
                    j) Fiscalía;
                </p>
                <p>
                    k) Secretaria General;
                </p>
                <p>
                    l) Secretaría Ejecutiva;
                </p>
                <p>
                    m) Comité Central de Dirección;
                </p>
                <p>
                    n) Directores Prov inciales;
                </p>
                <p>
                    o) Directores Regionales;
                </p>
                <p>
                    p) El comité de fortalecimiento a la democracia y participación ciudadana y comunitaria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Como órgano consultivo para la toma de decisiones que afecten o sobrepasen la cobertura de los intereses exclusivos de los organismos de acción comunal de primer grado, y como órgano para la toma de decisiones de carácter general en las que participen los afectados, se podrá convocar a la asamblea de residentes en la cual participarán, con derecho a voz y voto, además de los afiliados al organismo de acción comunal respectivo, las personas naturales con residencia en el territorio de organismos de acción comunal y con interés en los asuntos a tratar en la misma.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. PERIODICIDAD DE LAS REUNIONES.
                    </a>
                    Los organismos de primer y segundo grado como mínimo se reunirán en asamblea general por lo menos tres (3) veces al año, para los organismos de tercer y cuarto grado como mínimo se reunirán en asamblea general dos (2) veces al año semestralmente. Lo anterior para asambleas ordinarias, para las extraordinarias cuando las circunstancias lo ameriten.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II-3">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL QUÓRUM.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. VALIDEZ DE LAS REUNIONES Y VALIDEZ DE LAS DECISIONES.
                    </a>
                    Los órganos de dirección, administración, ejecución, control y vigilancia de los organismos de acción comunal, cuando tengan más de dos (2) miembros, se reunirán y adoptarán decisiones válidas siempre y cuando cumplan con los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    a) Quórum deliberatorio: los organismos de los diferentes grados de acción comunal no podrán abrir sesiones ni deliberar, con menos del veinte por ciento (20%) de sus miembros;
                </p>
                <p>
                    b) Quórum decisorio: los órganos de dirección, administración, ejecución, control y vigilancia, cuando tengan más de dos (2) miembros, se instalarán válidamente con la presencia de por lo menos la mitad más uno de los mismos.
                </p>
                <p>
                    Si a la hora señalada no hay quórum decisorio, el órgano podrá reunirse una hora más tarde y el quórum se conformará con la presencia de por lo menos el treinta por ciento (30%) de sus miembros salvo los casos de excepción previstos en los estatutos;
                </p>
                <p>
                    c) Quórum supletorio: si no se conforma el quórum decisorio, el día señalado en la convocatoria, el órgano deberá reunirse, por derecho propio dentro de los quince (15) días siguientes, y el quórum decisorio, sólo se conformará con no menos del 20% de sus miembros:
                </p>
                <p>
                    d) Validez de las decisiones: por regla general, los órganos de dirección, administración, ejecución, control y vigilancia tomarán decisiones válidas con la mayoría de los miembros con que se instaló la reunión. Si hay más de dos alternativas, la que obtenga el mayor número de votos será valida si la suma total de votos emitidos, incluida la votación en blanco, es igual o superior a la mitad más uno del número de miembros con que se formó el quórum deliberatorio. En caso de empate en dos votaciones válidas sucesivas sobre el mismo objeto, el comité de convivencia y conciliación determinará la forma de dirimirlo;
                </p>
                <p>
                    e) Excepciones al quórum supletorio: solamente podrá instalarse la asamblea de afiliados o delegados, con no menos de la mitad más uno de sus miembros y se requiere el voto afirmativo de por lo menos los dos tercios (2/3) de éstos cuando deban tomarse las siguientes decisiones:
                </p>
                <p>
                    1. Constitución y disolución de los organismos comunales.
                </p>
                <p>
                    2. Adopción y reforma de estatutos.
                </p>
                <p>
                    3. Los actos de disposición de inmuebles.
                </p>
                <p>
                    4. Afiliación al organismo de acción comunal del grado superior.
                </p>
                <p>
                    5. Asamblea de las juntas de acción comunal, cuando se opte por asamblea de delegados.
                </p>
                <p>
                    6. Asamblea de las juntas de vivienda.
                </p>
                <p>
                    7. Reuniones por derecho propio.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III-3">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS DIGNATARIOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. PERÍODO DE LOS DIRECTIVOS Y LOS DIGNATARIOS.
                    </a>
                    El período de los directivos y dignatarios de los organismos de acción comunal es el mismo de las corporaciones públicas nacional y territoriales, según el caso.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31. PROCEDIMIENTO DE ELECCIÓN DE LOS DIGNATARIOS.
                    </a>
                    La elección de dignatarios de los organismos de acción comunal será hecha por los órganos de la misma o directamente por los afiliados, según lo determinen los estatutos y conforme al procedimiento que éstos establezcan, bien sea por asamblea de los afiliados o de delegados.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Quince (15) días antes de la elección de dignatarios, para cualquier organismo de acción comunal, cada organización constituirá un tribunal de garantías, integrado por tres (3) afiliados a la misma, quienes ni deben aspirar, ni ser dignatarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las funciones y los mecanismos de elección se estipularán en los estatutos. De todas maneras la asignación de cargos será por cuociente y en por lo menos cinco (5) bloques separados a saber: directivos, delegados, secretarias ejecutivas, o comisiones de trabajo, fiscal y conciliadores.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32. FECHAS DE ELECCIÓN DIGNATARIOS.
                    </a>
                    A partir del 2001 la elección de nuevos dignatarios de los organismos de acción comunal se llevará a cabo en el año siguiente a aquel en que se celebren las elecciones para corporaciones públicas territoriales, en las siguientes fechas:
                </p>
                <p>
                    a) Junta de acción comunal y juntas de vivienda comunitaria, el último domingo del mes de abril y su período inicia el primero de julio del mismo año;
                </p>
                <p>
                    b) Asociaciones de juntas de acción comunal, el último domingo del mes de julio y su período inicia el primero de septiembre del mismo año;
                </p>
                <p>
                    c) Federaciones de acción comunal, el último domingo del mes de septiembre y su período inicia el primero de noviembre del mismo año;
                </p>
                <p>
                    d) Confederación nacional de acción comunal, el último domingo del mes de noviembre y su período inicia el primero de enero del año siguiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando sin justa causa no se efectúe la elección dentro de los términos legales la autoridad competente podrá imponer las siguientes sanciones:
                </p>
                <p>
                    a) Suspensión del registro hasta por 90 días;
                </p>
                <p>
                    b) Desafiliación de los miembros o dignatarios.
                </p>
                <p>
                    Junto con la sanción se fijará un nuevo plazo para la elección de dignatarios cuyo incumplimiento acarreará la cancelación del registro.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Cuando existiera justa causa, fuerza mayor o caso fortuito, para no realizar la elección, el organismo de acción comunal podrá solicitar autorización para elegir dignatarios por fuera de los términos establecidos. La entidad gubernamental que ejerce el control y vigilancia, con fundamento en las facultades desconcentradas mediante las Leyes 52 de 1990 y 136 de 1994, puede otorgar el permiso hasta por un plazo máximo de dos (2) meses.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Cuando la elección de dignatarios de los organismos de acción comunal coincida en el respectivo mes con la elección de corporaciones públicas, Presidente de la República, gobernadores o alcaldes municipales, la fecha de elección se postergará para el último sábado o domingo del mes siguiente.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33. CALIDAD DE DIGNATARIO.
                    </a>
                    La calidad de dignatarios de un organismo de acción comunal se adquiere con la elección efectuada por el órgano competente y se acredita de acuerdo al procedimiento establecido por los estatutos, con sujeción al principio de la buena fe.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTÍCULO 34. DIGNATARIOS DE LOS ORGANISMOS DE ACCIÓN COMUNAL.
                    </a>
                    Son dignatarios de los organismos de acción comunal, los que hayan sido elegidos para el desempeño de cargos en los órganos de dirección, administración, vigilancia, conciliación y representación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los estatutos de los organismos de acción comunal señalarán las funciones de los dignatarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para ser dignatario de los organismos de acción comunal se requiere ser afiliado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Incompatibilidades:
                </p>
                <p>
                    a) Entre los directivos, entre éstos y el fiscal o los conciliadores no puede haber parentesco dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad y primero civil, o ser cónyuges o compañeros permanentes. Casos especiales en lo rural, podrán ser considerados por el organismo comunal de grado superior;
                </p>
                <p>
                    b) En la contratación y/o en la adquisición de bienes muebles o inmuebles, regirá la misma incompatibilidad con quien(es) se pretenda realizar el acto;
                </p>
                <p>
                    c) El representante legal, el tesorero o el secretario de finanzas, el vicepresidente y el fiscal deben ser mayores de edad y saber leer y escribir;
                </p>
                <p>
                    d) El administrador del negocio de economía solidaria no puede tener antecedentes de sanciones administrativas o judiciales;
                </p>
                <p>
                    e) Los conciliadores de los organismos de grado superior, deben ser delegados de distintos organismos afiliados.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35. DERECHOS DE LOS DIGNATARIOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1989_2019.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1989 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A más de los que señalen los estatutos, los dignatarios de los organismos de acción comunal tendrán los siguientes derechos:
                </p>
                <p>
                    a) Quien ejerza la representación legal de un organismo de acción comunal podrá percibir ingresos provenientes de los recursos propios generados por el organismo, para gastos de representación previa reglamentación en estatutos y autorización de la asamblea respectiva;
                </p>
                <p>
                    b) A ser atendido por lo menos dos (2) veces al mes por las autoridades del respectivo municipio o localidad y una vez en el año por el alcalde de la entidad territorial, donde se encuentre el organismo de Acción Comunal;
                </p>
                <p>
                    c) Los organismos asociativos y/o federativos de acción comunal, serán atendidos por el alcalde respectivo, por lo menos una (1) vez al año, en una jornada de un (1) día, en la forma que lo regule la entidad territorial correspondiente;
                </p>
                <p>
                    d) Los concejos Municipales o Distritales deberán destinar por lo menos una (1) sesión anualmente, para de forma exclusiva en dicha sesión debatir y discutir sobre las necesidades y problemáticas que presenten los Organismos de Acción Comunal, en la forma que lo regule la entidad territorial correspondiente;
                </p>
                <p>
                    e) El Sena y la Escuela Superior de Administración Pública (ESAP) podrán crear programas gratuitos, presenciales y/o virtuales, y de acceso prioritario de capacitación y formación técnica, tecnológica, profesional o de formación continua destinados a los dignatarios de los organismos de acción comunal que contribuyan al desarrollo económico y productivo de las comunidades;
                </p>
                <p>
                    f) Las entidades territoriales podrán entregar a quienes ejerzan la representación legal o sean miembros de la junta directiva de un organismo de acción comunal, un subsidio en el sistema integrado de transporte del municipio o distrito en el que resida o su equivalente, correspondiente al 50% del valor, de hasta 60 pasajes, con el fin de garantizar el óptimo desarrollo de sus funciones, aplicando también para transporte veredal. En todo caso será solo para una persona por Junta de Acción Comunal. Las entidades territoriales que establezcan este subsidio reglamentarán previamente la fuente presupuestal que lo financia y la garantía de su efectividad;
                </p>
                <p>
                    g) El Gobierno nacional implementará programas de beneficios e incentivos que promuevan la incursión de jóvenes entre los 14 y 29 años en los organismos comunales;
                </p>
                <p>
                    h) El Gobierno nacional, en cabeza del Ministerio de Educación Nacional, diseñará y promoverá programas para el ejercicio del Servicio Social Obligatorio de estudiantes de educación media en organismos de acción comunal, en los términos del artículo
                    <a href="ley_0115_1994_pr002.html#97">
                        97
                    </a>
                    de la Ley 115 de 1994.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV-3">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICIÓN Y FUNCIONES DE LOS ÓRGANOS DE DIRECCIÓN, ADMINISTRACIÓN Y VIGILANCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTÍCULO 36.
                    </a>
                    Las autoridades del Ministerio del Interior o de los niveles seccional o local competentes para ejercer la inspección, control y vigilancia de los organismos de acción comunal a los cuales se refiere la presente ley, podrán suspender las elecciones de dignatarios en todo o en parte de su jurisdicción, por motivos de orden público o cuando se presenten hechos o circunstancias constitutivas de fue rza mayor o caso fortuito.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37. ASAMBLEA GENERAL.
                    </a>
                    La asamblea general de los organismos de acción comunal es la máxima autoridad del organismo de acción comunal respectivo. Está integrada por todos los afiliados o delegados, cada uno de los cuales actúa en ella con voz y voto.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTÍCULO 38. FUNCIONES DE LA ASAMBLEA.
                    </a>
                    Además de las funciones establecidas en los estatutos respectivos, corresponde a la asamblea general de los organismos de acción comunal:
                </p>
                <p>
                    a) Decretar la constitución y disolución del organismo;
                </p>
                <p>
                    b) Adoptar y reformar los estatutos;
                </p>
                <p>
                    c) Remover en cualquier tiempo y cuando lo considere conveniente a cualquier dignatario y ordenar, con sujeción a la ley, la terminación de los contratos de trabajo;
                </p>
                <p>
                    d) Determinar la cuantía de la ordenación de gastos y la naturaleza de los contratos que sean de competencia de la asamblea general, de la directiva, del representante legal, de los comités de trabajo empresariales y de los administradores o gerentes de las actividades de economía social;
                </p>
                <p>
                    e) Elegir comité central de dirección regional, departamental, y del Distrito Capital, consejo comunal, fiscal y conciliadores;
                </p>
                <p>
                    f) Elegir los dignatarios;
                </p>
                <p>
                    g) Adoptar y/o modificar los planes, programas y proyectos que los órganos de administración presenten a su consideración;
                </p>
                <p>
                    h) Aprobar en la primera reunión de cada año las cuentas y los estados de tesorería de las organizaciones;
                </p>
                <p>
                    i) Aprobar o improbar los estados financieros, balances y cuentas que le presenten las directivas, el fiscal o quien maneje recursos de las organizaciones;
                </p>
                <p>
                    j) Las demás decisiones que correspondan a las organizaciones y no estén atribuidas a otro órgano o dignatario.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39. CONVOCATORIA.
                    </a>
                    Es el llamado que se hace a los integrantes de la asamblea por los procedimientos estatutarios, para comunicar el sitio, fecha y hora de la reunión o de las votaciones y los demás aspectos establecidos para el efecto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La asamblea general puede reunirse en cualquier tiempo sin necesidad de convocatoria, siempre que concurra, cuando menos, la mitad más uno de quienes la integran.
                </p>
                <a href="ley_0743_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0743_2002_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>