<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0407_1997]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        LEY 407 DE 1997
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (octubre 27)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 43.161, de 29 de octubre de 1997
                </p>
                <p>
                    Por la cual se crea la Orden Tayrona como condecoración insigne que otorga el departamento del Magdalena con el propósito de exaltar a nacionales que presten servicios meritorios al departamento, al país y a la humanidad, se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTICULO 1o. ORDEN TAYRONA.
                    </a>
                    Créase la Orden Tayrona como condecoración insigne que otorga el departamento del Magdalena, con el objeto de honrar a colombianos que hayan prestado servicios meritorios al departamento del Magdalena, al país y a la humanidad.
                </p>
                <a href="ley_0407_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTICULO 2o. CONSEJO DE ADMINISTRACION DE LA ORDEN TAYRONA.
                    </a>
                    Créase el Consejo de Administración de la Orden Tayrona, que estará integrado por:
                </p>
                <p>
                    a) Por el Presidente de la Orden que será quien ejerza las funciones de Gobernador del departamento del Magdalena;
                </p>
                <p>
                    b) Por el Secretario de la Orden que será el Secretario de Gobierno del departamento del Magdalena.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El Consejo de Administración de la Orden Tayrona tendrá plena competencia para adoptar todas las determinaciones pertinentes para el buen funcionamiento del mencionado Consejo.
                </p>
                <a href="ley_0407_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTICULO 3o. REPRESENTACION LEGAL.
                    </a>
                    El Presidente será el Representante Legal de la Orden Tayrona y la autoridad competente para otorgarla en sus diversos grados, mediante resolución motivada.
                </p>
                <p>
                    Autorízase a las Asambleas Departamentales y a los Concejos Municipales, para crear y otorgar condecoraciones o distinciones a los ciudadanos nacionales que presten servicios meritorios a los departamentos y municipios.
                </p>
                <a href="ley_0407_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTICULO 4o. ATRIBUCIONES DEL PRESIDENTE DE LA ORDEN TAYRONA.
                    </a>
                    Serán atribuciones del Presidente de la Orden:
                </p>
                <p>
                    a) Estudiar las solicitudes que se sometan a su consideración;
                </p>
                <p>
                    b) Aprobar, rechazar o aplazar el estudio de las mismas;
                </p>
                <p>
                    c) Otorgar a solicitud de autoridad competente o de oficio, los diversos grados de la Orden a colombianos;
                </p>
                <p>
                    d) Velar por el estricto cumplimiento de la presente ley y el prestigio de la Orden;
                </p>
                <p>
                    e) Adoptar las medidas que estime necesarias en relación con las actividades de la Orden;
                </p>
                <p>
                    f) Suspender el derecho a usar las insignias de la Orden o la pertenencia a la misma por actos incompatibles con la dignidad de ella;
                </p>
                <p>
                    g) Las demás que se desprendan de la naturaleza de la representación legal de la Orden.
                </p>
                <a href="ley_0407_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTICULO 5o. RECIPENDARIOS DE LA ORDEN TAYRONA.
                    </a>
                    Se concederá la Orden Tayrona a colombianos que hayan dedicado su vida y obtenido logros meritorios en las siguientes actividades:
                </p>
                <p>
                    a) La protección de la vida en general y la humana en particular;
                </p>
                <p>
                    b) La lucha por la justicia social, por la erradicación de la pobreza y la elevación del nivel y la calidad de vida de los seres humanos;
                </p>
                <p>
                    c) La protección y garantía de los derechos humanos, civiles, sociales y colectivos;
                </p>
                <p>
                    d) La obtención de resultados encomiables en la ciencia, letras, cultura, arte y la actividad humana en general;
                </p>
                <p>
                    e) La protección del medio ambiente y el patrimonio histórico y cultural;
                </p>
                <p>
                    f) La defensa de la identidad de las comunidades con una tradición cultural propia, especialmente de los pueblos indígenas de la Sierra Nevada de Santa Marta;
                </p>
                <p>
                    g) La lucha por la paz y la convivencia pacífica;
                </p>
                <p>
                    h) La protección de los derechos de los niños;
                </p>
                <p>
                    i) La proscripción de la fabricación, importación y uso de armas químicas, biológicas y nucleares;
                </p>
                <p>
                    j) La gestión cívica social y patriótica;
                </p>
                <p>
                    k) La promoción del desarrollo integral del departamento del Magdalena y el territorio nacional;
                </p>
                <p>
                    l) La defensa de la patria y las instituciones democráticas;
                </p>
                <p>
                    m) La protección y desarrollo del patrimonio ambiental, paisajístico, histórico, arqueológico y cultural de la Sierra Nevada de Santa Marta y sus zonas de influencia;
                </p>
                <p>
                    n) La realización de hechos y acciones notables en beneficio del departamento del Magdalena, la Nación y la humanidad, que por su carácter ameriten estímulo y a sus autores les haga merecedores del reconocimiento público.
                </p>
                <a href="ley_0407_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTICULO 6o. GRADOS DE LA ORDEN TAYRONA.
                    </a>
                    La Orden Tayrona constará de siete grados, a saber:
                </p>
                <p>
                    1. Gran Collar Tayrona.
                </p>
                <p>
                    2. Gran Tayrona Extraordinario.
                </p>
                <p>
                    3. Gran Tayrona.
                </p>
                <p>
                    4. Gran Cacique Tayrona.
                </p>
                <p>
                    5. Capitán Tayrona.
                </p>
                <p>
                    6. Gran Guerrero.
                </p>
                <p>
                    7. Guerrero Tayrona.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Gran Collar Tayrona se concederá exclusivamente a los Jefes de Estado o de Gobierno en ejercicio de sus funciones. Podrá conferirse igualmente a connotados benefactores de la humanidad, en las condiciones precisadas en el artículo 8o. de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Gran Tayrona Extraordinario se concederá a Ministros de Estado, Magistrados de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado, de la Corte Constitucional, del Consejo Superior de la Judicatura y a ex Gobernadores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3o.
                    </span>
                    El Gran Tayrona, Gran Cacique Tayrona, Capitán Tayrona, Gran Guerrero y Guerrero Tayrona, se concederá a discrecionalidad del Presidente de la Orden Tayrona, de acuerdo con los servicios prestados en beneficio del departamento del Magdalena, el país y la humanidad.
                </p>
                <a href="ley_0407_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTICULO 7o. CARACTERISTICAS DE LOS GRADOS DE LA ORDEN TAYRONA.
                    </a>
                    El Presidente de la Orden Tayrona, por una sola vez establecerá las características de los diversos grados de la Orden, que serán alusivos a la Cultura Tayrona como símbolo de honor.
                </p>
                <a href="ley_0407_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTICULO 8o. BENEFACTORES DE LA HUMANIDAD.
                    </a>
                    El Gran Collar Tayrona, podrá concederse a benefactores de la humanidad cuando:
                </p>
                <p>
                    a) Hayan realizado una acción encomiable en beneficio de la humanidad;
                </p>
                <p>
                    b) Dediquen no menos de veinte años a la atención y alivio de los padecimientos de los sectores más pobres y desvalidos de la población;
                </p>
                <p>
                    c) Trabajen durante no menos de veinte años en pro de la convivencia pacífica y la protección de los derechos humanos;
                </p>
                <p>
                    d) Hayan ejecutado actos de heroísmo y sacrificio personal en pro de sus semejantes.
                </p>
                <a href="ley_0407_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTICULO 9o. VIGENCIA.
                    </a>
                    Esta ley rige a partir de la fecha de su publicación y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AMYLKAR ACOSTA MEDINA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PEDRO PUMAREJO VEGA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS ARDILA BALLESTEROS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIGAS TAFUR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 27 de octubre de 1997.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS HOLMES TRUJILLO GARCIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0407_1997.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>