<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0160_1994_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0160_1994.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0160_1994_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42.
                    </a>
                    Los predios que se hallaren pendientes de adjudicar al momento de entrar en vigencia la presente Ley, podrán venderse a los campesinos seleccionados por el sistema de crédito y subsidio que se establece en el Capítulo IV.
                </p>
                <p>
                    Los inmuebles rurales que se encuentren en trámite de adquisición en la fecha de promulgación de esta Ley, se sujetarán a las disposiciones contenidas en el Capítulo VI de esta Ley.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43.
                    </a>
                    En desarrollo de las funciones que señalan los numerales 11 y 12 del artículo
                    <a href="ley_0160_1994.html#12">
                        12
                    </a>
                    de esta Ley, el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    ejecutará directamente o mediante contratación con organizaciones campesinas o con entidades de reconocida idoneidad y previa aceptación de la comunidad beneficiaria, un programa de apoyo a la gestión empresarial rural para beneficiarios de los programas de adquisición y redistribución de tierras, constitución o ampliación de resguardos y adjudicación de baldíos, al comenzar dichos programas, con el fin de habilitarlos para recibir los servicios de apoyo al desarrollo rural que ofrecen otras entidades del Gobierno. En ningún caso cada programa de apoyo a la gestión empresarial rural podrá tener una duración superior a dos años.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44.
                    </a>
                    Salvo las excepciones que se señalan en el artículo siguiente, los predios rurales no podrán fraccionarse por debajo de la extensión determinada por el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    como Unidad Agrícola Familiar para el respectivo municipio o zona.
                </p>
                <p>
                    En consecuencia, so pena de nulidad absoluta del acto o contrato, no podrá llevarse a cabo actuación o negocio alguno del cual resulte la división de un inmueble rural cuyas superficies sean inferiores a la señalada como Unidad Agrícola Familiar para el correspondiente municipio por el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45.
                    </a>
                    Se exceptúan de lo dispuesto en el artículo anterior:
                </p>
                <p>
                    a) Las donaciones que el propietario de un predio de mayor extensión haga con destino a habitaciones campesinas y pequeñas explotaciones anexas;
                </p>
                <p>
                    b) Los actos o contratos por virtud de los cuales se constituyen propiedades de superficie menor a la señalada para un fin principal distinto a la explotación agrícola;
                </p>
                <p>
                    c) Los que constituyan propiedades que por sus condiciones especiales sea el caso de considerar, a pesar de su reducida extensión, como "Unidades Agrícolas Familiares", conforme a la definición contenida en esta Ley;
                </p>
                <p>
                    d) Las sentencias que declaren la prescripción adquisitiva de dominio por virtud de una posesión iniciada antes del 29 de diciembre de 1961, y las que reconozcan otro derecho igualmente nacido con anterioridad a dicha fecha.
                </p>
                <p>
                    La existencia de cualquiera de las circunstancias constitutivas de excepción conforme a este artículo no podrá ser impugnada en relación con un contrato si en la respectiva escritura pública se dejó constancias de ellas, siempre que:
                </p>
                <p>
                    1. En el caso del literal b) se haya dado efectivamente al terreno en cuestión el destino que el contrato señala.
                </p>
                <p>
                    2. En el caso del literal c), se haya efectuado la aclaración en la escritura respectiva, según el proyecto general de fraccionamiento en el cual se hubiere originado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46.
                    </a>
                    Si en las particiones hereditarias el valor de los bienes relictos y el número de asignatarios no permiten adjudicar tales bienes en las proporciones establecidas por la ley o el testamento, sin que de ello resulte la constitución de fundos inferiores a una (1) Unidad Agrícola Familiar, el Juez de la causa, previa audiencia de los interesados o de sus tutores o curadores, si fuere el caso, a la cual concurrirá el Agente del Ministerio Público, dispondrá si debe darse aplicación a lo previsto en el ordinal 1o. del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr043.html#1394">
                        1394
                    </a>
                    del Código Civil, con respecto del predio rústico de que se trata, o sí, por el contrario, éste debe mantenerse en indivisión por el término que el mismo Juez determine.
                </p>
                <p>
                    A esta última decisión sólo habrá lugar cuando se trate de proteger a los herederos, legatarios o cónyuge sobreviviente del "de cujus" que hayan venido habitando el fundo en cuestión derivando de éste su sustento.
                </p>
                <p>
                    Se ordenará que la providencia sobre indivisión se inscriba en el Registro de Instrumentos Públicos, y los comuneros no podrán ceder sus derechos proindiviso, sin previa autorización del Juez de la causa.
                </p>
                <p>
                    El Juez podrá, previa audiencia de los interesados, a la cual concurrirá el Agente del Ministerio Público, poner fin a la indivisión cuando así lo solicite alguno de los comuneros y hayan cesado las circunstancias que llevaron a decretarla.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47.
                    </a>
                    El Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    adelantará programas de adquisición y dotación de tierras en zonas de minifundio, con el objeto de completar el tamaño de las unidades de producción existentes, o establecer Unidades Agrícolas Familiares especiales, según las características de los predios y la región, la clase de cultivos, las posibilidades de comercialización y demás factores de desarrollo que permitan mejorar la productividad.
                </p>
                <p>
                    La Junta Directiva determinará las zonas de minifundio objeto de los programas y los criterios para la selección de los beneficiarios, quienes, además del subsidio para la adquisición de tierras, también tendrán derecho al previsto para la constitución de cooperativas, o para la vinculación a las ya establecidas, en circunstancias iguales a las de los demás campesinos.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel010">
                        CAPÍTULO X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLARIFICACIÓN DE LA PROPIEDAD, DESLINDE Y RECUPERACIÓN DE BALDÍOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48.
                    </a>
                    De conformidad y para efectos de lo establecido en los numerales 14, 15 y 16 del artículo
                    <a href="ley_0160_1994.html#12">
                        12
                    </a>
                    de la presente Ley, el Instituto Colombiano de la Reforma Agraria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , previa obtención de la información necesaria, adelantará los procedimientos tendientes a:
                </p>
                <p>
                    1. Clarificar la situación de las tierras desde el punto de vista de la propiedad, con el fin de determinar si han salido o no del dominio del Estado.
                </p>
                <p>
                    A partir de la vigencia de la presente Ley, para acreditar propiedad privada sobre la respectiva extensión territorial, se requiere como prueba el título originario expedido por el Estado que no haya perdido su eficacia legal, o los títulos debidamente inscritos otorgados con anterioridad a la vigencia de esta Ley, en que consten tradiciones de dominio por un lapso no menor del término que señalan las leyes para la prescripción extraordinaria.
                </p>
                <p>
                    l0160_94+48+Nm. 1+Inc. 2
                </p>
                <p>
                    Lo dispuesto en el inciso anterior sobre prueba de la propiedad privada por medio de títulos debidamente inscritos con anterioridad a la presente Ley, no es aplicable respecto de terrenos no adjudicables, o que estén reservados, o destinados para cualquier servicio o uso público.
                </p>
                <p>
                    2. Delimitar las tierras de propiedad de la Nación de las de los particulares.
                </p>
                <p>
                    3. Determinar cuándo hay indebida ocupación de terrenos baldíos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para asegurar la protección de los bienes y derechos conforme al artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    de la Constitución Política y la Ley
                    <a href="ley_0070_1993.html#inicio">
                        70
                    </a>
                    de 1993, el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    podrá adelantar procedimientos de delimitación de las tierras de resguardo, o las adjudicadas a las comunidades negras, de las que pertenecieren a los particulares.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel011">
                        CAPÍTULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXTINCIÓN DEL DOMINIO SOBRE TIERRAS INCULTAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52.
                    </a>
                    Establécese en favor de la Nación la extinción del derecho de dominio o propiedad sobre los predios rurales en los cuales se dejare de ejercer posesión en la forma establecida en el artículo 1o. de la Ley 200 de 1936, durante tres (3) años continuos, salvo fuerza mayor o caso fortuito, o cuando los propietarios violen las disposiciones sobre conservación, mejoramiento y utilización racional de los recursos naturales renovables y las de preservación y restauración del ambiente, o cuando los propietarios violen las normas sobre zonas de reserva agrícola o forestal establecidas en los planes de desarrollo de los municipios o distritos con más de 300.000 habitantes.
                </p>
                <p>
                    También será causal de extinción de derecho de dominio la destinación del predio para la explotación con cultivos ilícitos. El procedimiento respectivo se iniciará de oficio o a solicitud de autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    Lo dispuesto en este artículo no se opone a la declaratoria de extinción del dominio cuando, a la fecha en que empiece a regir esta Ley, hubiere transcurrido un lapso de tres (3) años de inexplotación del inmueble, o si dicho término se cumpliere dentro de la vigencia de esta norma.
                </p>
                <p>
                    Cuando la posesión se hubiere ejercido sobre una parte del predio solamente, la extinción del dominio no comprenderá sino las porciones incultas que no se reputen poseídas conforme a la Ley 200 de 1936.
                </p>
                <p>
                    El Instituto Colombiano de la Reforma Agraria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    tendrá a su cargo adelantar las diligencias y dictar las resoluciones sobre extinción del derecho de dominio privado sobre predios rurales según lo previsto en la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54.
                    </a>
                    Si por razones de interés social y utilidad pública el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    estimare necesario tomar posesión de un fundo o de porciones de éste antes de que se haya fallado el proceso judicial de revisión del procedimiento de extinción del dominio, podrá entonces adelantar la expropiación de la propiedad respectiva. El valor de lo expropiado, que será determinado por avalúo que se diligenciará en la forma prevenida en el artículo
                    <a href="ley_0160_1994.html#33">
                        33
                    </a>
                    de esta Ley, permanecerá en depósito a la orden del Tribunal competente hasta cuando quede ejecutoriada la sentencia.
                </p>
                <p>
                    Si el fallo confirma la resolución acusada, los valores consignados se devolverán al Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    . Si por el contrario, la revoca o reforma, el juez ordenará entregar al propietario dichos valores más los rendimientos obtenidos por éstos, en la proporción que corresponda.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55.
                    </a>
                    Lo cultivado por colonos que no hayan reconocido vínculo de dependencia con el propietario, o autorización de éste, no se tomará en cuenta para los efectos de demostrar la explotación económica de un fundo.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56.
                    </a>
                    Las tierras aptas para explotación económica que reviertan al dominio de la Nación en virtud de la declaratoria de extinción del derecho de dominio, ingresarán con el carácter de baldíos reservados y se adjudicarán de conformidad con el reglamento que para el efecto expida la Junta Directiva; las no aptas para los programas de que trata esta Ley serán transferidas al municipio en que se hallen ubicadas o a otras entidades del Estado que deban cumplir en ellas actividades específicas señaladas en normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    El recibo de estas tierras y su utilización por parte de las entidades indicadas en el inciso precedente serán de obligatorio cumplimiento.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57.
                    </a>
                    Para todos los efectos legales se considerará que no están cobijadas por la regla sobre extinción del dominio, las extensiones que dentro del año inmediatamente anterior a la fecha en que se practique la inspección ocular, conforme al artículo
                    <a href="ley_0160_1994_pr001.html#53">
                        53
                    </a>
                    de esta Ley, se encontraban económicamente explotadas de acuerdo con las disposiciones de la Ley 200 de 1936 y de la presente Ley, y cumpliendo las normas sobre conservación, mejoramiento y utilización racional de los recursos naturales renovables y las de preservación y restauración del ambiente.
                </p>
                <p>
                    &lt;Incisos derogados por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58.
                    </a>
                    Para efectos de lo establecido en el artículo 1o. de la Ley 200 de 1936, se considera que hay explotación económica cuando ésta se realiza de una manera regular y estable.
                </p>
                <p>
                    Es regular y estable la explotación que al momento de la práctica de la Inspección Ocular tenga más de un (1) año de iniciada y se haya mantenido sin interrupción injustificada, siendo de cargo del propietario la demostración de tales circunstancias.
                </p>
                <p>
                    La simple tala de árboles, con excepción de las explotaciones forestales adelantadas de conformidad con lo dispuesto en el Código Nacional de Recursos Naturales Renovables y de Protección al Medio Ambiente, no constituye explotación económica.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59.
                    </a>
                    Será causal de extinción del derecho de dominio la explotación que se adelante con violación de las normas sobre conservación, mejoramiento y utilización racional de los recursos naturales renovables y las relacionadas con la preservación y restauración del ambiente contenidas en el Código Nacional de Recursos Naturales Renovables y de Protección al Medio Ambiente y demás disposiciones pertinentes.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60.
                    </a>
                    En los eventos previstos en el artículo anterior, o cuando se trate de la violación de las normas aplicables a las zonas de reserva agrícola o forestal establecidas en los planes de desarrollo de los municipios o distritos con más de 300.000 habitantes, el procedimiento de extinción del dominio será adelantado oficiosamente por el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , o a solicitud del Ministro del Medio Ambiente o su delegado, del Director General de la correspondiente Corporación Autónoma Regional, del Procurador Delegado para Asuntos Ambientales o del respectivo Alcalde de los municipios o distritos con más de 300.000 habitantes.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61.
                    </a>
                    Hay deterioro o perjuicio sobre los recursos naturales renovables y del ambiente, cuando se realizan conductas o se producen abstenciones que los destruyen, agotan, contaminan, disminuyen, degradan, o cuando se utilizan por encima de los límites permitidos por normas vigentes, alterando las calidades físicas, químicas o biológicas naturales, o se perturba el derecho de ulterior aprovechamiento en cuanto éste convenga al interés público.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62.
                    </a>
                    La extinción del derecho de dominio procederá sobre la totalidad o la porción del terreno afectado por las respectivas conductas o abstenciones nocivas.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63.
                    </a>
                    Los inmuebles rurales que, en virtud de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#34">
                        34
                    </a>
                    de la Constitución Política sean objeto de la declaratoria de extinción del derecho de dominio, revertirán al dominio de la Nación, serán administrados por el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    y podrán adjudicarse a los campesinos de escasos recursos de la región donde se encuentren ubicados, según las modalidades que determine la Junta Directiva del Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel012">
                        CAPÍTULO XII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        BALDÍOS NACIONALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65.
                    </a>
                    La propiedad de los terrenos baldíos adjudicables, sólo puede adquirirse mediante título traslaticio de dominio otorgado por el Estado a través del Instituto Colombiano de la Reforma Agraria,
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    o por las entidades públicas en las que delegue esta facultad.
                </p>
                <p>
                    Los ocupantes de tierras baldías, por ese solo hecho, no tienen la calidad de poseedores conforme al Código Civil, y frente a la adjudicación por el Estado sólo existe una mera expectativa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La adjudicación de las tierras baldías podrá hacerse por el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    mediante solicitud previa de parte interesada o de oficio.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    No podrá hacerse adjudicación de baldíos sino por ocupación previa, en tierras con aptitud agropecuaria que se estén explotando conforme a las normas sobre protección y utilización racional de los recursos naturales renovables, en favor de personas naturales, empresas comunitarias y cooperativas campesinas, en las extensiones y condiciones que para cada municipio o región del país señale la Junta Directiva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="65A">
                            ARTÍCULO 65A.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1900_2018.html#3">
                        3
                    </a>
                    de la Ley 1900 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural o quien haga sus veces, a través de los instrumentos de política sectorial, aplicarán el enfoque diferencial de género en la adjudicación de las tierras baldías nacionales.
                </p>
                <p>
                    En la adjudicación de las tierras baldías nacionales, será obligatoria la aplicación de lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1900_2018.html#2">
                        2o
                    </a>
                    de la presente ley con el fin de garantizar un mayor acceso de las mujeres campesinas cabeza de hogar, siempre y cuando se encuentren vinculadas a actividades agropecuarias y rurales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1728_2014.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 1728 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; A partir de la vigencia de esta ley y como regla general, salvo las excepciones que establezca el Consejo Directivo del Incoder
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , las tierras baldías se titularán en Unidades Agrícolas Familiares, según el concepto definido en el Capítulo IX de este Estatuto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1728_2014.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1728 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Consejo Directivo del Incoder
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    señalará para cada región o zona las extensiones máximas y mínimas adjudicables de los baldíos productivos en Unidades Agrícolas Familiares, y declarará, en caso de exceso del área permitida, que hay indebida ocupación o apropiación de las tierras de la Nación.
                </p>
                <p>
                    En caso de existir áreas que excedan el tamaño de la Unidad Agrícola Familiar establecidas para las tierras en el municipio o zona a estas áreas se les dará el carácter de baldío reservados, susceptibles de ser adjudicados a otros campesinos.
                </p>
                <p>
                    Para expedir las reglamentaciones sobre las extensiones máximas y mínimas adjudicables, el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    deberá tener en cuenta, entre otras, las condiciones agro lógicas, fisiográficas, disponibilidad de aguas, cercanía a poblados de más de tres mil (3.000) habitantes, vías de comunicación de las zonas correspondientes, la composición y concentración de la propiedad territorial, los índices de producción y productividad, la aptitud y las características del desarrollo sostenible de la región, la condición de aledaños de los terrenos baldíos, o la distancia a carreteras transitables por vehículos automotores, ferrocarriles, ríos navegables, a centros urbanos de más de diez mil (10.000) habitantes, o a puertos marítimos.
                </p>
                <p>
                    El Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    está facultado para señalar zonas en las cuales las adjudicaciones solo podrán hacerse con base en producciones forestales o de conservación forestal, agrícolas o de ganadería intensiva y para definir, conforme a las circunstancias de la zona correspondiente, las características de estas últimas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    No serán adjudicables los terrenos baldíos que cuenten con las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    a) Los terrenos baldíos situados dentro de un radio de dos mil quinientos (2.500) metros alrededor de las zonas donde se adelanten procesos de explotación de recursos naturales no renovables; entendiéndose por estos, materiales fósiles útiles y aprovechable económicamente presentes en el suelo y el subsuelo, dejando por fuera los materiales de construcción y las salinas tomando como punto para contar la distancia la boca de la mina y/o el punto de explotación petrolera.
                </p>
                <p>
                    b) Los terrenos situados en colindancia a carreteras del sistema vial nacional, según las fajas mínimas de retiro obligatorio o áreas de exclusión, conforme fueron fijadas en la Ley
                    <a href="ley_1228_2008.html#Inicio">
                        1228
                    </a>
                    de 2008.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los terrenos baldíos objeto de la presente ley, serán adjudicados exclusivamente a familias pobres.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68.
                    </a>
                    Podrán hacerse adjudicaciones en favor de entidades de derecho público para la construcción de obras de infraestructura destinadas a la instalación o dotación de servicios públicos, o cuyas actividades hayan sido declaradas por la ley como de utilidad pública e interés social, bajo la condición de que si dentro del término que el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    señalare no se diere cumplimiento al fin previsto, los predios adjudicados revertirán al dominio de la Nación.
                </p>
                <p>
                    Las adjudicaciones de terrenos baldíos podrán comprender a las fundaciones y asociaciones sin ánimo de lucro que presten un servicio público, o tengan funciones de beneficio social por autorización de la ley, y en aquéllas deberá establecerse la reversión del baldío en caso de incumplimiento de las obligaciones pactadas en el respectivo contrato de explotación de baldíos. La Junta Directiva señalará los requisitos que deben cumplir las personas jurídicas a que se refiere este inciso, las condiciones para la celebración de los contratos, las obligaciones de los adjudicatarios y la extensión adjudicable, medida en Unidades Agrícolas Familiares.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1900_2018.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1900 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los sujetos de acceso a tierra y formalización a título gratuito y parcialmente gratuito que soliciten la adjudicación de un baldío, deberán acreditar el cumplimiento de los requisitos establecidos en los artículos
                    <a href="decreto_0902_2017.html#4">
                        4o
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_0902_2017.html#5">
                        5o
                    </a>
                    del Decreto número 902 de 2017 o la norma que lo reemplace o sustituya.
                </p>
                <p>
                    En los casos en que la explotación realizada no corresponda a la aptitud específica señalada, el baldío no se adjudicará, hasta tanto no se adopte y ejecute por el colono un plan gradual de reconversión, o previo concepto favorable de la institución correspondiente del Sistema Nacional Ambiental.
                </p>
                <p>
                    Las áreas dedicadas a la conservación de la vegetación protectora, lo mismo que las destinadas al uso forestal racional, situadas fuera de las zonas decretadas como reservas forestales o de bosques nacionales, se tendrán como porción aprovechada para el cálculo de la superficie explotada exigida por el presente artículo para tener derecho a la adjudicación.
                </p>
                <p>
                    Las islas, playones y madreviejas desecadas de los ríos, lagos y ciénagas de propiedad nacional solo podrán adjudicarse a campesinos y pescadores de escasos recursos, en las extensiones y conforme lo disponga la Autoridad Nacional de Acuicultura y Pesca (Aunap) o la entidad que la reemplace o sustituya.
                </p>
                <p>
                    En igualdad de condiciones, se debe preferir a quienes sean campesinos o pescadores ocupantes.
                </p>
                <p>
                    En las sabanas y playones comunales que periódicamente se inunden a consecuencia de las avenidas de los ríos, lagunas o ciénagas, no se adelantarán programas de adquisición de tierras. En las reglamentaciones que dicte el Instituto sobre uso y manejo de las sabanas y playones comunales, deberán determinarse las áreas que pueden ser objeto de ocupación individual, pero solo para fines de explotación con cultivos de pancoger.
                </p>
                <p>
                    Los playones y sabanas comunales constituyen reserva territorial del Estado y son imprescriptibles. No podrán ser objeto de cerramientos que tiendan a impedir el aprovechamiento de dichas tierras por los vecinos del lugar.
                </p>
                <p>
                    No podrán hacerse adjudicaciones de baldíos donde estén establecidas comunidades indígenas o que constituyan su hábitat, sino únicamente y con destino a la constitución de resguardos indígenas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el evento en que el solicitante de la adjudicación sea una familia desplazada que esté en el Registro Único de Víctimas, podrá acreditar la ocupación previa no inferior a cinco (5) años para tener derecho a la adjudicación, con la respectiva certificación del registro de declaración de abandono del predio. La ocupación se verificará por la Agencia Nacional de Tierras reconociendo la explotación actual sin que sea necesario el cumplimiento de la explotación sobre las dos terceras partes de la superficie cuya adjudicación se solicita.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el solicitante de la adjudicación deberá cumplir con los requisitos previstos en este artículo relacionados con la aptitud del predio, no acumulación o transferencia de ocupaciones, conservación de zonas ambientales protegidas, extensiones máximas de adjudicación de islas, playones y madreviejas desecadas de los ríos, lagos y ciénagas de propiedad nacional, y las zonas especiales en las cuales no se adelantarán programas de adquisición de tierras y los demás requisitos que por ley no están exceptuados para los solicitantes en condición de desplazamiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1900_2018.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 1900 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Podrán ser beneficiarias de la presente ley las mujeres rurales mayores de 16 años, salvo las excepciones legales, que no sean propietarias de tierras, que tengan tradición en labores rurales, que se hallen en condiciones de pobreza y marginalidad, y que deriven de la actividad rural por lo menos el cincuenta por ciento (50%) de sus ingresos. Se priorizará a aquellas que ostenten condición de madres cabeza de familia.
                </p>
                <p>
                    Las Unidades Agrícolas Familiares sobre tierras baldías se adjudicarán conjuntamente a los cónyuges o compañeros permanentes, siempre que hayan cumplido dieciséis años de edad, sean jefes de familia, compartan entre sí las responsabilidades sobre sus hijos menores, o con sus parientes hasta el segundo grado de consanguinidad si velaren por ellos.
                </p>
                <p>
                    Los adjudicatarios podrán contraer las obligaciones inherentes sin necesidad de autorización judicial. Esta disposición se aplicará a todas las adjudicaciones o adquisiciones de tierras que llegaren a hacerse en favor de los campesinos, o para la admisión de estos como socios de las empresas comunitarias o cooperativas rurales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural o quien haga sus veces, tendrá un año a partir de la entrada en vigencia de la presente ley para reglamentar los términos de pobreza y marginalidad que definan los criterios de elegibilidad de las mujeres beneficiarias de la adjudicación de baldíos de reforma agraria, conforme lo dispone el Decreto número
                    <a href="decreto_0902_2017.html#Inicio">
                        902
                    </a>
                    de 2017 o la norma que lo reemplace o sustituya.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72.
                    </a>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE exequible&gt; No se podrán efectuar titulaciones de terrenos baldíos en favor de personas naturales o jurídicas que sean propietarias o poseedoras, a cualquier título, de otros predios rurales en el territorio nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Con el fin de dar cumplimiento a lo dispuesto en el inciso anterior, en el momento de presentar la solicitud de titulación el peticionario deberá manifestar, bajo la gravedad del juramento, si es o no propietario o poseedor de otros inmuebles rurales en el territorio nacional.
                </p>
                <p>
                    Serán absolutamente nulas las adjudicaciones que se efectúen con violación de la prohibición establecida en este artículo.
                </p>
                <p>
                    La acción de nulidad contra las resoluciones de adjudicación de baldíos podrá intentarse por el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , por los Procuradores Agrarios o cualquier persona ante el correspondiente Tribunal Administrativo, dentro de los dos (2) años siguientes a su ejecutoria o desde su publicación en el "Diario Oficial", según el caso.
                </p>
                <p>
                    La procedencia de esta acción se hará constar en todas las resoluciones de titulación de baldíos que expida el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo dispuesto en los incisos anteriores, el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    podrá revocar directamente, en cualquier tiempo, las resoluciones de adjudicación de tierras baldías proferidas con violación a lo establecido en las normas legales o reglamentarias vigentes sobre baldíos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En este caso no se exigirá el consentimiento expreso y escrito del respectivo titular. En lo demás, el procedimiento de revocación se surtirá con arreglo a las prescripciones del Código de lo Contencioso Administrativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para la aplicación de las prohibiciones previstas en el presente artículo, se tendrán en cuenta, además, las adjudicaciones de terrenos baldíos efectuadas a sociedades de las que los interesados formen parte, lo mismo que las que figuren en cabeza de su cónyuge, compañero permanente e hijos menores que no hayan obtenido habilitación de edad.
                </p>
                <p>
                    Ninguna persona podrá adquirir la propiedad sobre terrenos inicialmente adjudicados como baldíos, si las extensiones exceden los límites máximos para la titulación señalados por la Junta Directiva para las Unidades Agrícolas Familiares en el respectivo municipio o región. También serán nulos los actos o contratos en virtud de los cuales una persona aporte a sociedades o comunidades de cualquier índole, la propiedad de tierras que le hubieren sido adjudicadas como baldíos, si con ellas dichas sociedades o comunidades consolidan la propiedad sobre tales terrenos en superficies que excedan a la fijada por el Instituto para la Unidad Agrícola Familiar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Quien siendo adjudicatario de tierras baldías las hubiere enajenado, no podrá obtener una nueva adjudicación antes de transcurridos quince (15) años desde la fecha de la titulación anterior.
                </p>
                <p>
                    Los terrenos baldíos adjudicados no podrán fraccionarse en extensión inferior a la señalada por el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    como Unidad Agrícola Familiar para la respectiva zona o municipio, salvo las excepciones previstas en esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los Registradores de Instrumentos Públicos se abstendrán de registrar actos o contratos de tradición de inmuebles, cuyo dominio inicial provenga de adjudicaciones de baldíos nacionales, en los que no se protocolice la autorización del INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    cuando con tales actos o contratos se fraccionen dichos inmuebles.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La declaratoria de caducidad de los contratos relacionados con baldíos y la reversión al dominio de la Nación se harán sin perjuicio de los derechos de terceros.
                </p>
                <p>
                    Las prohibiciones y limitaciones señaladas en los incisos anteriores, deberán consignarse en los títulos de adjudicación que se expidan.
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="72A">
                            ARTÍCULO 72A.
                            <span>
                                PROYECTOS ESPECIALES AGROPECUARIOS O FORESTALES.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72B">
                        ARTÍCULO 72B. COMISIÓN DE PROYECTOS ESPECIALES DE DESARROLLO AGROPECUARIO Y FORESTAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73.
                    </a>
                    Dentro de los cinco (5) años siguientes a la adjudicación de una Unidad Agrícola Familiar sobre baldíos, ésta solamente podrá ser gravada con hipoteca para garantizar las obligaciones derivadas de créditos agropecuarios otorgados por entidades financieras. El INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    tendrá la primera opción para adquirir, en las condiciones de que trata el Capítulo Vl de la presente Ley, los predios recibidos en pago o en virtud de remate por los intermediarios financieros, cuya primera tradición provenga de la adjudicación de un baldío nacional que se hubiere efectuado con posterioridad a la vigencia de la Ley 30 de 1988. El Gobierno reglamentará el ejercicio del derecho de opción privilegiada que en favor del INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    se consagra en este artículo.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74.
                    </a>
                    En caso de ocupación indebida de tierras baldías o que no puedan ser adjudicables, el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    ordenará la restitución de las extensiones indebidamente ocupadas, previa citación personal del ocupante o de quien se pretenda dueño, o en la forma prevista en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr010.html#318">
                        318
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil. Al efecto, el decreto reglamentario establecerá el procedimiento que habrá de seguirse con audiencia del ocupante o de quien se pretenda dueño. Las autoridades de policía están en la obligación de prestar su concurso para que la restitución se haga efectiva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0902_2017_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto Ley 902 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    No podrá alegarse derecho para la adjudicación de un baldío, cuando se demuestre que el peticionario deriva su ocupación, del fraccionamiento de los terrenos u otro medio semejante, efectuado por personas que los hayan tenido indebidamente, o cuando se tratare de tierras que tuvieren la calidad de inadjudicables.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75.
                    </a>
                    El Instituto Colombiano de la Reforma Agraria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    queda autorizado para constituir sobre los terrenos baldíos cuya administración se le encomienda, reservas en favor de entidades de derecho público para la ejecución de proyectos de alto interés nacional, tales como los relacionados con la explotación de los recursos minerales u otros de igual significación, para el establecimiento de servicios públicos, o el desarrollo de actividades que hubieren sido declaradas por la ley como de utilidad pública e interés social, y las que tengan por objeto prevenir asentamientos en zonas aledañas o adyacentes a las zonas donde se adelanten exploraciones o explotaciones petroleras o mineras, por razones de orden público o de salvaguardia de los intereses de la economía nacional en este último caso.
                </p>
                <p>
                    Previo concepto favorable del Ministerio del Medio Ambiente, el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    podrá establecer reservas sobre terrenos baldíos en favor de entidades privadas sin ánimo de lucro, creadas con el objeto de proteger o colaborar en la protección del medio ambiente y de los recursos naturales renovables.
                </p>
                <p>
                    Igualmente podrá sustraer de tal régimen tierras que hubieren sido colocadas bajo éste, o que el mismo Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    hubiere reservado, si encontrare que ello conviene a los intereses de la economía nacional.
                </p>
                <p>
                    Las resoluciones que se dicten de conformidad con los incisos precedentes requieren para su validez la aprobación del Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    El INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    ejercerá, en lo relacionado con el establecimiento de reservas sobre tierras baldías o que fueren del dominio del Estado, las funciones de constitución, regulación y sustracción que no hayan sido expresamente atribuidas por la ley a otra autoridad.
                </p>
                <p>
                    Las resoluciones que decreten la constitución de zonas de reserva serán publicadas en las cabeceras, corregimientos e inspecciones de los municipios en donde ellas se encuentren, en la forma prevista por el artículo
                    <a href="ley_0004_1913_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    del Código de Régimen Político y Municipal.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de constitución de las reservas y la sustracción de tal régimen, la Junta Directiva expedirá el reglamento respectivo.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1753_2015_pr002.html#102">
                        102
                    </a>
                    de la Ley 1753 de 2015. El nuevo texto es el siguiente:&gt;  Sin perjuicio de lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0160_1994_pr001.html#83">
                        83
                    </a>
                    de la presente ley, podrá también el Incoder
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    o la entidad que haga sus veces, constituir reservas sobre tierras baldías, o que llegaren a tener ese carácter, para establecer en ellas un régimen especial de ocupación, aprovechamiento y adjudicación, reglamentado por el Gobierno nacional, que permita al adjudicatario contar con la tierra como activo para iniciar actividades de generación de ingresos. Las explotaciones que se adelanten sobre las tierras reservadas con posterioridad a la fecha en que adquieran esta calidad, no darán derecho al interesado para obtener la adjudicación de la superficie correspondiente sino cuando se hayan realizado de conformidad con dichos reglamentos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La reglamentación que expida el Gobierno nacional en desarrollo del régimen a que hace alusión el presente artículo, dispondrá que las tierras sean entregadas exclusivamente a trabajadores agrarios de escasos recursos, de forma individual o asociativa.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El régimen especial de ocupación, aprovechamiento y adjudicación también será aplicado sobre las tierras baldías que adquieran la condición de adjudicables como consecuencia de la sustracción de zonas de reserva forestal de Ley 2ª de 1959, siempre y cuando tengan vocación agrícola y/o forestal de producción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77.
                    </a>
                    La Caja de Crédito Agrario, Industrial y Minero, y demás entidades financieras no podrán otorgar créditos a ocupantes de terrenos baldíos que se encuentren dentro de las áreas que conforman el Sistema de Parques Nacionales Naturales, o de reservas para explotaciones petroleras o mineras, según lo dispuesto en el Código de Recursos Naturales y de Protección del Medio Ambiente y los Códigos de Petróleos y de Minas.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78.
                    </a>
                    El Instituto Colombiano de la Reforma Agraria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    adelantará por medio de funcionarios de su dependencia los procedimientos administrativos de adjudicación de las tierras baldías de la Nación, cuando ejerza directamente esa función. Para la identificación predial, tanto el lNCORA como las entidades públicas en las que se delegue esta función, podrán utilizar los planos elaborados por otros organismos públicos o por particulares, cuando se ajusten a las normas técnicas establecidas por la Junta Directiva del Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel013">
                        CAPÍTULO XIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COLONIZACIONES, ZONAS DE RESERVA CAMPESINA Y DESARROLLO EMPRESARIAL
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Las actividades que desarrolle el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    en los procesos de colonización estarán sujetas a las políticas que sobre la materia formulen, conjuntamente, los Ministerios de Agricultura y del Medio Ambiente, y a las disposiciones relacionadas con los recursos naturales renovables y de medio ambiente, y tendrán, como propósitos fundamentales, la regulación, limitación y ordenamiento de la propiedad rural, eliminar su concentración y el acaparamiento de tierras baldías a través de la adquisición o implantación de mejoras, fomentar la pequeña propiedad campesina y prevenir, con el apoyo del Sistema Nacional de Reforma Agraria y Desarrollo Rural Campesino, la descomposición de la economía campesina del colono y buscar su transformación en mediano empresario.
                </p>
                <p>
                    En los procesos de colonización que se adelantan, o deban desarrollarse en el futuro, en las Zonas de Colonización y en aquellas en donde predomine la existencia de tierras baldías, se regulará, limitará y ordenará la ocupación, aprovechamiento y adjudicación de las tierras baldías de la Nación, así como los límites superficiarios de las que pertenezcan al dominio privado, según las políticas, objetivos y criterios orientadores de la presente Ley, con la finalidad de fomentar la pequeña propiedad campesina, evitar o corregir los fenómenos de inequitativa concentración de la propiedad rústica y crear las condiciones para la adecuada consolidación y desarrollo de la economía de los colonos, a través de los mecanismos establecidos en el Capítulo II de esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Son Zonas de Reserva Campesina, las áreas geográficas seleccionadas por la Junta Directiva del INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , teniendo en cuenta las características agroecológicas y socioeconómicas regionales. En los reglamentos respectivos se indicarán las extensiones mínimas y máximas que podrán adjudicarse, determinadas en Unidades Agrícolas Familiares, el número de éstas que podrá darse o tenerse en propiedad, los requisitos, condiciones y obligaciones que deberán acreditar y cumplir los ocupantes de los terrenos.
                </p>
                <p>
                    En las Zonas de Reserva Campesina la acción del Estado tendrá en cuenta, además de los anteriores principios orientadores, las reglas y criterios sobre ordenamiento ambiental territorial, la efectividad de los derechos sociales, económicos y culturales de los campesinos, su participación en las instancias de planificación y decisión regionales y las características de las modalidades de producción.
                </p>
                <p>
                    Para regular las áreas máximas de propiedad privada que podrán tenerse por cualquier persona natural o jurídica, o en común y proindiviso, en las Zonas de Reserva Campesina que se establezcan, el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    procederá a adquirir mediante el procedimiento señalado en el Capítulo VI de esta Ley o por expropiación, las superficies que excedan los límites permitidos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Salvo lo dispuesto en el artículo 83 de la presente Ley, las Zonas de Colonización y aquellas en donde predomine la existencia de tierras baldías, son Zonas de Reserva Campesina.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82.
                    </a>
                    Previos los estudios correspondientes, el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    delimitará zonas de baldíos que no tendrán el carácter de Reserva Campesina sino de Desarrollo Empresarial de las respectivas regiones, en las cuales la ocupación y acceso a la propiedad de las tierras baldías se sujetará a las regulaciones, limitaciones y ordenamientos especiales que establezca el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , para permitir la incorporación de sistemas sustentables de producción en áreas ya intervenidas, conservando un equilibrio entre la oferta ambiental y el aumento de la producción agropecuaria, a través de la inversión de capital, dentro de criterios de racionalidad y eficiencia y conforme a las políticas que adopten los Ministerios de Agricultura y del Medio Ambiente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83.
                    </a>
                    Las sociedades de cualquier índole que sean reconocidas por el Ministerio de Agricultura como empresas especializadas del sector agropecuario, en los términos del inciso 2o. del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr006.html#157">
                        157
                    </a>
                    del Decreto Extraordinario 0624 de 1989 (Estatuto Tributario), o que se dediquen a la explotación de cultivos agrícolas o a la ganadería, podrán solicitar la adjudicación de terrenos baldíos en las Zonas de Desarrollo Empresarial establecidas en el artículo anterior, en las extensiones que al efecto determine la Junta Directiva del Incora
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , de conformidad con lo previsto en el artículo 66 de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    Tal adjudicación sólo será procedente cuando la explotación del baldío se haya llevado a efecto en virtud de un contrato celebrado con el Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , mediante el cual la sociedad se comprometa a explotar una superficie no menor de las dos terceras partes de la extensión solicitada, en los cultivos o actividad ganadera convenida, dentro de los cinco (5) años siguientes a la fecha del contrato respectivo.
                </p>
                <p>
                    Cuando la sociedad adjudicataria requiera para su explotación una extensión adicional a la inicialmente adjudicada, podrá permitirse por una sola vez la elaboración de un nuevo contrato de explotación en favor de la sociedad, hasta por una extensión igual, por un término de dos (2) años, al vencimiento del cual, si hubiere dado cumplimiento a las obligaciones contraídas, se autorizará la venta del terreno baldío conforme al precio que señale la Junta Directiva.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el incumplimiento de las obligaciones durante la vigencia del contrato dará lugar a la declaratoria de caducidad y a la recuperación de los terrenos baldíos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; En la formulación y ejecución de los planes de desarrollo de los procesos de colonización en las Zonas de Reserva Campesina, será obligatoria la participación de los Alcaldes de los municipios incorporados en los respectivos estudios, así como de las organizaciones representativas de los intereses de los colonos.
                </p>
                <p>
                    En todas las reglamentaciones que expida el Instituto Colombiano de la Reforma Agraria
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    relacionadas con los procesos de colonización, se incluirán las normas básicas que regulan la conservación, protección y utilización de los recursos naturales bajo el criterio de desarrollo sostenible, en la respectiva región, y se determinarán, de manera precisa, las áreas que por sus características especiales no pueden ser objeto de ocupación y explotación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel014">
                        CAPÍTULO XIV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RESGUARDOS INDÍGENAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85.
                    </a>
                    El Instituto
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    estudiará las necesidades de tierras, de las comunidades indígenas, para el efecto de dotarlas de las superficies indispensables que faciliten su adecuado asentamiento y desarrollo, y además llevará a cabo el estudio de los títulos que aquellas presenten con el fin de establecer la existencia legal de los resguardos.
                </p>
                <p>
                    Con tal objeto constituirá o ampliará resguardos de tierras y procederá al saneamiento de aquellos que estuvieren ocupados por personas que no pertenezcan a la respectiva parcialidad.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, reestructurará y ampliará los resguardos de origen colonial previa clarificación sobre la vigencia legal de los respectivos títulos, con las tierras poseídas por los miembros de la parcialidad a título individual o colectivo, y los predios adquiridos o donados en favor de la comunidad por el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    u otras entidades.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los predios y mejoras que se adquieran para la ejecución de los programas de constitución, reestructuración, ampliación y saneamiento de resguardos y dotación de tierras a las Comunidades Indígenas, serán entregados a título gratuito a los Cabildos o autoridades tradicionales de aquéllas para que, de conformidad con las normas que las rigen, las administren y distribuyan de manera equitativa entre todas las familias que las conforman.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Cabildo o la autoridad tradicional elaborará un cuadro de las asignaciones de solares del resguardo que se hayan hecho o hicieren entre las familias de la parcialidad, las cuales podrán ser objeto de revisión y reglamentación por parte del INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    , con el fin de lograr la distribución equitativa de las tierras.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Los programas de ampliación, reestructuración o saneamiento de los resguardos indígenas, estarán dirigidos a facilitar el cumplimiento de la función social y ecológica de la propiedad por parte de las comunidades, conforme a sus usos o costumbres, a la preservación del grupo étnico y al mejoramiento de la calidad de vida de sus integrantes. El INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    verificará y certificará el cumplimiento de la función social de la propiedad en los resguardos y el Ministerio del Medio Ambiente lo relacionado con la función ecológica que le es inherente, de conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Constitución Política, la Ley 99 de 1993 y demás disposiciones concordantes, en concertación con los cabildos o autoridades tradicionales de las comunidades indígenas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    Dentro de los tres (3) años siguientes a la expedición de esta Ley, el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    procederá a sanear los resguardos indígenas que se hubieren constituido en las Zonas de Reserva Forestal de la Amazonía y del Pacífico.
                </p>
                <p>
                    La titulación de estas tierras deberá adelantarse con arreglo a las normas sobre explotación previstas en el Código Nacional de Recursos Naturales Renovables y de Protección al Medio Ambiente, o las que establezca la autoridad competente sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    Los terrenos baldíos determinados por el INCORA
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0160_1994_pr002.html#np1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    con el carácter de reservas indígenas, constituyen tierras comunales de grupos étnicos para los fines previstos en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    de la Constitución Política y la Ley 21 de 1991.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 6o.
                    </span>
                    Los territorios tradicionalmente utilizados por pueblos indígenas nómadas, seminómadas o agricultores itinerantes para la caza, recolección u horticultura, que se hallaren situados en zonas de reserva forestal a la vigencia de esta Ley, sólo podrán destinarse a la constitución de resguardos indígenas, pero la ocupación y aprovechamiento deberán someterse además, a las prescripciones que establezca el Ministerio del Medio Ambiente y las disposiciones vigentes sobre recursos naturales renovables.
                </p>
                <a href="ley_0160_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0160_1994.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0160_1994_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>