<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0599_2000_PR017]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0599_2000_pr016.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0599_2000_pr018.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="424">
                        ARTÍCULO 424. OMISIÓN DE APOYO.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El agente de la fuerza pública que rehuse o demore indebidamente el apoyo pedido por autoridad competente, en la forma establecida por la ley, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a setenta y dos (72) meses e inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas por ochenta (80) meses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel090">
                        CAPÍTULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA USURPACIÓN Y ABUSO DE FUNCIONES PÚBLICAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="425">
                        ARTÍCULO 425. USURPACIÓN DE FUNCIONES PÚBLICAS.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El particular que sin autorización legal ejerza funciones públicas, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a treinta y seis (36) meses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="426">
                        ARTÍCULO 426. SIMULACIÓN DE INVESTIDURA O CARGO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que simulare investidura o cargo público o fingiere pertenecer a la fuerza pública, incurrirá en prisión de dos (2) a cuatro (4) años y en multa de tres (3) a quince (15) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    En la misma pena incurrirá el que con fines ilícitos porte o utilice uniformes o distintivos de una persona jurídica.
                </p>
                <p>
                    La pena se duplicará si la conducta se realiza con fines terroristas o cuando se participe en grupos de delincuencia organizada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="427">
                        ARTÍCULO 427. USURPACIÓN Y ABUSO DE FUNCIONES PÚBLICAS CON FINES TERRORISTAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las penas señaladas en los artículos
                    <a href="ley_0599_2000_pr017.html#425">
                        425
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr017.html#426">
                        426
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0599_2000_pr017.html#428">
                        428
                    </a>
                    , serán de cuatro (4) a ocho (8) años cuando la conducta se realice con finas terroristas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="428">
                        ARTÍCULO 428. ABUSO DE FUNCIÓN PÚBLICA.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El servidor público que abusando de su cargo realice funciones públicas diversas de las que legalmente le correspondan, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a treinta y seis (36) meses e inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas por ochenta (80) meses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel091">
                        CAPÍTULO X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS DELITOS CONTRA LOS SERVIDORES PÚBLICOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="429">
                        ARTÍCULO 429. VIOLENCIA CONTRA SERVIDOR PÚBLICO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que ejerza violencia contra servidor público, por razón de sus funciones o para obligarlo a ejecutar u omitir algún acto propio de su cargo o a realizar uno contrario a sus deberes oficiales, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="429B">
                        ARTÍCULO 429B.
                    </a>
                    &lt;Ley 1288 de 2009 declarada INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="429C">
                        ARTÍCULO 429C. CIRCUNSTANCIAS DE AGRAVACIÓN PUNITIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2197_2022.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 2197 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La pena señalada en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr017.html#429">
                        429
                    </a>
                    , se aumentará de la mitad a las dos terceras partes, en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando la conducta se cometa en contra de miembro de la fuerza pública y/o de los organismos que cumplan funciones permanentes o transitorias de policía judicial.
                </p>
                <p>
                    2. Ejecutar la conducta valiéndose de su cargo como servidor público.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando se utilicen armas convencionales; armas de fuego; armas de fuego hechizas o artesanales; armas, elementos y dispositivos menos letales; y medios de cuyo uso pueda resultar peligro común.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="429D">
                        ARTÍCULO 429D. OBSTRUCCIÓN A LA FUNCIÓN PÚBLICA.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2197_2022.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 2197 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que mediante violencia o amenaza, en los términos del presente código promueva o instigue a otro a obstruir, impedir o dificultar la realización de cualquier función pública, incurrirá en prisión de treinta y seis (36) meses a sesenta (60) meses.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de la mitad a dos terceras partes cuando la conducta busque obstruir o impida la ejecución de órdenes de captura o procedimientos militares o de policía que estén regulados a través de la ley o reglamento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="430">
                        ARTÍCULO 430. PERTURBACIÓN DE ACTOS OFICIALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que simulando autoridad o invocando falsa orden de la misma o valiéndose de cualquier otra maniobra engañosa, trate de impedir o perturbar la reunión o el ejercicio de las funciones de las corporaciones o autoridades legislativas, jurisdiccionales o administrativas, o de cualquier otra autoridad pública, o pretenda influir en sus decisiones o deliberaciones, incurrirá en prisión de dos a cuatro años y en multa.
                </p>
                <p>
                    El que realice la conducta anterior por medio de violencia incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel092">
                        CAPÍTULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA UTILIZACIÓN INDEBIDA DE INFORMACIÓN Y DE INFLUENCIAS DERIVADAS DEL EJERCICIO DE FUNCIÓN PÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="431">
                        ARTÍCULO 431. UTILIZACIÓN INDEBIDA DE INFORMACIÓN OBTENIDA EN EL EJERCICIO DE FUNCIÓN PÚBLICA.
                    </a>
                    El que habiéndose desempeñado como servidor público
                    <u>
                        durante el año inmediatamente anterior
                    </u>
                    utilice, en provecho propio o de un tercero, información obtenida en calidad de tal y que no sea objeto de conocimiento público, incurrirá en multa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="432">
                        ARTÍCULO 432. UTILIZACIÓN INDEBIDA DE INFLUENCIAS DERIVADAS DEL EJERCICIO DE FUNCIÓN PÚBLICA.
                    </a>
                    El que habiéndose desempeñado como servidor público durante el año inmediatamente anterior utilice, en provecho propio o de un tercero, influencias derivadas del ejercicio del cargo o de la función cumplida, con el fin de obtener ventajas en un trámite oficial, incurrirá en multa.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="433">
                        ARTÍCULO 433. SOBORNO TRANSNACIONAL.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia en relación con el artículo
                    <a href="ley_1474_2011.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 1474 de 2011&gt;
                </p>
                <p>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1778_2016.html#30">
                        30
                    </a>
                    de la Ley 1778 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que dé, prometa u ofrezca a un servidor público extranjero, en provecho de este o de un tercero, directa o indirectamente, sumas de dinero, cualquier objeto de valor pecuniario u otro beneficio o utilidad a cambio de que este realice, omita o retarde cualquier acto relacionado con el ejercicio de sus funciones y en relación con un negocio o transacción internacional, incurrirá en prisión de nueve (9) a quince (15) años, inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas por el mismo término y multa de seiscientos cincuenta (650) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para los efectos de lo dispuesto en el presente artículo, se considera servidor público extranjero toda persona que tenga un cargo legislativo, administrativo o judicial en un Estado, sus subdivisiones políticas o autoridades locales, o una jurisdicción extranjera, sin importar si el individuo hubiere sido nombrado o elegido. También se considera servidor público extranjero toda persona que ejerza una función pública para un Estado, sus subdivisiones políticas o autoridades locales, o en una jurisdicción extranjera, sea dentro de un organismo público, o de una empresa del Estado o una entidad cuyo poder de decisión se encuentre sometido a la voluntad del Estado, sus subdivisiones políticas o autoridades locales, o de una jurisdicción extranjera. También se entenderá que ostenta la referida calidad cualquier funcionario o agente de una organización pública internacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="434">
                        ARTÍCULO 434. ASOCIACIÓN PARA LA COMISIÓN DE UN DELITO CONTRA LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El servidor público que se asocie con otro, o con un particular, para realizar un delito contra la administración pública, incurrirá por ésta sola conducta en prisión de dieciséis (16) a cincuenta y cuatro (54) meses, siempre que la misma no constituya delito sancionado con pena mayor.
                </p>
                <p>
                    Si interviniere un particular se le impondrá la misma pena.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO 12-TXV">
                        CAPÍTULO 12.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA OMISIÓN DE ACTIVOS, LA DEFRAUDACIÓN Y LA PROMOCIÓN DE ESTRUCTURAS DE EVASIÓN TRIBUTARIA.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel001"/>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="434A">
                            ARTÍCULO 434A.
                            <span>
                                OMISIÓN DE ACTIVOS O INCLUSIÓN DE PASIVOS INEXISTENTES.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#71">
                        71
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El contribuyente que omita activos o declare un menor valor de los activos o declare pasivos inexistentes, en la declaración del impuesto sobre la renta y complementarios, por un valor igual o superior a 5.000 salarios mínimos legales mensuales vigentes, definido por liquidación oficial de la autoridad tributaria, incurrirá en prisión de 48 a 108 meses de prisión.
                </p>
                <p>
                    El valor de los activos omitidos o de los declarados por un menor valor, será establecido de conformidad con las reglas de valoración patrimonial de activos del Estatuto Tributario, y el de los pasivos inexistentes por el valor por el que hayan sido incluidos en la declaración del impuesto sobre la renta y complementarios.
                </p>
                <p>
                    Si el valor fiscal de los activos omitidos, o el menor valor de los activos declarados o del pasivo inexistente es superior a 7.250 salarios mínimos mensuales legales vigentes pero inferior de 8.500 salarios mínimos mensuales legales vigentes, las penas previstas en este artículo se incrementarán en una tercera parte; en los eventos que sea superior a 8.500 salarios mínimos mensuales legales vigentes, las penas se incrementarán en la mitad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La acción penal podrá iniciarse por petición especial del Director General de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN) o la autoridad competente, o su delegado o delegados especiales, siguiendo criterios de razonabilidad y proporcionalidad.
                </p>
                <p>
                    La autoridad se abstendrá de presentar esta petición, cuando exista una interpretación razonable del derecho aplicable, siempre que los hechos y cifras declarados por el contribuyente sean completos y verdaderos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La acción penal se extinguirá cuando el contribuyente presente o corrija la declaración o declaraciones correspondientes, siempre y cuando esté dentro del término para corregir previsto en el Estatuto Tributario y, en todo caso, realice los respectivos pagos de impuestos, sanciones tributarias e intereses correspondientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="434B">
                            ARTÍCULO 434B. DEFRAUDACIÓN O EVASIÓN TRIBUTARIA.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#71">
                        71
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Siempre que la conducta no constituya otro delito sancionado con pena mayor, el contribuyente que, estando obligado a declarar no declare, o que en una declaración tributaria omita ingresos, o incluya costos o gastos inexistentes, o reclame créditos fiscales, retenciones o anticipos improcedentes por un valor igual o superior a 250 salarios mínimos legales mensuales vigentes e inferior a 2.500 salarios mínimos legales mensuales vigentes, definido por liquidación oficial de la autoridad tributaria, será sancionado con pena privativa de la libertad de 36 a 60 meses de prisión. En los eventos en que sea superior a 2.500 salarios mínimos legales mensuales vigentes e inferior a 8.500 salarios mínimos legales mensuales vigentes, las penas previstas en este artículo se incrementarán en una tercera parte y, en los casos que sea superior a 8.500 salarios mínimos mensuales legales vigentes, las penas se incrementarán en la mitad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La acción penal podrá iniciarse por petición especial del Director General de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN) o la autoridad competente, o su delegado o delegados especiales, siguiendo criterios de razonabilidad y proporcionalidad. La autoridad se abstendrá de presentar esta petición, cuando exista una interpretación razonable del derecho aplicable, siempre que los hechos y cifras declarados por el contribuyente sean completos y verdaderos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La acción penal se extinguirá cuando el contribuyente presente o corrija la declaración o declaraciones correspondientes, siempre y cuando esté dentro del término para corregir previsto en el Estatuto Tributario y, en todo caso, realice los respectivos pagos de impuestos, sanciones tributarias e intereses correspondientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel093">
                        TÍTULO XVI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DELITOS CONTRA LA EFICAZ Y RECTA IMPARTICIÓN DE JUSTICIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel094">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS FALSAS IMPUTACIONES ANTE LAS AUTORIDADES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="435">
                        ARTÍCULO 435. FALSA DENUNCIA.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El que bajo juramento denuncie ante la autoridad una conducta típica que no se ha cometido, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a treinta y seis (36) meses y multa de dos punto sesenta y seis (2.66) a quince (15) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="436">
                        ARTÍCULO 436. FALSA DENUNCIA CONTRA PERSONA DETERMINADA.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El que bajo juramento denuncie a una persona como autor o partícipe de una conducta típica que no ha cometido o en cuya comisión no ha tomado parte, incurrirá en prisión de sesenta y cuatro (64) a ciento cuarenta y cuatro (144) meses y multa de dos punto sesenta y seis (2.66) a treinta (30) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="437">
                        ARTÍCULO 437. FALSA AUTOACUSACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El que ante autoridad se declare autor o partícipe de una conducta típica que no ha cometido, o en cuya comisión no ha tomado parte, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a treinta y seis (36) meses y multa de dos punto sesenta y seis (2.66) a quince (15) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="438">
                        ARTÍCULO 438. CIRCUNSTANCIAS DE AGRAVACIÓN.
                    </a>
                    Si para los efectos descritos en los artículos anteriores, el agente simula pruebas, las penas respectivas se aumentarán hasta en una tercera parte, siempre que esta conducta por sí misma no constituya otro delito.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="439">
                        ARTÍCULO 439. REDUCCIÓN CUALITATIVA DE PENA EN CASO DE CONTRAVENCIÓN.
                    </a>
                    Si se tratara de una contravención las penas señaladas en los artículos anteriores serán de multa, que ningún caso podrá ser inferior a una unidad.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="440">
                        ARTÍCULO 440. CIRCUNSTANCIA DE ATENUACIÓN.
                    </a>
                    Las penas previstas en los artículos anteriores se reducirán de una tercera parte a la mitad, si antes de vencerse la última oportunidad procesal para practicar pruebas, el autor se retracta de la falsa denuncia.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel095">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA OMISIÓN DE DENUNCIA DE PARTICULAR
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="441">
                        ARTÍCULO 441. OMISIÓN DE DENUNCIA DE PARTICULAR.
                    </a>
                    &lt;Aprte tachado INEXEQUIBLE&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1121_2006.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1121 de 2006. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que teniendo conocimiento de la comisión de un delito de genocidio, desplazamiento forzado, tortura, desaparición forzada, homicidio, secuestro, secuestro extorsivo o extorsión, narcotráfico, tráfico de drogas tóxicas, estupefacientes o sustancias sicotrópicas, terrorismo, financiación del terrorismo y administración de recursos relacionados con actividades terroristas, enriquecimiento ilícito, testaferrato, lavado de activos, cualquiera de las conductas contempladas en el Título II y en el Capítulo IV del Título IV de este libro, en este último caso cuando el sujeto pasivo sea un menor
                    <s>
                        <span>
                            de doce (12) años
                        </span>
                    </s>
                    , omitiere sin justa causa informar de ello en forma inmediata a la autoridad, incurrirá en prisión de tres (3) a ocho (8) años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel096">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL FALSO TESTIMONIO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="442">
                        ARTÍCULO 442. FALSO TESTIMONIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que en actuación judicial o administrativa, bajo la gravedad del juramento ante autoridad competente, falte a la verdad o la calle total o parcialmente, incurrirá en prisión de seis (6) a doce (12) años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="443">
                        ARTÍCULO 443. CIRCUNSTANCIA DE ATENUACIÓN.
                    </a>
                    Si el responsable de las conductas descritas en el artículo anterior se retracta en el mismo asunto en el cual rindió la declaración antes de vencerse la última oportunidad procesal para practicar pruebas, la pena imponible se disminuirá en la mitad.
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="444">
                        ARTÍCULO 444. SOBORNO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1474_2011.html#31">
                        31
                    </a>
                    de la Ley 1474 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que entregue o prometa dinero u otra utilidad a un testigo para que falte a la verdad o la calle total o parcialmente en su testimonio, incurrirá en prisión de seis (6) a doce (12) años y multa de cien (100) a mil (1.000) salarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="444-A">
                        ARTÍCULO 444-A. SOBORNO EN LA ACTUACIÓN PENAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1474_2011.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la Ley 1474 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que en provecho suyo o de un tercero entregue o prometa dinero u otra utilidad a persona que fue testigo de un hecho delictivo, para que se abstenga de concurrir a declarar, o para que falte a la verdad, o la calle total o parcialmente, incurrirá en prisión de seis (6) a doce (12) años y multa de cincuenta (50) a dos mil (2.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel097">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA INFIDELIDAD A LOS DEBERES PROFESIONALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr017.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0599_2000_pr016.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0599_2000_pr018.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>