<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0080_1993_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0080_1993.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. DE LOS EFECTOS DE LA NULIDAD.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; La declaración de nulidad de un contrato de ejecución sucesiva no impedirá el reconocimiento y pago de las prestaciones ejecutadas hasta el momento de la declaratoria.
                </p>
                <p>
                    Habrá lugar al reconocimiento y pago de las prestaciones ejecutadas del contrato nulo por objeto o causa ilícita, cuando se probare que la entidad estatal se ha beneficiado y únicamente hasta el monto del beneficio que ésta hubiere obtenido. Se entenderá que la entidad estatal se ha beneficiado en cuanto las prestaciones cumplidas le hubieren servido para satisfacer un interés público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. DEL SANEAMIENTO DE LOS VICIOS DE PROCEDIMIENTO O DE FORMA.
                    </a>
                    Ante la ocurrencia de vicios que no constituyan causales de nulidad y cuando las necesidades del servicio lo exijan o las reglas de la buena administración lo aconsejen, el jefe o representante legal de la entidad, en acto motivado, podrá sanear el correspondiente vicio.
                </p>
                <p>
                    <a name="V">
                        V. DE LA RESPONSABILIDAD CONTRACTUAL.
                    </a>
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. DE LA RESPONSABILIDAD DE LAS ENTIDADES ESTATALES.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; L
                    <u>
                        as entidades responderán por las actuaciones, abstenciones, hechos y omisiones antijurídicos que les sean imputables y que causen perjuicios a sus contratistas
                    </u>
                    . En tales casos deberán indemnizar la disminución patrimonial que se ocasione, la prolongación de la misma y la ganancia, beneficio o provecho dejados de percibir por el contratista.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. DE LA RESPONSABILIDAD DE LOS SERVIDORES PÚBLICOS.
                    </a>
                    El servidor público responderá disciplinaria, civil y penalmente por sus acciones y omisiones en la actuación contractual en los términos de la Constitución y de la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. DE LA RESPONSABILIDAD DE LOS CONTRATISTAS.
                    </a>
                    Los contratistas responderán civil y penalmente por sus acciones y omisiones en la actuación contractual en los términos de la ley.
                </p>
                <p>
                    Los consorcios y uniones temporales responderán por las acciones y omisiones de sus integrantes, en los términos del artículo
                    <a href="ley_0080_1993.html#7">
                        7
                    </a>
                    o. de esta ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. DE LA RESPONSABILIDAD DE LOS CONSULTORES, INTERVENTORES Y ASESORES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1882_2018.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 1882 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los consultores y asesores externos responderán civil, fiscal, penal y disciplinariamente tanto por el cumplimiento de las obligaciones derivadas del contrato de consultoría o asesoría, celebrado por ellos, como por los hechos u omisiones que les fueren imputables constitutivos de incumplimiento de las obligaciones correspondientes a tales contratos y que causen daño o perjuicio a las entidades, derivados de la celebración y ejecución de contratos respecto de los cuales hayan ejercido o ejerzan las actividades de consultoría o asesoría incluyendo la etapa de liquidación de los mismos.
                </p>
                <p>
                    Por su parte, los interventores, responderán civil, fiscal, penal y disciplinariamente, tanto por el cumplimiento de las obligaciones derivadas del contrato de interventoría, como por los hechos u omisiones que le sean imputables y causen daño o perjuicio a las entidades, derivados de la celebración y ejecución de los contratos respecto de los cuales hayan ejercido o ejerzan las funciones de interventoría, incluyendo la etapa de liquidación de los mismos siempre y cuando tales perjuicios provengan del incumplimiento o responsabilidad directa, por parte del interventor, de las obligaciones que a este le correspondan conforme con el contrato de interventoría.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="54">
                            ARTÍCULO 54. DE LA ACCIÓN DE REPETICIÓN.
                        </a>
                        &lt;
                    </span>
                    Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0678_2001.html#30">
                        30
                    </a>
                    de la Ley 678 de 2001. Entra a regir a partir de su publicación, según lo ordena el artículo
                    <a href="ley_0678_2001.html#31">
                        31
                    </a>
                    de la misma Ley&gt;
                    <span>
                        .
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. DE LA PRESCRIPCIÓN DE LAS ACCIONES DE RESPONSABILIDAD CONTRACTUAL.
                    </a>
                    La acción civil derivada de las acciones y omisiones a que se refieren los artículos
                    <a href="ley_0080_1993_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0080_1993_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0080_1993_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0080_1993_pr001.html#53">
                        53
                    </a>
                    de esta ley prescribirá en el término de veinte (20) años, contados a partir de la ocurrencia de los mismos. La acción disciplinaria prescribirá en diez (10) años. La acción penal prescribirá en veinte (20) años.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. DE LA RESPONSABILIDAD PENAL DE LOS PARTICULARES QUE INTERVIENEN EN LA CONTRATACIÓN ESTATAL.
                    </a>
                    Para efectos penales, el contratista, el interventor, el consultor y el asesor se consideran particulares que cumplen funciones públicas en todo lo concerniente a la celebración, ejecución y liquidación de los contratos que celebren con las entidades estatales y, por lo tanto, estarán sujetos a la responsabilidad que en esa materia señala la ley para los servidores públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. DE LA INFRACCIÓN DE LAS NORMAS DE CONTRATACIÓN.
                    </a>
                    El servidor público que realice alguna de las conductas tipificadas en los artículos 144, 145 y 146 del Código Penal, incurrirá en prisión de cuatro (4) a doce (12) años y en multa de veinte (20) a ciento cincuenta (150) salarios mínimos legales mensuales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. DE LAS SANCIONES.
                    </a>
                    Como consecuencia de las acciones u omisiones que se les impute en relación con su actuación contractual, y sin perjuicio de las sanciones e inhabilidades señaladas en la Constitución Política, las personas a que se refiere este capítulo se harán acreedoras a:
                </p>
                <p>
                    1o. En caso de declaratoria de responsabilidad civil, al pago de las indemnizaciones en la forma y cuantía que determine la autoridad judicial competente.
                </p>
                <p>
                    2o. En caso de declaratoria de responsabilidad disciplinaria, a la destitución.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3o.
                    <u>
                        En caso de declaratoria de responsabilidad civil o penal y sin perjuicio de las sanciones disciplinarias, los servidores públicos quedarán inhabilitados para ejercer cargos públicos y para proponer y celebrar contratos con las entidades estatales por diez (10) años contados a partir de la fecha de ejecutoria de la respectiva sentencia.
                    </u>
                    A igual sanción estarán sometidos los particulares declarados responsables civil o penalmente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4o. &lt;Según lo expresa la Corte Constitucional en Sentencia
                    <a href="c-004_1996.html#1">
                        C-004-96
                    </a>
                    , este Numeral fue derogado tácitamente por el Artículo
                    <a href="ley_0200_1995_pr003.html#177">
                        177
                    </a>
                    de la Ley 200 de 1995. El texto original del Numeral es el siguiente:&gt; En los casos en que se hubiere proferido medida de aseguramiento en firme, o elevado pliego de cargos, la autoridad competente podrá, con el propósito de salvaguardar la recta administración pública, suspender provisionalmente al servidor público imputado o sindicado hasta por el término de duración de la medida de aseguramiento o de la investigación disciplinaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5o. En el evento en que se hubiere proferido medida de aseguramiento en firme a un particular, por acciones u omisiones que se le imputen en relación con su actuación contractual, se informará de tal circunstancia a la respectiva Cámara de Comercio, que procederá de inmediato a inscribir dicha medida en el registro de proponentes.
                </p>
                <p>
                    El jefe o representante legal de la entidad estatal que incumpla esta obligación, incurrirá en causal de mala conducta.
                </p>
                <p>
                    6o. En el evento en que se hubiere proferido medida de aseguramiento en firme al representante legal de una persona jurídica de derecho privado, como consecuencia de hechos u omisiones que se le imputen en relación con su actuación contractual, aquélla quedará inhabilitada para proponer y celebrar contratos con las entidades estatales por todo el término de duración de la medida de aseguramiento. Si se profiere sentencia condenatoria contra dicho representante legal, la persona jurídica quedará inhabilitada para proponer y celebrar contratos con las entidades estatales por diez (10) años contados a partir de la fecha de ejecutoria de dicha sentencia. A igual sanción estará sometida la persona jurídica declarada civilmente responsable por razón de hechos u omisiones que se le imputen en relación con su actuación contractual.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. DEL CONTENIDO DE LOS ACTOS SANCIONATORIOS.
                    </a>
                    La determinación de la responsabilidad de que tratan los artículos anteriores la harán las autoridades competentes en providencia motivada en la que se precisarán los hechos que la generan, los motivos y circunstancias para la cuantificación de las indemnizaciones a que haya lugar y los elementos utilizados para la dosimetría sancionatoria. Así mismo, en ella se señalarán los medios de impugnación y defensa que procedan contra tales actos, el término que se disponga para ello y la autoridad ante quien deban intentarse.
                </p>
                <p>
                    <a name="VI">
                        VI. DE LA LIQUIDACIÓN DE LOS CONTRATOS.
                    </a>
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. DE LA OCURRENCIA Y CONTENIDO DE LA LIQUIDACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_0019_2012_pr004.html#217">
                        217
                    </a>
                    del Decreto 19 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los contratos de tracto sucesivo, aquellos cuya ejecución o cumplimiento se prolongue en el tiempo y los demás que lo requieran, serán objeto de liquidación.
                </p>
                <p>
                    También en esta etapa las partes acordarán los ajustes, revisiones y reconocimientos a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    En el acta de liquidación constarán
                    <u>
                        los acuerdos, conciliaciones y transacciones a que llegaren las partes para poner fin a
                    </u>
                    las divergencias presentadas
                    <u>
                        y poder declararse a paz y salvo
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para Ia liquidación se exigirá al contratista Ia extensión o ampliación, si es del caso, de Ia garantía del contrato a Ia estabilidad de Ia obra, a Ia calidad del bien o servicio suministrado, a Ia provisión de repuestos y accesorios, al pago de salarios, prestaciones e indemnizaciones, a Ia responsabilidad civil y, en general, para avalar las obligaciones que deba cumplir con posterioridad a Ia extinción del contrato.
                </p>
                <p>
                    La liquidación a que se refiere el presente artículo no será obligatoria en los contratos de prestación de servicios profesionales y de apoyo a Ia gestión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. DE LA LIQUIDACIÓN UNILATERAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1150_2007.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la Ley 1150 de 2007&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="VII">
                        VII. DEL CONTROL DE LA GESTION CONTRACTUAL.
                    </a>
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. DE LA INTERVENCIÓN DEL MINISTERIO PÚBLICO.
                    </a>
                    La Procuraduría General de la Nación y los demás agentes del ministerio público, de oficio o a petición de cualquier persona, adelantarán las investigaciones sobre la observancia de los principios y fines de la contratación estatal y promoverán las acciones pertinentes tendientes a obtener las sanciones pecuniarias y disciplinarias para quienes quebranten tal normatividad.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. DE LAS VISITAS E INFORMES.
                    </a>
                    La procuraduría adelantará visitas a las entidades estatales oficiosamente y con la periodicidad que demande la protección de los recursos públicos y el imperio de la moralidad, legalidad y honestidad en la administración pública.
                </p>
                <p>
                    Durante las visitas, cuya realización se divulgará ampliamente, se oirá a las asociaciones gremiales y comunitarias del lugar y se dará oportunidad a los administrados para que hagan las denuncias y presenten las quejas que a bien consideren.
                </p>
                <p>
                    Las conclusiones de las visitas se dejarán en informes escritos que se pondrán en conocimiento de la comunidad respectiva y de ellos se correrá traslado a los jefes de las entidades y a quienes aparezcan implicados en la comisión de conductas antijurídicas.
                </p>
                <p>
                    Copias de tales informes se enviarán a la Fiscalía General de la Nación o a la delegada respectiva para que éstas, si es del caso, den cumplimiento a la función de que trata el artículo siguiente.
                </p>
                <p>
                    El visitador exigirá a los administrados identificarse y les advertirá de las consecuencias de la formulación de denuncias temerarias.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. DE LA PARTICIPACIÓN DE LA FISCALÍA GENERAL DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    La Fiscalía General de la Nación, de oficio o por denuncia, investigará las conductas constitutivas de hechos punibles en la actividad contractual y acusará a los presuntos infractores ante los jueces competentes.
                </p>
                <p>
                    La Fiscalía General de la Nación creará unidades especializadas para la investigación y acusación de los hechos punibles que se cometan con ocasión de las actividades contractuales de que trata esta ley.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. DE LA INTERVENCIÓN DE LAS AUTORIDADES QUE EJERCEN CONTROL FISCAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2160_2021.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 2160 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La intervención de las autoridades de control fiscal se ejercerá una vez agotados los trámites administrativos de legalización de los contratos. Igualmente, se ejercerá control posterior a las cuentas correspondientes a los pagos originados en los mismos, para verificar que estos se ajustaron a las disposiciones legales.
                </p>
                <p>
                    <u>
                        Una vez liquidados o terminados los contratos, según el caso
                    </u>
                    , la vigilancia fiscal incluirá un control financiero de gestión y de resultados financieros en la eficiencia, la economía, la equidad y la valoración de los costos ambientales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El control previo administrativo de los contratos les corresponde a las oficinas de control interno.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades de control fiscal pueden exigir informes sobre su gestión contractual a los servidores públicos de cualquier orden.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior, sin perjuicio del control preventivo y concomitante ejercido por parte de la Contraloría General de la República, el cual se realizará en tiempo real a través del seguimiento permanente de los ciclos, uso, ejecución, contratación e impacto de los recursos públicos, mediante el uso de tecnologías de la información, con la participación activa del control social y con la articulación del control interno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. DE LA PARTICIPACIÓN COMUNITARIA.
                    </a>
                    Todo contrato que celebren las entidades estatales, estará sujeto a la vigilancia y control ciudadano.
                </p>
                <p>
                    Las asociaciones cívicas, comunitarias, de profesionales, benéficas o de utilidad común, podrán denunciar ante las autoridades competentes las actuaciones, hechos u omisiones de los servidores públicos o de los particulares, que constituyan delitos, contravenciones o faltas en materia de contratación estatal.
                </p>
                <p>
                    Las autoridades brindarán especial apoyo y colaboración a las personas y asociaciones que emprendan campañas de control y vigilancia de la gestión pública contractual y oportunamente suministrarán la documentación e información que requieran para el cumplimiento de tales tareas.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional y los de las entidades territoriales establecerán sistemas y mecanismos de estímulo de la vigilancia y control comunitario en la actividad contractual orientados a recompensar dichas labores.
                </p>
                <p>
                    Las entidades estatales podrán contratar con las asociaciones de profesionales y gremiales y con las universidades y centros especializados de investigación, el estudio y análisis de las gestiones contractuales realizadas.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. DE LA COLABORACIÓN DE LOS CUERPOS CONSULTIVOS DEL GOBIERNO.
                    </a>
                    Los organismos o entidades gremiales, profesionales o universitarios que tengan el carácter de cuerpos consultivos del Gobierno prestarán la colaboración que en la actividad contractual requieran las entidades estatales.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, podrán servir de árbitros para dirimir las discrepancias de naturaleza técnica que surjan en desarrollo del contrato o con ocasión de éste.
                </p>
                <p>
                    <a name="VIII">
                        VIII. DE LA SOLUCIÓN DE LAS CONTROVERSIAS CONTRACTUALES.
                    </a>
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. DE LA UTILIZACIÓN DE MECANISMOS DE SOLUCIÓN DIRECTA DE LAS CONTROVERSIAS CONTRACTUALES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    &lt;Incisos 1o. y 2o. derogados al ser derogado el artículo
                    <a href="decreto_1818_1998_pr004.html#226">
                        226
                    </a>
                    del Estatuto de los Mecanismos Alternativos de Solución de Conflictos - Decreto Extraordinario 1818 de 1998 por el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#118">
                        118
                    </a>
                    de la Ley 1563 de 2012. Entra a regir a partir del 12 de octubre de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los actos administrativos contractuales podrán ser revocados en cualquier tiempo, siempre que sobre ellos no haya recaído sentencia ejecutoriada.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. DE LA IMPROCEDENCIA DE PROHIBIR LA UTILIZACIÓN DE LOS MECANISMOS DE SOLUCIÓN DIRECTA.
                    </a>
                    &lt;El artículo
                    <a href="decreto_1818_1998_pr004.html#227">
                        227
                    </a>
                    del Estatuto de los Mecanismos Alternativos de Solución de Conflictos - Decreto Extraordinario 1818 de 1998 fue derogado por el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#118">
                        118
                    </a>
                    de la Ley 1563 de 2012. Entra a regir a partir del 12 de octubre de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. DE LA CLAUSULA COMPROMISORIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#118">
                        118
                    </a>
                    de la Ley 1563 de 2012. Entra a regir a partir del 12 de octubre de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. DEL COMPROMISO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#118">
                        118
                    </a>
                    de la Ley 1563 de 2012. Entra a regir a partir del 12 de octubre de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. DEL RECURSO DE ANULACIÓN CONTRA EL LAUDO ARBITRAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#118">
                        118
                    </a>
                    de la Ley 1563 de 2012. Entra a regir a partir del 12 de octubre de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. DE LA COLABORACIÓN DE LAS ASOCIACIONES DE PROFESIONALES Y DE LAS CÁMARAS DE COMERCIO.
                    </a>
                    Podrá pactarse acudir a los centros de conciliación y arbitramento institucional de las asociaciones profesionales, gremiales y de las cámaras de comercio para que diriman las controversias surgidas del contrato.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. DEL ARBITRAMENTO O PERICIA TÉCNICOS.
                    </a>
                    &lt;El artículo
                    <a href="decreto_1818_1998_pr005.html#231">
                        231
                    </a>
                    del Estatuto de los Mecanismos Alternativos de Solución de Conflictos - Decreto Extraordinario 1818 de 1998 fue derogado por el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#118">
                        118
                    </a>
                    de la Ley 1563 de 2012. Entra a regir a partir del 12 de octubre de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. DEL JUEZ COMPETENTE.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Sin perjuicio de lo dispuesto en los artículos anteriores, el juez competente para conocer de las controversias derivadas de los contratos estatales y de los procesos de
                    <u>
                        ejecución o
                    </u>
                    cumplimiento será el de la jurisdicción contencioso administrativa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Una vez practicadas las pruebas dentro del proceso, el juez citará a demandantes y demandados para que concurran personalmente o por medio de apoderado a audiencia de conciliación. Dicha audiencia se sujetará a las reglas previstas en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr003.html#101">
                        101
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil y se procurará que se adelante por intermedio de personas diferentes de aquellas que intervinieron en la producción de los actos o en las situaciones que provocaron las discrepancias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En caso de condena en procesos originados en controversias contractuales, el juez, si encuentra la existencia de temeridad en la posición no conciliatoria de alguna de las partes, condenará a la misma o a los servidores públicos que intervinieron en las correspondientes conversaciones, a cancelar multas a favor del Tesoro Nacional de cinco (5) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    En los procesos derivados de controversias de naturaleza contractual se condenará en costas a cualquiera de las partes, siempre que se encuentre que se presentó la conducta del parágrafo anterior.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="IX">
                            IX. DE LAS DISPOSICIONES VARIAS.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. DE LOS CONTRATOS DE EXPLORACIÓN Y EXPLOTACIÓN DE LOS RECURSOS NATURALES.
                    </a>
                    Los contratos de exploración y explotación de recursos naturales renovables y no renovables, así como los concernientes a la comercialización y demás actividades comerciales e industriales propias de las entidades estatales a las que correspondan las competencias para estos asuntos, continuarán rigiéndose por la legislación especial que les sea aplicable. Las entidades estatales dedicadas a dichas actividades determinarán en sus reglamentos internos el procedimiento de selección de los contratistas, las cláusulas excepcionales que podrán pactarse, las cuantías y los trámites a que deben sujetarse.
                </p>
                <p>
                    Los procedimientos que adopten las mencionadas entidades estatales, desarrollarán el deber de selección objetiva y los principios de transparencia, economía y responsabilidad establecidos en esta ley.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso habrá lugar a aprobaciones o revisiones administrativas por parte del Consejo de Ministros, el Consejo de Estado ni de los Tribunales Administrativos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sala Plena, Sentencia de Unificación, Expediente No. 25000-23-37-000-2014-00721-01(22473)(IJ) de 25 de febrero 2020, C.P. Dr. William Hernández Gómez .
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. DE LA NORMATIVIDAD APLICABLE EN LAS ACTUACIONES ADMINISTRATIVAS.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; En cuanto sean compatibles con la finalidad y los principios de esta ley, las normas que rigen los procedimientos y actuaciones en la función administrativa serán aplicables en las actuaciones contractuales. A falta de éstas, regirán las disposiciones del Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <p>
                    Los actos administrativos que se produzcan con motivo u ocasión de la actividad contractual sólo serán susceptibles de recurso de reposición
                    <a href="C"/>
                    y del ejercicio de la acción contractual, de acuerdo con las reglas del Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El acto de adjudicación no tendrá recursos por la vía gubernativa. Este podrá impugnarse mediante el ejercicio de la acción de nulidad
                    <a href="_"/>
                    y restablecimiento del derecho, según las reglas del Código Contencioso administrativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para el ejercicio de las acciones contra los actos administrativos de la actividad contractual no es necesario demandar el contrato que los origina.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. DE LOS CONTRATOS, PROCEDIMIENTOS Y PROCESOS EN CURSO.
                    </a>
                    Los contratos, los procedimientos de selección y los procesos judiciales en curso a la fecha en que entre a regir la presente ley, continuarán sujetos a las normas vigentes en el momento de su celebración o iniciación.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. DE LA REGLAMENTACIÓN DEL REGISTRO DE PROPONENTES.
                    </a>
                    El funcionamiento del registro de proponentes en las cámaras de comercio, será reglamentado por el Gobierno Nacional dentro de los seis (6) meses siguientes a la promulgación de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. DE LA ADECUACIÓN DE ESTATUTOS.
                    </a>
                    Dentro de los seis (6) meses siguientes a la fecha de promulgación de la presente ley, las autoridades competentes adoptarán las medidas necesarias para adecuar los estatutos de las entidades estatales a lo dispuesto en esta ley.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. DE LA DEROGATORIA Y DE LA VIGENCIA.
                    </a>
                    A partir de la vigencia de la presente ley, quedan derogados el Decreto ley 2248 de 1972; la Ley 19 de 1982; el Decreto ley 222 de 1983, excepción hecha de los artículos 108, 109, 110, 111, 112 y 113; el Decreto ley 591 de 1991, excepción hecha de los artículos 2o., 8o., 9o., 17 y 19; el Decreto ley 1684 de 1991; las normas sobre contratación del Decreto
                    <a href="decreto_0700_1992.html#Inicio">
                        700
                    </a>
                    de 1992, y los artículos
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#253">
                        253
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#254">
                        254
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#255">
                        255
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#256">
                        256
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#257">
                        257
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#258">
                        258
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#259">
                        259
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#260">
                        260
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#261">
                        261
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#262">
                        262
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#263">
                        263
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr006.html#264">
                        264
                    </a>
                    del Código Contencioso Administrativo; así como las demás normas que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    A partir de la promulgación de la presente ley, entrarán a regir el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_0080_1993.html#2">
                        2
                    </a>
                    o.; el literal l) del numeral 1o. y el numeral 9o. del artículo
                    <a href="ley_0080_1993.html#24">
                        24
                    </a>
                    ; las normas de este estatuto relacionadas con el contrato de concesión; el numeral 8o. del artículo
                    <a href="ley_0080_1993.html#25">
                        25
                    </a>
                    ; el numeral 5o., del artículo
                    <a href="ley_0080_1993.html#32">
                        32
                    </a>
                    sobre fiducia pública y encargo fiduciario; y los artículos
                    <a href="ley_0080_1993.html#33">
                        33
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0080_1993.html#34">
                        34
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0080_1993.html#35">
                        35
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0080_1993.html#36">
                        36
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0080_1993.html#37">
                        37
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0080_1993.html#38">
                        38
                    </a>
                    , sobre servicios y actividades de telecomunicaciones.
                </p>
                <p>
                    Las demás disposiciones de la presente ley, entrarán a regir a partir del 1o. de enero de 1994 con excepción de las normas sobre registro, clasificación y calificación de proponentes, cuya vigencia se iniciará un año después de la promulgación de esta ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o. TRANSITORIO.
                    </span>
                    La presente ley entrará a regir en relación con la Sociedad de Acueducto, Alcantarillado y Aseo de Barranquilla S.A., y para todo lo que tenga que ver con la prestación del servicio de agua, alcantarillado y aseo, tres (3) años después de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                        <u>
                            TRANSITORIO
                        </u>
                        .
                    </span>
                    A partir de la promulgación de la presente ley, el Gobierno adelantará con la colaboración de la Escuela Superior de Administración Pública (ESAP) y de las demás entidades estatales, así como de los organismos o entidades gremiales y profesionales, actividades pedagógicas y de divulgación del presente estatuto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE RAMÓN ELIAS NADER
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PEDRO PUMAREJO VEGA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FRANCISCO JOSÉ JATTIN SAFAR
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIVAS TAFUR
                    </span>
                </p>
                <p>
                    República de Colombia - Gobierno Nacional
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Santafé de Bogotá, D.C., 28 de octubre de 1993.
                </p>
                <a href="ley_0080_1993_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0080_1993.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>