<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0194_1995_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0194_1995.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0194_1995_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. ENMIENDA DE LOS TRATADOS MULTILATERALES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Salvo que el tratado disponga otra cosa, la enmienda de los tratados multilaterales se regirá por los párrafos siguientes.
                </p>
                <p>
                    2. Toda propuesta de enmienda de un tratado multilateral en las relaciones entre todas las partes habrá de ser notificada a todos los Estados contratantes y a todas las organizaciones contratantes, cada uno de los cuales tendrá derecho a participar:
                </p>
                <p>
                    a) En la decisión sobre las medidas que haya que adoptar con relación a tal propuesta;
                </p>
                <p>
                    b) En la negociación y la celebración de cualquier acuerdo que tenga por objeto enmendar el tratado.
                </p>
                <p>
                    3. Todo Estado y toda organización internacional facultados para llegar a ser partes en el tratado estarán también facultados para llegar a ser partes en el tratado en su forma enmendada.
                </p>
                <p>
                    4. El acuerdo en virtud del cual se enmiende el tratado no obligará a ningún Estado ni a ninguna organización internacional que sea ya parte en el tratado pero no llegue a serlo en ese acuerdo; con respecto a tal Estado o tal organización se aplicará el apartado b) del párrafo 4 del artículo 30.
                </p>
                <p>
                    5. Todo Estado o toda organización internacional que llegue a ser parte en el tratado después de la entrada en vigor del acuerdo en virtud del cual se enmiende el tratado será considerado, de no haber manifestado una intención diferente:
                </p>
                <p>
                    a) Parte en el tratado en su forma enmendada;
                </p>
                <p>
                    b) Parte en el tratado no enmendado con respecto a toda parte en el tratado que no esté obligada por el acuerdo en virtud del cual se enmiende el tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. ACUERDOS PARA MODIFICAR TRATADOS MULTILATERALES ENTRE ALGUNAS DE LAS PARTES UNICAMENTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Dos o más partes en un tratado multilateral podrán celebrar un acuerdo que tenga por objeto modificar el tratado únicamente en sus relaciones mutuas:
                </p>
                <p>
                    a) Si la posibilidad de tal modificación está prevista por el tratado; o
                </p>
                <p>
                    b) Si tal modificación no está prohibida por el tratado, a condición de que:
                </p>
                <p>
                    i) No afecte al disfrute de los derechos que a las demás partes correspondan en virtud del tratado ni al cumplimiento de sus obligaciones;
                </p>
                <p>
                    ii) No se refiera a ninguna disposición cuya modificación sea incompatible con la consecución efectiva del objeto y del fin del tratado en su conjunto.
                </p>
                <p>
                    2. Salvo que en el caso previsto en el apartado a) del párrafo 1 el tratado disponga otra cosa, las partes interesadas deberán notificar a las demás partes su intención de celebrar el acuerdo y la modificación del tratado que en ese acuerdo se disponga.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel012">
                        PARTE V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NULIDAD, TERMINACIÓN Y SUSPENSIÓN DE LA APLICACIÓN DE LOS TRATADOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel013">
                        SECCIÓN I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. VALIDEZ Y CONTINUACIÓN EN VIGOR DE LOS TRATADOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. La validez de un tratado o del consentimiento de un Estado o de una organización internacional en obligarse por un tal tratado no podrá ser impugnada sino mediante la aplicación de la presente Convención.
                </p>
                <p>
                    2. La terminación de un tratado, su denuncia o el retiro de una parte no podrán tener sino como resultado de la aplicación de las disposiciones del tratado o de la presente Convención. La misma norma se aplicará a la suspensión de la aplicación de un tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. OBLIGACIONES IMPUESTAS POR EL DERECHO INTERNACIONAL INDEPENDIENTEMENTE DE UN TRATADO.
                    </a>
                    La nulidad, terminación o denuncia de un tratado, el retiro de una de las partes o la suspensión de la aplicación del tratado, cuando resulten de la aplicación de la presente Convención o de las disposiciones del tratado, no menoscabará en nada el deber de un Estado o de una organización internacional de cumplir toda obligación enunciada en el tratado a la que ese Estado o esa organización están sometidos en virtud del derecho internacional independientemente de dicho tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. DIVISIBILIDAD DE LAS DISPOSICIONES DE UN TRATADO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. El derecho de una parte, previsto en un tratado o emanado del artículo 56, a denunciar ese tratado, retirarse de él o suspender su aplicación no podrá ejercerse sino con respecto a la totalidad del tratado, a menos que el tratado disponga o las partes convengan otra cosa al respecto.
                </p>
                <p>
                    2. Una causa de nulidad o terminación de un tratado, de retiro de una de las partes o de suspensión de la aplicación de un tratado reconocida en la presente Convención no podrá alegarse sino con respecto a la totalidad del tratado, salvo en los casos previstos en los párrafos siguientes o en el artículo 60.
                </p>
                <p>
                    3. Si la causa se refiere sólo a determinadas cláusulas, no podrá alegarse sino con respecto a esas cláusulas cuando:
                </p>
                <p>
                    a) Dichas cláusulas sean separables del resto del tratado en lo que respecta a su aplicación;
                </p>
                <p>
                    b) Se desprenda del tratado o conste de otro modo que la aceptación de esas cláusulas no ha constituido para la otra parte o las otras partes en el tratado una base esencial de su consentimiento en obligarse por el tratado en su conjunto; y
                </p>
                <p>
                    c) La continuación del cumplimiento del resto del tratado no sea injusta.
                </p>
                <p>
                    4. En los casos previstos en los artículos 49 y 50, el Estado o la organización internacional facultados para alegar el dolo o la corrupción podrán hacerlo en lo que respecta a la totalidad del tratado o, en el caso previsto en el párrafo 3, en lo que respecta a determinadas cláusulas únicamente.
                </p>
                <p>
                    5. En los casos previstos en los artículos 51, 52 y 53 no se admitirá la división de las disposiciones del tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. PÉRDIDA DEL DERECHO A ALEGAR UNA CAUSA DE NULIDAD, TERMINACION, RETIRO O SUSPENSIÓN DE LA APLICACIÓN DE UN TRATADO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Un Estado no podrá ya alegar una causa para anular un tratado, darlo por terminado, retirarse de él o suspender su aplicación con arreglo a lo dispuesto en los artículos 46 a 50 o en los artículos 60 y 62, si después de haber tenido conocimiento de los hechos, ese Estado:
                </p>
                <p>
                    a) Ha convenido expresamente en que el tratado es válido, permanece en vigor y continúa en aplicación, según el caso; o
                </p>
                <p>
                    b) Se ha comportado de tal manera que debe considerarse que ha dado su aquiescencia a la validez del tratado o a su continuación en vigor o en aplicación, según el caso.
                </p>
                <p>
                    2. Una organización internacional no podrá ya alegar una causa para anular un tratado, darlo por terminado, retirarse de él o suspender su aplicación con arreglo a lo dispuesto en los artículos 46 a 50 o en los artículos 60 y 62, si, después de haber tenido conocimiento de los hechos:
                </p>
                <p>
                    a) Esa organización ha convenido expresamente en que el tratado es válido, permanece en vigor o continúa en aplicación, según el caso; o
                </p>
                <p>
                    b) El órgano competente se ha comportado de tal manera que debe considerarse que la organización ha renunciado al derecho a alegar esa causa.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel014">
                        SECCIÓN II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NULIDAD DE LOS TRATADOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. DISPOSICIONES DE DERECHO INTERNO DEL ESTADO Y REGLAS DE LA ORGANIZACIÓN INTERNACIONAL CONCERNIENTES A LA COMPETENCIA PARA CELEBRAR TRATADOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. El hecho de que el consentimiento de un Estado en obligarse por un tratado haya sido manifestado en violación de una disposición de su derecho interno concerniente a la competencia para celebrar tratados no podrá ser alegado por dicho Estado como vicio de su consentimiento, a menos que esa violación sea manifiesta y afecte a una norma de importancia fundamental de su derecho interno.
                </p>
                <p>
                    2. El hecho de que el consentimiento de una organización internacional en obligarse por un tratado haya sido manifestado en violación de las reglas de la organización concernientes a la competencia para celebrar tratados no podrá ser alegado por dicha organización como vicio de su consentimiento, a menos que esa violación sea manifiesta y afecte a una regla de importancia fundamental.
                </p>
                <p>
                    3. Una violación es manifiesta si resulta objetivamente evidente para cualquier Estado o cualquier organización internacional que proceda en la materia conforme a la práctica usual de los Estados y, en su caso, de las organizaciones internacionales y de buena fe.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. RESTRICCIÓN ESPECÍFICA DE LOS PODERES PARA MANIFESTAR EL CONSENTIMIENTO DE UN ESTADO O DE UNA ORGANIZACIÓN INTERNACIONAL.
                    </a>
                    Si los poderes de un representante para manifestar el consentimiento de un Estado o de una organización internacional en obligarse por un tratado determinado han sido objeto de una restricción específica, la inobservancia de esa restricción por tal representante no podrá alegarse como vicio del consentimiento manifestado por él, a menos que la restricción haya sido notificada, con anterioridad a la manifestación de ese consentimiento, a los Estados negociadores y a las organizaciones negociadoras.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. ERROR.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Un Estado o una organización internacional podrá alegar un error en un tratado como vicio de su consentimiento en obligarse por el tratado si el error se refiere a un hecho o a una situación cuya existencia diera por supuesta ese Estado o esa organización en el momento de la celebración del tratado y constituyera una base esencial de su consentimiento en obligarse por el tratado.
                </p>
                <p>
                    2. El párrafo 1 no se aplicará si el Estado o la organización internacional de que se trate contribuyó con su conducta al error o si las circunstancias fueron tales que hubiera quedado advertido de la posibilidad de error.
                </p>
                <p>
                    3. Un error que concierna sólo a la redacción del texto de un tratado no afectará a la validez de éste; en tal caso, se aplicará el artículo 80.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. DOLO.
                    </a>
                    Un Estado o una organización internacional inducido a celebrar un tratado por la conducta fraudulenta de un Estado negociador o de una organización negociadora podrá alegar el dolo como vicio de su consentimiento en obligarse por el tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. CORRUPCIÓN DEL REPRESENTANTE DE UN ESTADO O DE UNA ORGANIZACIÓN INTERNACIONAL.
                    </a>
                    Un Estado o una organización internacional cuya manifestación del consentimiento en obligarse por un tratado ha sido obtenida mediante la corrupción de su representante, efectuada directa o indirectamente por un Estado negociador o por una organización negociadora, podrá alegar esa corrupción como vicio de su consentimiento en obligarse por el tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. COACCIÓN SOBRE EL REPRESENTANTE DE UN ESTADO O DE UNA ORGANIZACIÓN INTERNACIONAL.
                    </a>
                    La manifestación por un Estado o por una organización internacional del consentimiento en obligarse por un tratado que haya sido obtenida por coacción sobre el representante de dicho Estado o de dicha organización mediante actos o amenazas dirigidos contra él, carecerá de todo efecto jurídico.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. COACCIÓN SOBRE UN ESTADO O UNA ORGANIZACIÓN INTERNACIONAL POR LA AMENAZA O EL USO DE LA FUERZA.
                    </a>
                    Es nulo todo tratado cuya celebración se haya obtenido por la amenaza o el uso de la fuerza en violación de los principios de derecho internacional incorporados en la Carta de las Naciones Unidas.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. TRATADOS QUE ESTEN EN OPOSICIÓN CON UNA NORMA IMPERATIVA DE DERECHO INTERNACIONAL GENERAL (JUS COGENS).
                    </a>
                    Es nulo todo tratado que, en el momento de su celebración, esté en oposición con una norma imperativa de derecho internacional general. Para los efectos de la presente Convención una norma imperativa de derecho internacional general es una norma aceptada y reconocida por la comunidad internacional de Estados en su conjunto como norma, que no admite acuerdo en contrario y que sólo puede ser modificada por una norma ulterior de derecho internacional general que tenga el mismo carácter.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel015">
                        SECCIÓN III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        TERMINACIÓN DE LOS TRATADOS Y SUSPENSIÓN DE SU APLICACIÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. TERMINACIÓN DE UN TRATADO O RETIRO DE ÉL EN VIRTUD DE SUS DISPOSICIONES O POR CONSENTIMIENTO DE LAS PARTES.
                    </a>
                    La terminación de un tratado o el retiro de una parte podrán tener lugar:
                </p>
                <p>
                    a) Conforme a las disposiciones del tratado, o
                </p>
                <p>
                    b) En cualquier momento, por consentimiento de todas las partes después de consultar a los Estados contratantes y a las organizaciones contratantes.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. REDUCCIÓN DEL NUMERO DE PARTES EN UN TRATADO MULTILATERAL O NUMERO INFERIOR AL NECESARIO PARA SU ENTRADA EN VIGOR.
                    </a>
                    Un tratado multilateral no terminará por el sólo hecho de que el número de partes llegue a ser inferior al necesario para su entrada en vigor, salvo que el tratado disponga otra cosa.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. DENUNCIA O RETIRO EN EL CASO DE QUE EL TRATADO NO CONTENGA DISPOSICIONES SOBRE LA TERMINACIÓN, LA DENUNCIA O EL RETIRO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Un tratado que no contenga disposiciones sobre su terminación ni prevea la denuncia o el retiro, no podrá ser objeto de denuncia o de retiro a menos:
                </p>
                <p>
                    a) Que conste que fue intención de las partes admitir la posibilidad de denuncia o de retiro, o
                </p>
                <p>
                    b) Que el derecho de denuncia o de retiro pueda inferirse de la naturaleza del tratado. 2. Una parte deberá notificar con dos meses por lo menos de antelación su intención de denunciar un tratado o de retirarse de él conforme al párrafo 1.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. SUSPENSIÓN DE LA APLICACIÓN DE UN TRATADO EN VIRTUD DE SUS DISPOSICIONES O POR CONSENTIMIENTO DE LAS PARTES.
                    </a>
                    La aplicación de un tratado podrá suspenderse con respecto a todas las partes o a una parte determinada:
                </p>
                <p>
                    a) Conforme a las disposiciones del tratado; o
                </p>
                <p>
                    b) En cualquier momento, por consentimiento de todas las partes previa consulta con los Estados contratantes y las organizaciones contratantes:
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. SUSPENSIÓN DE LA APLICACIÓN DE UN TRATADO MULTILATERAL POR ACUERDO ENTRE ALGUNAS DE LAS PARTES UNICAMENTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Dos o más partes de un tratado multilateral podrán celebrar un acuerdo que tenga por objeto suspender la aplicación de disposiciones del tratado, temporalmente y sólo en sus relaciones mutuas:
                </p>
                <p>
                    a) Si la posibilidad de tal suspensión está prevista por el tratado; o
                </p>
                <p>
                    b) Si tal suspensión no está prohibida por el tratado, a condición de que:
                </p>
                <p>
                    i) No afecte el disfrute de los derechos que a las demás partes correspondan en virtud del tratado ni al cumplimiento de sus obligaciones, y
                </p>
                <p>
                    ii) No sea incompatible con el objeto y el fin del tratado.
                </p>
                <p>
                    2. Salvo que en el caso previsto en el apartado a) del párrafo 1 el tratado disponga otra cosa, las partes interesadas deberán notificar a las demás partes su intención de celebrar el acuerdo y las disposiciones del tratado cuya aplicación se proponen suspender.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. TERMINACIÓN DE UN TRATADO O SUSPENSIÓN DE SU APLICACIÓN IMPLÍCITAS COMO CONSECUENCIA DE LA CELEBRACIÓN DE UN TRATADO POSTERIOR.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Se considerará que un tratado ha terminado si todas las partes en él celebran ulteriormente un tratado sobre la misma materia, y:
                </p>
                <p>
                    a) Se desprende del tratado posterior o consta de otro modo que ha sido intención de las partes que la materia se rija por este tratado, o
                </p>
                <p>
                    b) Las disposiciones del tratado posterior son hasta tal punto incompatibles con las del tratado anterior que los dos tratados no puedan aplicarse simultáneamente.
                </p>
                <p>
                    2. Se considerará que la aplicación del tratado anterior ha quedado únicamente suspendida si se desprende del tratado posterior o consta de otro modo que tal ha sido la intención de las partes.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. TERMINACIÓN DE UN TRATADO O SUSPENSIÓN DE SU APLICACIÓN COMO CONSECUENCIA DE SU VIOLACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Una violación grave de un tratado bilateral por una de las partes facultará a la otra parte para alegar la violación como causa para dar por terminado el tratado o para suspender su aplicación total o parcialmente.
                </p>
                <p>
                    2. Una violación grave de un tratado multilateral por una de las partes facultará:
                </p>
                <p>
                    a) A las otras partes, procediendo por acuerdo unánime, para suspender la aplicación del tratado total o parcialmente o darlo por terminado, sea:
                </p>
                <p>
                    i) En las relaciones entre ellas y el Estado o la organización internacional autor de la violación, o
                </p>
                <p>
                    ii) Entre todas las partes;
                </p>
                <p>
                    b) A una parte especialmente perjudicada por la violación, para alegar ésta como causa para suspender la aplicación del tratado total o parcialmente en las relaciones entre ella y el Estado o la organización internacional autor de la violación;
                </p>
                <p>
                    c) A cualquier parte, que no sea el Estado o la organización internacional autor de la violación, para alegar la violación como causa para suspender la aplicación del tratado total o parcialmente con respecto a la misma, si el tratado es de tal índole que una violación grave de sus disposiciones por una parte modifica radicalmente la situación de cada parte con respecto a la ejecución ulterior de sus obligaciones en virtud del tratado.
                </p>
                <p>
                    3. Para los efectos del presente artículo, constituirán violación grave de un tratado:
                </p>
                <p>
                    a) Un rechazo del tratado no admitido por la presente Convención, o
                </p>
                <p>
                    b) La violación de una disposición esencial para la consecución del objeto o del fin del tratado.
                </p>
                <p>
                    4. Los precedentes párrafos se entenderán sin perjuicio de las disposiciones del tratado aplicables en caso de violación.
                </p>
                <p>
                    5. Lo previsto en los párrafos 1 y 3 no se aplicará a las disposiciones relativas a la protección de la persona humana contenidas en tratados de carácter humanitario, en particular a las disposiciones que prohíben toda forma de represalias con respecto a las personas protegidas por tales tratados.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. IMPOSIBILIDAD SUBSIGUIENTE DE CUMPLIMIENTO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Una parte podrá alegar la imposibilidad de cumplir un tratado como causa para darlo por terminado o retirarse de él si esa imposibilidad resulta de la desaparición o destrucción definitivas de un objeto indispensable para el cumplimiento del tratado. Si la imposibilidad es temporal, podrá alegarse únicamente como causa para suspender la aplicación del tratado.
                </p>
                <p>
                    2. La imposibilidad de cumplimiento no podrá alegarse por una de las partes como causa para dar por terminado un tratado, retirarse de él o suspender su aplicación si resulta de una violación, por la parte que la alegue, de una obligación nacida del tratado o de toda otra obligación internacional con respecto a cualquier otra parte en el tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. CAMBIO FUNDAMENTAL EN LAS CIRCUNSTANCIAS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Un cambio fundamental en las circunstancias ocurrido con respecto a las existentes en el momento de la celebración de un tratado y que no fue previsto por las partes, no podrá alegarse como causa para dar por terminado el tratado o retirarse de él, a menos que:
                </p>
                <p>
                    a) La existencia de esas circunstancias constituyera una base esencial del consentimiento de las partes en obligarse por el tratado, y
                </p>
                <p>
                    b) Ese cambio tenga por efecto modificar radicalmente el alcance de las obligaciones que todavía deben cumplirse en virtud del tratado.
                </p>
                <p>
                    2. Un cambio fundamental en las circunstancias no podrá alegarse como causa para dar por terminado un tratado entre dos o más Estados y una o más organizaciones internacionales o para retirarse de él si el tratado establece una frontera.
                </p>
                <p>
                    3. Un cambio fundamental en las circunstancias no podrá alegarse como causa para dar por terminado un tratado o para retirarse de él, si el cambio fundamental resulta de una violación, por la parte que lo alega, de una obligación nacida del tratado o de toda otra obligación internacional con respecto a cualquier otra parte en el tratado.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando, con arreglo a lo dispuesto en los párrafos precedentes, una de las partes pueda alegar un cambio fundamental en las circunstancias como causa para dar por terminado un tratado o para retirarse de él, podrá también alegar ese cambio como causa para suspender la aplicación del tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. RUPTURA DE RELACIONES DIPLOMÁTICAS O CONSULARES.
                    </a>
                    La ruptura de relaciones diplomáticas o consulares entre Estados partes en un tratado entre dos o más Estados y una o más organizaciones internacionales no afectará las relaciones jurídicas establecidas entre esos Estados por el tratado, salvo en la medida en que la existencia de relaciones diplomáticas o consulares sea indispensable para la aplicación del tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. APARICIÓN DE UNA NUEVA NORMA IMPERATIVA DE DERECHO INTERNACIONAL GENERAL (JUS COGENS).
                    </a>
                    Si surge una nueva norma imperativa de derecho internacional general, todo tratado existente que esté en oposición con esa norma, se convertirá en nulo y terminará.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel016">
                        SECCIÓN IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. PROCEDIMIENTO QUE DEBERÁ SEGUIRSE CON RESPECTO A LA NULIDAD O TERMINACIÓN DE UN TRATADO, EL RETIRO DE UNA PARTE O LA SUSPENSIÓN DE LA APLICACIÓN DE UN TRATADO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. La parte que, basándose en las disposiciones de la presente Convención, alegue un vicio de su consentimiento en obligarse por un tratado o una causa para impugnar la validez de un tratado, darlo por terminado, retirarse de él o suspender su aplicación, deberá notificar a las demás partes su pretensión. En la notificación habrá de indicarse la medida que se proponga adoptar con respecto al tratado y las razones en que ésta se funde.
                </p>
                <p>
                    2. Si, después de un plazo que, salvo en casos de especial urgencia, no habrá de ser inferior a tres meses contados desde la recepción de la notificación, ninguna parte ha formulado objeciones, la parte que haya hecho la notificación podrá adoptar en la forma prescrita en el artículo 67 la medida que haya propuesto.
                </p>
                <p>
                    3. Si, por el contrario, cualquiera de las demás partes ha formulado una objeción, las partes deberán buscar una solución por los medios indicados en el artículo 33 de la Carta de las Naciones Unidas.
                </p>
                <p>
                    4. La notificación o la objeción hecha por una organización internacional se regirá por las reglas de la organización.
                </p>
                <p>
                    5. Nada de lo dispuesto en los párrafos precedentes afectará a los derechos o a las obligaciones de las partes que se deriven de cualesquiera disposiciones en vigor entre ellas respecto de la solución de controversias.
                </p>
                <p>
                    6. Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 45, el hecho de que un Estado o una organización internacional no haya efectuado la notificación prescrita en el párrafo 1 no le impedirá hacerla en respuesta a otra parte que pida el cumplimiento del tratado o alegue su violación.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. PROCEDIMIENTOS DE ARREGLO JUDICIAL, DE ARBITRAJE Y DE CONCILIACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Si, dentro de los doce meses siguientes a la fecha en que se haya formulado la objeción, no se ha llegado a ninguna solución conforme al párrafo 3 del artículo 65, se seguirán los procedimientos que se indican en los siguientes párrafos.
                </p>
                <p>
                    2. Con respecto a una controversia relativa a la aplicación o la interpretación del artículo 53 o el artículo 64:
                </p>
                <p>
                    a) Si un Estado es parte en una controversia con uno o más Estados podrá, mediante solicitud escrita, someter la controversia a la decisión de la Corte Internacional de Justicia;
                </p>
                <p>
                    b) Si un Estado es parte en una controversia en la que son partes una o varias organizaciones internacionales, el Estado podría por conducto de un Estado Miembro de las Naciones Unidas si es necesario, pedir a la Asamblea General o al Consejo de Seguridad o, cuando corresponda, al órgano competente de una organización internacional que sea parte en la controversia y esté autorizada de conformidad con el artículo 96 de la Carta de las Naciones Unidas, que solicite de la Corte Internacional de Justicia una opinión consultiva de conformidad con el artículo 65 del Estatuto de la Corte;
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. INSTRUMENTOS PARA DECLARAR LA NULIDAD DE UN TRATADO, DARLO POR TERMINADO, RETIRARSE DE ÉL O SUSPENDER SU APLICACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. La notificación prevista en el párrafo 1 del artículo 65 habrá de hacerse por escrito.
                </p>
                <p>
                    2. Todo acto encaminado a declarar la nulidad de un tratado, darlo por terminado, retirarse de él o suspender su aplicación de conformidad con las disposiciones del tratado o de los párrafos 2 ó 3 del artículo 65, se hará constar en un instrumento que será comunicado a las demás partes. Si el instrumento que dimane de un Estado no está firmado por el Jefe de Estado, el Jefe del Gobierno o el Ministro de Relaciones Exteriores, el Representante del Estado que lo comunique podrá ser invitado a presentar sus plenos poderes. Si el instrumento dimana de una organización internacional, el representante de la organización que haga la comunicación podrá ser invitado a presentar sus plenos poderes.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. REVOCACIÓN DE LAS MODIFICACIONES Y DE LOS INSTRUMENTOS PREVISTOS EN LOS ARTICULOS 65 Y 67.
                    </a>
                    Las notificaciones o los instrumentos previstos en los artículos 65 y 67 podrán ser revocados en cualquier momento antes de que surtan efecto.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel017">
                        SECCIÓN V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSECUENCIAS DE LA NULIDAD, LA TERMINACIÓN O LA SUSPENSIÓN DE LA APLICACIÓN
                        <a name="Nivel017">
                            DE UN TRATADO
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. CONSECUENCIAS DE LA NULIDAD DE UN TRATADO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Es nulo un tratado cuya nulidad quede determinada en virtud de la presente Convención. Las disposiciones de un tratado nulo carecen de fuerza jurídica.
                </p>
                <p>
                    2. Si no obstante se han ejecutado actos basándose en tal tratado:
                </p>
                <p>
                    a) Toda parte podrá exigir de cualquier otra parte que en la medida de lo posible establezca en sus relaciones mutuas la situación que habría existido si no se hubieran ejecutado esos actos;
                </p>
                <p>
                    b) Los actos ejecutados de buena fe antes que se haya alegado la nulidad no resultarán ilícitos por el solo hecho de la nulidad del tratado.
                </p>
                <p>
                    3. En los casos comprendidos en los artículos 49, 50, 51 ó 52, no se aplicará el párrafo 2 con respecto a la parte a la que sean imputables el dolo, el acto de corrupción o la coacción.
                </p>
                <p>
                    4. En caso de que el consentimiento de un Estado o de una organización internacional determinados en obligarse por un tratado multilateral esté viciado, las normas precedentes se aplicarán a las relaciones entre ese Estado o esa organización y las partes en el tratado.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. CONSECUENCIAS DE LA TERMINACIÓN DE UN TRATADO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Salvo que el tratado disponga o las partes convengan otra cosa al respecto, la terminación de un tratado en virtud de sus disposiciones o conforme a la presente Convención:
                </p>
                <p>
                    a) Eximirá a las partes de la obligación de seguir cumpliendo el tratado;
                </p>
                <p>
                    b) No afectará a ningún derecho, obligación o situación jurídica de las partes creados por la ejecución del tratado antes de su terminación.
                </p>
                <p>
                    2 . Si un Estado o una organización internacional denuncia un tratado multilateral o se retira de él, se aplicará el párrafo 1 a las relaciones entre ese Estado o esa organización y cada una de las demás partes en el tratado desde la fecha en que surta efectos tal denuncia o retiro.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. CONSECUENCIAS DE LA NULIDAD DE UN TRATADO QUE ESTÉ EN OPOSICIÓN CON UNA NORMA IMPERATIVA DE DERECHO INTERNACIONAL GENERAL.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Cuando un tratado sea nulo en virtud del artículo 53, las partes deberán:
                </p>
                <p>
                    a) Eliminar en lo posible las consecuencias de todo acto que se haya ejecutado basándose en una disposición que esté en oposición con la norma imperativa de derecho internacional general, y
                </p>
                <p>
                    b) Ajustar sus relaciones mutuas a la norma imperativa de derecho internacional general.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando un tratado se convierta en nulo y termine en virtud del artículo 64, la terminación del tratado:
                </p>
                <p>
                    a) Eximirá a las partes de toda obligación de seguir cumpliendo el tratado;
                </p>
                <p>
                    b) No afectará a ningún derecho, obligación o situación jurídica de las partes creados por la ejecución del tratado antes de su terminación; sin embargo, esos derechos, obligaciones o situaciones podrán en adelante mantenerse únicamente en la medida en que su mantenimiento no esté por sí mismo en oposición con la nueva norma imperativa de derecho internacional general.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. CONSECUENCIAS DE LA SUSPENSIÓN DE LA APLICACIÓN DE UN TRATADO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Salvo que el tratado disponga o las partes convengan otra cosa al respecto, la suspensión de la aplicación de un tratado basada en sus disposiciones o conforme a la presente Convención:
                </p>
                <p>
                    a) Eximirá a las partes entre las que se suspenda la aplicación del tratado de la obligación de cumplirlo en sus relaciones mutuas durante el período de suspensión;
                </p>
                <p>
                    b) No afectará de otro modo a las relaciones jurídicas que el tratado haya establecido entre las partes.
                </p>
                <p>
                    2. Durante el período de suspensión, las partes deberán abstenerse de todo acto encaminado a obstaculizar la reanudación de la aplicación del tratado.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel018">
                        PARTE VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES DIVERSAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. RELACIÓN CON LA CONVENCIÓN DE VIENA SOBRE EL DERECHO DE LOS TRATADOS.
                    </a>
                    Entre Estados partes en la Convención de Viena sobre el Derecho de los Tratados, de 1969, las relaciones de esos Estados en virtud de un tratado entre dos o más Estados y una o varias organizaciones internacionales se regirán por dicha Convención.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. CUESTIONES NO PREJUZGADAS POR LA PRESENTE CONVENCIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Las disposiciones de la presente Convención no prejuzgarán ninguna cuestión que con relación a un tratado entre uno o más Estados y una o varias organizaciones internacionales pueda surgir como consecuencia de una sucesión de Estados, de la responsabilidad internacional de un Estado o de la ruptura de hostilidades entre Estados.
                </p>
                <p>
                    2. Las disposiciones de la presente Convención no prejuzgarán ninguna cuestión que con relación a un tratado pueda surgir como consecuencia de la responsabilidad internacional de la organización internacional, de la terminación de su existencia o de la terminación de la participación de un Estado en calidad de miembro de la organización.
                </p>
                <p>
                    3. Las disposiciones de la presente Convención no prejuzgarán ninguna cuestión que pueda surgir en relación con la creación de obligaciones y derecho para los Estados miembros de una organización internacional en virtud de un tratado en el que esa organización sea parte.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. RELACIONES DIPLOMÁTICAS O CONSULARES Y CELEBRACIÓN DE TRATADOS.
                    </a>
                    La ruptura o la ausencia de relaciones diplomáticas o consulares entre dos o más Estados no impedirá la celebración de tratados entre dos o más de dichos Estados y una o más organizaciones internacionales. Tal celebración por sí misma no prejuzgará acerca de la situación de las relaciones diplomáticas o consulares.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. CASO DE UN ESTADO AGRESOR.
                    </a>
                    Las disposiciones de la presente Convención se entenderán sin perjuicio de cualquier obligación que pueda originarse con relación a un tratado entre uno o más Estados y una o más organizaciones internacionales para un Estado agresor como consecuencia de medidas adoptadas conforme a la Carta de las Naciones Unidas con respecto a la agresión cometida por ese Estado.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel019">
                        PARTE VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEPOSITARIOS, NOTIFICACIONES, CORRECCIONES Y REGISTRO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. DEPOSITARIOS DE LOS TRATADOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. La designación del depositario de un tratado podrá efectuarse por los Estados negociadores y las organizaciones negociadoras o, según el caso, las organizaciones negociadoras, en el tratado mismo o de otro modo. El depositario podrá ser uno o más Estados, una organización internacional o el principal funcionario administrativo de tal organización.
                </p>
                <p>
                    2. Las funciones del depositario de un tratado son de carácter internacional y el depositario está obligado a actuar imparcialmente en el desempeño de ellas. En particular, el hecho de que un tratado no haya entrado en vigor entre algunas de las partes o de que haya surgido una discrepancia entre un Estado o una organización internacional y un depositario acerca del desempeño de las funciones de éste no afectará a esa obligación del depositario.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. FUNCIONES DE LOS DEPOSITARIOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Salvo que el tratado disponga o los Estados contratantes y las organizaciones contratantes o, según el caso, las organizaciones contratantes convengan otra cosa al respecto, las funciones del depositario comprenden en particular las siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Custodiar el texto original del tratado y los poderes que se le hayan remitido;
                </p>
                <p>
                    b) Extender copias certificadas conformes del texto original y preparar todos los demás textos del tratado en otros idiomas que puedan requerirse en virtud del tratado y transmitirlos a las partes en el tratado y a los Estados y organizaciones internacionales facultados para llegar a serlo;
                </p>
                <p>
                    c) Recibir las firmas del tratado y recibir y custodiar los documentos, notificaciones y comunicaciones relativos a éste;
                </p>
                <p>
                    d) Examinar si una firma, un instrumento o una notificación o comunicación relativos al tratado están en debida forma y, de ser necesario, enseñar el caso a la atención del Estado o la organización internacional de que se trate;
                </p>
                <p>
                    e) Informar a las partes en el tratado y a los Estados y las organizaciones internacionales facultados para llegar a serlo de los actos, notificaciones y comunicaciones relativos al tratado;
                </p>
                <p>
                    f) Informar a los Estados y las organizaciones internacionales facultades para llegar a ser partes en el tratado de la fecha en que se ha recibido o depositado el número de firmas o de instrumentos de ratificación, instrumentos relativos a un acto de confirmación formal, o instrumentos de aceptación, aprobación o adhesión necesario para la entrada en vigor del tratado;
                </p>
                <p>
                    g) Registrar el tratado en la secretaría de las Naciones Unidas;
                </p>
                <p>
                    h) Desempeñar las funciones especificadas en otras disposiciones de la presente convención.
                </p>
                <p>
                    2. De surgir alguna discrepancia entre un Estado o una organización internacional y el depositario acerca del desempeño de las funciones de éste, el depositario señalará la cuestión a la atención:
                </p>
                <p>
                    a) De los Estados y las organizaciones signatarios, así como de los Estados contratantes y las organizaciones contratantes; o
                </p>
                <p>
                    b) Si corresponde, del órgano competente de la organización interesada
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. NOTIFICACIONES Y COMUNICACIONES.
                    </a>
                    Salvo cuando el tratado o la presente Convención dispongan otra cosa al respecto, una notificación o comunicación que deba hacer cualquier Estado u organización internacional en virtud de la presente Convención:
                </p>
                <p>
                    a) Deberá ser transmitida, si no hay depositario, directamente a los Estados y a las organizaciones a que esté destinada, o, si hay depositario, a éste;
                </p>
                <p>
                    b) Sólo se entenderá que ha quedado hecha por el Estado o la organización de que se trata cuando haya sido recibida por el Estado o la organización a que fue transmitida o, en su caso, por el depositario;
                </p>
                <p>
                    c) Si ha sido transmitida a un depositario, solo se entenderá que ha sido recibida por el Estado o la organización a que estaba destinada cuando ese Estado o esa organización haya recibido del depositario la información prevista en el apartado e) del párrafo 1 del artículo 78.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. CORRECCIÓN DE ERRORES EN TEXTOS O EN COPIAS CERTIFICADAS CONFORME DE LOS TRATADOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Cuando, después de la autenticación del texto de un tratado, los Estados y las organizaciones internacionales signatarios, los Estados contratantes y las organizaciones contratantes advierten de común acuerdo que contiene un error, éste, a menos que tales Estados y organizaciones decidan proceder a su corrección de otro modo, será corregido:
                </p>
                <p>
                    a) Introduciendo la corrección pertinente en el texto y haciendo que sea rubricada por representantes autorizados en debida forma;
                </p>
                <p>
                    b) Formalizando un instrumento o canjeando instrumentos en los que haga constar la corrección que se haya acordado hacer, o
                </p>
                <p>
                    c) Formalizando, por el mismo procedimiento empleado para el texto original, un texto corregido de todo el tratado.
                </p>
                <p>
                    2. En el caso de un tratado para el que haya depositario, éste notificará a los Estados y las organizaciones internacionales signatarios y a los Estados contratantes y las organizaciones contratantes el error y la propuesta de corregirlo y fijará un plazo adecuado para hacer objeciones a la corrección propuesta. A la expiración del plazo fijado:
                </p>
                <p>
                    a) Si no se ha hecho objeción alguna, el depositario efectuará y rubricará la corrección en el texto, extenderá un acta de rectificación del texto y comunicará copia de ella a las partes en el tratado y a los Estados y las organizaciones facultados para llegar a serlo;
                </p>
                <p>
                    b) Si se ha hecho una objeción, el depositario comunicará la objeción a los Estados y las organizaciones signatarias y a los Estados contratantes y las organizaciones contratantes.
                </p>
                <p>
                    3. Las disposiciones de los párrafos 1 y 2 se aplicarán también cuando el texto de un tratado haya sido autenticado en dos o más idiomas y se advierta una falta de concordancia que los Estados y las organizaciones internacionales signatarios, así como los Estados contratantes y las organizaciones contratantes convengan en que debe corregirse.
                </p>
                <p>
                    4. El texto corregido sustituirá ab initio al texto defectuoso, a menos que los Estados y las organizaciones internacionales signatarios, así como los Estados contratantes y las organizaciones contratantes decidan otra cosa al respecto.
                </p>
                <p>
                    5. La corrección del texto de un tratado que haya sido registrado será notificada a la Secretaría de las Naciones Unidas.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando se descubra un error en una copia certificada conforme de un tratado, el depositario extenderá un acta en la que hará constar la rectificación y comunicará copia de ella a los Estados y las organizaciones internacionales signatarios, así como a los Estados contratantes y las organizaciones contratantes.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. REGISTRO Y PUBLICACIÓN DE LOS TRATADOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Los tratados, después de su entrada en vigor, se transmitirán a la Secretaría de las Naciones Unidas para su registro o archivo e inscripción, según el caso, y para su publicación.
                </p>
                <p>
                    2. La designación de un depositario constituirá la autorización para que éste realice los actos previstos en el párrafo precedente.
                </p>
                <a href="ley_0194_1995_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0194_1995.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0194_1995_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>