<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0222_1995_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0222_1995_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0222_1995_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTICULO 89. MODALIDADES DEL TRAMITE CONCURSAL.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; El trámite concursal podrá consistir en:
                </p>
                <p>
                    1. Un concordato o acuerdo de recuperación de los negocios del deudor, o
                </p>
                <p>
                    2. Un concurso liquidatorio respecto de los bienes que conforman el patrimonio del deudor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTICULO 90. COMPETENCIA.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La Superintendencia de Sociedades asume la función jurisdiccional en uso de la facultad concebida en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr003.html#116">
                        116
                    </a>
                    , inciso 3o. de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Será competente de manera privativa para tramitar los procesos concursales de todas las personas jurídicas, llámense sociedades, cooperativas, corporaciones, fundaciones, sucursales extranjeras, siempre que no estén sujetas a un régimen especial de intervención o liquidación. Los jueces civiles especializados, o en su defecto, los jueces civiles del circuito, tramitarán los procedimientos concursales de las personas naturales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTICULO 91. SUPUESTOS.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La autoridad competente admitirá la solicitud del trámite concursal cuando el deudor se encuentre los siguientes eventos:
                </p>
                <p>
                    1. En graves y serias dificultades para el cumplimiento oportuno de las mencionadas obligaciones.
                </p>
                <p>
                    2. Si se teme razonablemente que llegue a cualquiera de las dos situaciones anteriores.
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTICULO 92. APERTURA DEL TRAMITE.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Presentada la solicitud de concordato, la Superintendencia la admitirá dentro de los tres (3) días siguientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTICULO 93. RECURSOS.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Contra la providencia que ordene la apertura del trámite concursal no procederá recurso alguno; la que la niegue, sólo será susceptible del recurso de reposición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTICULO 94. OBJETO DEL CONCORDATO.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; El concordato tendrá por objeto la recuperación y conservación de la empresa como unidad de explotación económica y fuente generadora de empleo, así como la protección adecuada del crédito.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTICULO 95. OBJETO DE LA LIQUIDACION OBLIGATORIA.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Mediante la liquidación obligatoria se realizarán los bienes del deudor, para atender en forma ordenada el pago de las obligaciones a su cargo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel013">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL CONCORDATO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCION I.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REQUISITOS GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTICULO 96. REQUISITOS SUSTANCIALES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Cuando el deudor solicite la apertura del concordato, deberá reunir los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. No estar sujeto al régimen de liquidación forzosa, ni a otro especial.
                </p>
                <p>
                    2. Haber obtenido autorización del máximo órgano social, salvo que los estatutos dispongan otra cosa.
                </p>
                <p>
                    3. Estar cumpliendo sus obligaciones en cuanto al registro mercantil y la contabilidad de sus negocios y cualquier otra formalidad que señale la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTICULO 97. REQUISITOS FORMALES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Cuando la solicitud sea presentada por el deudor o por su apoderado, deberá contener la fórmula de arreglo con sus acreedores y una memoria explicativa de las causas que lo llevaron a su situación de crisis.
                </p>
                <p>
                    A la solicitud deberán acompañarse los siguientes anexos:
                </p>
                <p>
                    1. Documento que acredite la existencia, representación legal y domicilio.
                </p>
                <p>
                    2. Los estados financieros debidamente certificados, correspondientes a los tres últimos ejercicios y los dictámenes respectivos, si existieron.
                </p>
                <p>
                    3. Un estado de inventario cortado dentro del mes anterior a su presentación, en el cual, previa comprobación de su existencia se detallen y valoren sus activos y pasivos, con indicación precisa de su composición y de los métodos para su valuación. En dicho estado, o en sus notas, se detallará por lo menos:
                </p>
                <p>
                    a) La ubicación, discriminación y gravamen que soportan sus bienes. Tratándose de bienes cuya enajenación o gravamen se encuentre sujeto a registro, se expresarán los datos que de acuerdo con la ley sean necesarios para que éste proceda;
                </p>
                <p>
                    b) Una relación completa y actualizada de los acreedores, con indicación del nombre, domicilio y dirección de cada uno, cuantía y naturaleza de los créditos, tasas de interés, documentos en que consten, fechas de origen y vencimiento, nombre, domicilio y dirección de la oficina o lugar de habitación de los codeudores, fiadores o avalistas. En caso de ignorar los mencionados lugares, el deudor deberá manifestarlo expresamente;
                </p>
                <p>
                    c) Con respecto a las obligaciones tributarias, una discriminación por clase de impuestos, identificando su cuantía, forma de pago, intereses, sanciones y las declaraciones tributarias correspondientes. Así mismo, una relación de todas las actuaciones administrativas y procesos de jurisdicción coactiva que estén en curso;
                </p>
                <p>
                    d) Con respecto a los pasivos laborales, una relación de los trabajadores del deudor, indicando el cargo que desempeñen; del personal jubilado a su cargo y de los ex trabajadores a quienes se adeude sumas de carácter laboral, especificando el monto individual actualizado de cada acreencia.
                </p>
                <p>
                    En caso de que existieron sindicatos, además de informar tal circunstancia, se señalará el nombre de sus representantes.
                </p>
                <p>
                    4. Una relación de los procesos judiciales y de cualquier procedimiento o actuación administrativa de carácter patrimonial que adelante el deudor, o que cursen contra él, indicando el juzgado o la oficina donde se encuentren radicados y el estado en que se hallen.
                </p>
                <p>
                    5. Una relación de los procesos concursales que se hubieren adelantado respecto del deudor.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando la solicitud no reúna los documentos o informaciones indicados en este artículo o el concordato hubiere sido abierto de oficio o a petición de un acreedor, se señalará un plazo no mayor de diez días para que se presenten dichos documentos o informaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los acreedores relacionados por el deudor, por ese solo hecho se considerarán reconocidos en la cuantía indicada, sin perjuicio de las objeciones que puedan formularse. En todo caso, el acreedor podrá solicitar un mayor valor, caso en el cual deberá acompañar la prueba correspondiente a la diferencia entre el valor  relacionado por el deudor y el solicitado por él.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION II.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL TRAMITE
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTICULO 98. CONTENIDO DE LA PROVIDENCIA DE APERTURA.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La Superintendencia de Sociedades en la providencia que ordene la apertura del trámite del concordato deberá:
                </p>
                <p>
                    1. Designar un contralor, con su respectivo suplente, tomado de la lista que para tal efecto lleve la Cámara de Comercio del domicilio del deudor.
                </p>
                <p>
                    2. Designar una junta provisional de acreedores, con sus respectivos suplentes personales, integrada así:
                </p>
                <p>
                    a) Un representante de las entidades públicas acreedoras;
                </p>
                <p>
                    b) Un representante de los trabajadores;
                </p>
                <p>
                    c) Un representante de las entidades financieras;
                </p>
                <p>
                    d) Un representante de los acreedores con garantía real, que no sean entidades financieras;
                </p>
                <p>
                    e) Un representante de los acreedores quirografarios, que no sean entidades financieras;
                </p>
                <p>
                    f) El representante de los tenedores de bonos, si los hay;
                </p>
                <p>
                    g) La sociedad administradora de los patrimonios autónomos generados mediante la titularización de los activos del deudor, si los hay.
                </p>
                <p>
                    En caso de que no exista alguna de las categorías de acreedores a que se refieren los literales a), b), c), d) y e), la designación podrá recaer en un miembro de cualquiera otra.
                </p>
                <p>
                    Tales representantes serán escogidos de la relación de acreedores que el deudor presente. Los acreedores determinarán la persona que en su nombre llevarán la representación, quien no necesariamente debe ser abogado.
                </p>
                <p>
                    3. Prevenir al deudor que, sin su autorización, no podrá realizar enajenaciones que no estén comprendidas en el giro ordinario de sus negocios, ni constituir cauciones, ni hacer pagos o arreglos relacionados con sus obligaciones, ni reformas estatutarias cuando se trate de personas jurídicas.
                </p>
                <p>
                    Los actos que se ejecuten en contravención a lo previsto en este ordinal, serán ineficaces de pleno derecho, sin necesidad de declaración judicial y darán lugar a que la Superintendencia de Sociedades imponga al acreedor o al deudor, según el caso, multas sucesivas hasta de cien (100) salarios mínimos mensuales, hasta tanto se reverse la operación respectiva.
                </p>
                <p>
                    La Superintendencia de Sociedades decidirá de plano sobre las solicitudes de autorización previstas en este ordinal, mediante providencia que sólo tendrá recurso de reposición, el cual no suspenderá el trámite del Concordato.
                </p>
                <p>
                    4. Ordenar la notificación a los acreedores, mediante emplazamiento por medio de un edicto que se fijará al día siguiente de proferida la providencia de apertura, por el término de diez días, en la Superintendencia de Sociedades.
                </p>
                <p>
                    Durante el término de fijación del edicto, éste se publicará a costa del deudor o de cualquier acreedor en un diario de amplia circulación nacional y en otro del domicilio principal del deudor si lo hubiere; y será radiodifundido en una emisora que tenga sintonía en dicho domicilio.
                </p>
                <p>
                    5. Comunicar de inmediato la apertura del concordato a los acreedores relacionados en la solicitud y a las entidades públicas de las cuales pueda ser deudor de impuestos, tasas o contribuciones, indicándoles el término que tienen para hacerse parte.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de acreedores fiscales, dicha comunicación se hará por oficio, acompañando la relación que para el efecto presentó el deudor.
                </p>
                <p>
                    No obstante lo previsto en este numeral, para que se entienda notificada la providencia de apertura del proceso bastarán el edicto y las publicaciones de que trata el numeral anterior.
                </p>
                <p>
                    6. Ordenar de inmediato a la Cámara de Comercio la inscripción de la providencia de apertura en el registro mercantil o en la oficina correspondiente del domicilio principal del deudor y demás lugares donde tenga sucursales, agencias o establecimientos de comercio, las cuales, en adelante, deberán anunciarse siempre con la expresión "en concordato".
                </p>
                <p>
                    A partir de la inscripción, todo pago o extinción de obligaciones concordatarias se sujetará a las reglas establecidas en esta ley.
                </p>
                <p>
                    7. Decretar el embargo de los activos del deudor cuya enajenación esté sujeta a registro, declarados en la relación de activos, y librar de inmediato los oficios a las correspondientes oficinas para su inscripción. Si en ellas aparece algún embargo registrado sobre tales bienes o derechos, éste será cancelado y de inmediato se inscribirá el ordenado por la Superintendencia de Sociedades y se dará aviso a los funcionarios correspondientes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La providencia de apertura deberá notificarse al deudor personalmente, en la forma prevista por el Código de Procedimiento Civil, lo cual no impide que se ejecuten de inmediato las medidas adoptadas en ella.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION III.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EFECTOS DE LA APERTURA DEL CONCORDATO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTICULO 99. PREFERENCIA DEL CONCORDATO.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; A partir de la providencia de apertura y durante la ejecución del acuerdo, no podrá admitirse petición en igual sentido, ni proceso de ejecución singular o de restitución del inmueble donde desarrolle sus actividades la empresa deudora.
                </p>
                <p>
                    La Superintendencia de Sociedades librará oficio a los jueces y funcionarios administrativos competentes para conocer de procesos judiciales o de cualquier procedimiento o actuación administrativa de carácter patrimonial contra el deudor, para que le informen la naturaleza y estado de la actuación, en la forma y con el detalle que ella indique.
                </p>
                <p>
                    Tratándose de procesos ejecutivos o de ejecución coactiva, dentro de los tres días siguientes al recibo de oficio, el juez o funcionario ordenará remitir el expediente a la superintendencia de Sociedades. Una vez ordenada la remisión, se procederá a efectuarla dentro de los tres días siguientes a la ejecutoria del auto que la ordene.
                </p>
                <p>
                    El Juez o funcionario declarará de plano la nulidad de las actuaciones que se surtan en contravención a lo prescrito en el inciso anterior, por auto que no tendrá recurso alguno.
                </p>
                <p>
                    El Juez o funcionario que incumpla lo dispuesto en los incisos anteriores incurrirá en causal de mala conducta, salvo que pruebe causa justificativa.
                </p>
                <p>
                    Los procesos, demandas ejecutivas y los de ejecución coactiva, se tendrán por incorporados al concordato y estarán sujetos a la suerte de aquél. Los créditos que en ellos se cobren se tendrán por presentados oportunamente, siempre y cuando tal incorporación se surta antes del traslado de créditos.
                </p>
                <p>
                    Cuando se remita un proceso ejecutivo en el que no se hubieren decidido de manera definitiva las excepciones de mérito propuestas, éstas se considerarán objeciones, y serán decididas como tales. Las pruebas recaudadas en el proceso remitido serán apreciadas en el trámite de la objeción.
                </p>
                <p>
                    Si en los referidos procesos se hubieren propuesto como excepciones de mérito las de nulidad relativa, simulación o lesión enorme, el Juez remitirá copia del expediente, conservando el original para resolver las referidas excepciones y cualquier otra que se hubiere propuesto junto con éstas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTICULO 100. CONTINUACION DE LOS PROCESOS EJECUTIVOS EN DONDE EXISTEN OTROS DEMANDADOS.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; En los procesos de ejecución en que sean demandados el deudor y sus codeudores, fiadores, avalistas, aseguradores, emisores de cartas de crédito o de cualquier otra persona que deba cumplir la obligación, el Juez dentro de los tres días siguientes al recibo del oficio de solicitud de envío de expedientes, mediante auto lo pondrá en conocimiento del demandante, a fin de que en el término de su ejecutoria manifieste si prescinde de cobrar su crédito a cargo de los demás demandados, evento en el cual, se procederá como se dispone en el artículo anterior.
                </p>
                <p>
                    Si se hubiesen decretado medidas cautelares sobre los bienes de los codeudores del deudor en concordato, éstas se liberarán una vez manifieste el acreedor que prescinde de cobrar el crédito a estos codeudores.
                </p>
                <p>
                    Si el demandante no prescindiera de la actuación contra los otros deudores, deberá hacerse parte al igual que los demás acreedores, indicando el estado actual del proceso y las circunstancias a que hubiere lugar, para lo cual deberá acompañar la certificación de la existencia y estado del proceso, así como copia de los títulos base de la ejecución. No obstante, cuando el solicitante no hubiere obtenido dichos documentos, así lo manifestará bajo la gravedad de juramento, en cuyo caso, la Superintendencia de Sociedades oficiará al Juez respectivo para que los expida y remita. Los procesos ejecutivos en cuestión, continuarán respecto de los otros deudores.
                </p>
                <p>
                    En el evento que al acreedor demandante se le satisfaga su acreencia o se le efectúen abonos, por parte de los deudores, respecto de los cuales continúa la ejecución, deberá denunciar tal circunstancia a la Superintendencia de Sociedades.
                </p>
                <p>
                    Una vez aprobado el acuerdo concordatario, deberá informar de ello al Juez que conoce del proceso ejecutivo, el cual decretará la terminación del mismo, a menos que haya hecho la reserva especial de la solidaridad, de que trata el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr048.html#1573">
                        1573
                    </a>
                    del Código Civil.
                </p>
                <p>
                    En caso de continuación del proceso ejecutivo, no se podrán practicar medidas cautelares sobre bienes del deudor y las que se hubieren practicado, quedarán a órdenes de la Superintendencia de Sociedades y se aplicarán las disposiciones sobre medidas cautelares, contenidas en esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTICULO 101. OBLIGACIONES DIFERENTES DEL PAGO DE SUMA DE DINERO.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Si la obligación fuere de dar, hacer o no hacer, deberá presentar el acreedor dicha obligación al trámite del concordato para efectos de su cumplimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTICULO 102. INTERRUPCION DEL TERMINO DE PRESCRIPCION E INOPERANCIA DE LA CADUCIDAD.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Desde la apertura del concordato y hasta la terminación del mismo o la declaratoria de cumplimiento o incumplimiento del acuerdo concordatario, se interrumpe el término de prescripción y no operará la caducidad de las acciones respecto de los créditos que contra el deudor se hubieren perfeccionado o hechos exigibles antes de la iniciación del concordato.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTICULO 103. CONTINUIDAD DE LOS CONTRATOS DE TRACTO SUCESIVO.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Se tendrá por no escrita la cláusula en la que se pacte la admisión a concordato, como causal de terminación de los contratos de tracto sucesivo.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, no podrá decretarse la caducidad administrativa por la admisión del concordato de los contratos celebrados con el Estado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTICULO 104. PRESTACION DE SERVICIOS PUBLICOS.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Las personas o sociedades que presten servicios públicos domiciliarios o industriales al deudor, admitido o convocado a concordato, no podrán suspender la prestación de aquéllos por causa de tener créditos insolutos a su favor. Si la prestación estuviera suspendida, estarán obligadas a restablecerla, so pena de responder por los perjuicios que se ocasionen. El valor de los nuevos servicios que se presten a partir de la apertura del concordato, se pagarán como obligaciones posconcordatarias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Igual regulación se aplicará a las entidades de previsión social en relación con las obligaciones que tengan con trabajadores del deudor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTICULO 105. CANCELACION Y RESTABLECIMIENTO DE GRAVAMENES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Si el representante de la deudora o el contralor solicita el levantamiento o la modificación de los gravámenes que recaen sobre bienes del deudor y una vez oídos el deudor, la junta provisional y el acreedor titular del respectivo gravamen, la Superintendencia resolverá mediante providencia motivada, la adopción de tal medida, la cual procederá cuando considere que la misma es indispensable para evitar un mayor deterioro de la situación del deudor. No obstante lo dispuesto, el acreedor titular del gravamen, conservará el privilegio y la preferencia para el pago de su crédito y tendrá derecho al restablecimiento del gravamen en los casos previstos en esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION IV.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONTRALOR
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTICULO 106. DESIGNACION.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La designación del contralor y su suplente se hará de la lista que para su efecto elaboren las Cámaras de Comercio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTICULO 107. INHABILIDADES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; No podrá ser designado como contralor:
                </p>
                <p>
                    1. Quien se encuentre desempeñando el cargo en tres concordatos, salvo que sea persona jurídica.
                </p>
                <p>
                    2. Quien sea asociado o empleado del deudor o deudora, de su matriz o de alguna de sus subordinadas.
                </p>
                <p>
                    3. Quienes sean cónyuges o compañeros permanentes y quienes se encuentren dentro del cuarto grado de consanguinidad, primero civil o segundo de afinidad, con el deudor, los administradores, revisor fiscal, asociados y funcionarios directivos de la entidad deudora.
                </p>
                <p>
                    4. Quien desempeñe en la entidad deudora, en su matriz o en sus subordinadas, el cargo de gerente, administrador, revisor fiscal, representante legal o cualquier otro de dirección, o que los hubiere desempeñado dentro de los cinco años anteriores a la admisión o convocatoria.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando el contralor designado se encuentre en alguna de las situaciones indicadas en los numerales anteriores en relación con una o más de las entidades acreedoras, igualmente se encontrará inhabilitado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTICULO 108. FUNCIONES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; El contralor es un auxiliar de la justicia a quien le corresponde analizar el estado patrimonial del deudor y los negocios que hubiere realizado dentro de los últimos tres años, evaluar la fórmula de arreglo presentada con la solicitud de concordato y conceptuar sobre la viabilidad de la misma. Para tal efecto tendrá las siguientes facultades:
                </p>
                <p>
                    1. Examinar los bienes, libros y papeles del deudor.
                </p>
                <p>
                    2. Comprobar la realidad de los recaudos y erogaciones del deudor ocurridos durante el lapso antes indicado.
                </p>
                <p>
                    3. Rendir dentro de los veinte días siguientes a su aceptación un informe preliminar a la Superintendencia de Sociedades y a la junta provisional de acreedores, sobre la situación contable, económica y financiera del deudor, así como sobre la viabilidad de la fórmula de arreglo presentada por él. También podrá recomendar el levantamiento de medidas cautelares o gravámenes.
                </p>
                <p>
                    4. Rendir informes mensuales a la Superintendencia de Sociedades y a la junta provisional de acreedores sobre la situación de la compañía y las fórmulas de arreglo en discusión.
                </p>
                <p>
                    5. Comunicar a la Superintendencia de Sociedades para los efectos a que haya lugar, la ocurrencia de alguna de las causales previstas en la ley para que proceda la remoción de los administradores, cuando en desarrollo de su labor compruebe dicha circunstancia.
                </p>
                <p>
                    6. Convocar cuando lo estime conveniente a la junta provisional de acreedores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTICULO 109. REMOCION DEL CONTRALOR Y HONORARIOS.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La Superintendencia de Sociedades podrá remover al contralor, de oficio o a petición del deudor o de la junta provisional de acreedores, siempre que exista causa comprobada que lo justifique.
                </p>
                <p>
                    Los honorarios provisionales del contralor serán señalados por la Superintendencia de Sociedades en la providencia que lo designe, con sujeción a las tarifas que ella elabore. La junta provisional de acreedores podrá modificar dichos honorarios, teniendo en cuenta tales tarifas, oído previamente el deudor.
                </p>
                <p>
                    La no aceptación del contralor sin causa justificada o su remoción, dará lugar a que la Superintendencia de Sociedades cancele su inscripción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTICULO 110. PRESCINDENCIA DEL CONTRALOR.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Los acreedores que representen por lo menos el setenta y cinco por ciento (75%) de las acreencias presentadas al concordato o de las reconocidas en el auto de calificación y graduación de créditos, podrán solicitar a la Superintendencia de Sociedades que el concordato se adelante sin contralor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION V.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUNTA PROVISIONAL DE ACREEDORES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTICULO 111. INSTALACION.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La junta provisional de acreedores deberá ser instalada por la Superintendencia de Sociedades, en el domicilio principal del deudor, dentro del mes siguiente a la integración de la misma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTICULO 112. FUNCIONAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La junta elegirá un presidente que será escogido de entre sus miembros y un secretario. Todas las decisiones se adoptarán por mayoría de votos. De las reuniones se levantarán actas suscritas por el Presidente o el Secretario, las cuales se harán constar en un libro de actas. Copia de las mismas deberá enviarse por el Secretario a la Superintendencia de Sociedades, dentro de los cinco días siguientes a cada sesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTICULO 113. CAUSALES DE REMOCION.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Habrá lugar a la remoción de los miembros de la junta provisional, cuando lo soliciten acreedores que representen no menos del cincuenta por ciento (50%) de las acreencias de la misma categoría, o el contralor o por inasistencia, a dos sesiones consecutivas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTICULO 114. REEMPLAZO.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; En los casos señalados en el artículo anterior y en el de remoción, renuncia o falta absoluta, la Superintendencia de Sociedades designará el reemplazo entre los miembros de la misma categoría; si no existiera ninguno, la designación podrá recaer en un miembro de cualquier otra.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTICULO 115. FUNCIONES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La junta provisional de acreedores tiene como función primordial la de elaborar un proyecto de acuerdo concordatario viable. Para tal efecto estudiará la fórmula sugerida por el deudor y procederá a modificarla o reemplazarla por otra, si fuere del caso.
                </p>
                <p>
                    Para el cumplimiento de su cometido podrá ejercer las siguientes facultades:
                </p>
                <p>
                    1. Solicitar en forma verbal o escrita informes en lo de su competencia, al deudor, a sus administradores, al contralor, al revisor fiscal o a cualquiera de los acreedores.
                </p>
                <p>
                    2. Examinar los bienes, libros y papeles del deudor.
                </p>
                <p>
                    3. Solicitar al deudor la adopción de concretas medidas que considere indispensables para evitar la extensión de la situación de crisis o el deterioro de su patrimonio, pudiendo en caso de que el deudor no las adopte o realice sin justa causa, solicitar a la Superintendencia la remoción del administrador.
                </p>
                <p>
                    4. Solicitar en los casos previstos en la ley la remoción de los administradores de la deudora, del contralor o del revisor fiscal.
                </p>
                <p>
                    5. Solicitar que se convoque a la asamblea de acreedores, cuando haya lugar a ello.
                </p>
                <p>
                    6. Designar al revisor fiscal, en los casos previstos en la ley.
                </p>
                <p>
                    7. Citar a los administradores por lo menos con dos días de antelación, indicando los puntos que se vayan a tratar y sobre los cuales deban rendir informes escritos o verbales.
                </p>
                <p>
                    8. Designar, cuando lo estime conveniente, un coadministrador de los bienes, haberes y negocios del deudor, determinar sus facultades y fijarle remuneración.
                </p>
                <p>
                    9. Las demás que le asignen otras normas de este estatuto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION VI.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ORGANOS SOCIALES DE LA ENTIDAD DEUDORA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTICULO 116. CONTINUIDAD.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Los órganos sociales continuarán funcionando, sin perjuicio de las atribuciones que correspondan al contralor, a la junta provisional de acreedores y al representante legal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTICULO 117. CAUSALES DE REMOCION DE LOS ADMINISTRADORES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La Superintendencia de Sociedades, de oficio o por información del contralor o a petición de la Junta Provisional de Acreedores, ordenará la remoción del o de los administradores en cualquiera de los siguientes eventos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando por su negligencia la sociedad no esté cumpliendo los deberes de comerciante.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando estén inhabilitados para ejercer la función o el comercio.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando sin justa causa no cumplan las obligaciones que les impone esta ley.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando no denunciaron oportunamente la situación que impone la apertura del trámite concursal, o habiéndolo hecho, no se aportaron los documentos necesarios.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando debidamente citados, dejen de asistir a las reuniones de la Junta Provisional de Acreedores, sin justa causa.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando no cumplan las órdenes impartidas por la Superintendencia de Sociedades.
                </p>
                <p>
                    7. Cuando hagan enajenaciones, pagos, arreglos relacionados con sus obligaciones o reformas estatutarias, sin autorización de la Superintendencia de Sociedades.
                </p>
                <p>
                    8. Cuando sin justa causa no adopten las medidas que les hubiere solicitado la junta provisional de acreedores.
                </p>
                <p>
                    9. En los demás casos previstos en la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTICULO 118. REMOCION DEL REVISOR FISCAL.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La Superintendencia de Sociedades de oficio o a solicitud de la junta de acreedores o del contralor, podrá remover al revisor fiscal,
                    <u>
                        cuando compruebe que no denunció oportunamente la situación de crisis del deudor,
                    </u>
                    o cuando no estando la empresa en marcha, hubiere omitido exigir que así se revelara en los estados financieros, o cuando se hubiere abstenido de solicitar la adopción de medidas de conservación y seguridad de los bienes de la sociedad o de los que tuviere en custodia o a cualquier otro título.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTICULO 119. TRAMITE DE LA REMOCION.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Recibida la solicitud de remoción, ésta se diligenciará mediante el trámite de un incidente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION VII.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRESENTACION DE CREDITOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTICULO 120. TERMINO PARA HACERSE PARTE.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; A partir de la providencia de admisión o convocatoria y hasta el vigésimo día siguiente al vencimiento del término de fijación del edicto, los acreedores deberán hacerse parte personalmente o por medio de apoderado presentando prueba siquiera sumaria de la existencia de su crédito.
                </p>
                <p>
                    Los acreedores con garantía real conservan la preferencia y el orden de prelación para el pago de sus créditos, pero deberán hacerlos valer dentro del concordato. Si dentro del término para formular objeciones se presentare desacuerdo entre aquéllos y el deudor o los demás acreedores, respecto del valor del bien objeto de la garantía, la Superintendencia de Sociedades decretará un dictamen de peritos escogidos de la lista de expertos que haya elaborado la Cámara de Comercio con jurisdicción en los lugares donde estén situados los bienes. Este dictamen no será objetable, pero si la superintendencia considera que no reúne los requisitos legales o no está suficientemente fundado, designará nuevos peritos y rendido su dictamen fijará el precio que corresponda.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los acreedores titulares de obligaciones condicionales o sujetas a litigio, igualmente deberán hacerse parte dentro de la oportunidad definida en el presente artículo, a fin de que en el concordato se atiendan las resultas correspondientes al cumplimiento de la condición o de la sentencia o laudo respectivo. En todo caso estos acreedores quedarán sujetos a los términos previstos en el acuerdo concordatario.
                </p>
                <p>
                    Los pagos correspondientes a estos acreedores únicamente se efectuarán cuando la obligación tenga el carácter de exigible. En el entretanto con los fondos respectivos se constituirá una fiducia, cuyos rendimientos pertenecerán al deudor.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los acreedores domiciliados en el exterior podrán presentarse al trámite concordatario dentro de los (30) días siguientes a la desfijación del edicto que emplaza a los acreedores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTICULO 121. CREDITOS LABORALES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Los créditos por salarios, mesadas pensionales, prestaciones sociales y aportes para seguridad social, causados y exigibles a la fecha de la presentación del concordato, deberán presentarse dentro del término señalado para tal efecto. La representación podrá ser llevada por el sindicato de base reconocido por la ley laboral.
                </p>
                <p>
                    Los créditos laborales que se causen con posterioridad al concordato, serán pagados como gastos de administración.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTICULO 122. CREDITOS FISCALES Y PARAFISCALES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Los créditos fiscales y parafiscales deberán hacerse parte en el concordato.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTICULO 123. CREDITOS DE TERCEROS QUE PUEDAN PAGAR OBLIGACIONES DEL DEUDOR.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Los garantes, fiadores, avalistas y codeudores del concursado que hubiesen pagado parte o la totalidad de sus obligaciones, también deberán hacerse parte en el concordato.
                </p>
                <p>
                    Si dentro del trámite del proceso de la ejecución del concordato fueren perseguidos judicialmente o se llegaren a pagar las obligaciones garantizadas, solicitarán al Superintendente en cualquier etapa del procedimiento, que se constituya una provisión de fondos para atender el pago de dichas obligaciones.
                </p>
                <p>
                    El acuerdo concordatario deberá disponer la conformación de provisiones de fondos necesarios para atender el pago de las obligaciones condicionales y litigiosas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTICULO 124. ACREEDORES EXTEMPORANEOS.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Los acreedores con o sin garantía real que no concurran oportunamente, no podrán participar en las audiencias y para hacer efectivos sus créditos sólo podrán perseguir los bienes que le queden al deudor una vez cumplido el concordato, o cuando éste se incumpla, se declare terminado y se inicie el trámite de liquidación obligatoria, salvo que en audiencia preliminar o final, sean admitidos de conformidad con lo previsto en esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTICULO 125. TRASLADO DE LOS CREDITOS PRESENTADOS.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Vencido el término que tienen los acreedores para hacerse parte, se dará traslado común por el término de cinco días, mediante providencia que no tendrá recurso, de los créditos presentados, para que el deudor o cualquiera de los acreedores puedan objetarlos, acompañando las pruebas que tuvieren en su poder y soliciten las demás que pretendan hacer valer.
                </p>
                <p>
                    El deudor no podrá objetar los créditos por la cuantía y la naturaleza en que fueron relacionados en la solicitud del concordato.
                </p>
                <p>
                    De las objeciones formuladas se dará traslado a las partes por el término de cinco días, a fin de que se pronuncien acerca de los hechos materia de la objeción y pidan pruebas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION VIII.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGLAS GENERALES DE LAS AUDIENCIAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTICULO 126. SUSPENSION.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Las deliberaciones se efectuarán en una sola audiencia que podrá suspenderse mediante providencia hasta por dos veces, la cual se reanudará al quinto día siguiente, sin nueva convocatoria, de oficio por la Superintendencia de Sociedades o a petición del deudor y los acreedores que representen el cincuenta por ciento (50%) de las acreencias presentes en la audiencia, para cualquier suspensión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTICULO 127. REUNIONES DE SEGUNDA CONVOCATORIA.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Si a la primera reunión no concurriere uno o más acreedores que representen por lo menos el setenta y cinco por ciento (75%) del valor de los créditos reconocidos o no pagados, según se trate de audiencia final o de incumplimiento, se convocará a una segunda reunión para el quinto día siguiente, en la cual se decidirá con el voto del deudor y de uno o más acreedores que representen no menos del sesenta por ciento (60%), del valor de los créditos reconocidos y no pagados.
                </p>
                <p>
                    Si la segunda reunión no se efectúa por falta del quórum indicado en el año anterior, la Superintendencia de Sociedades declarará terminado el concordato y en consecuencia se iniciará el trámite de liquidación obligatoria.
                </p>
                <p>
                    Si la audiencia se efectúa pero no fuere posible celebrar el acuerdo concordatario por falta de los votos necesarios, la Superintendencia de Sociedades mediante providencia que no tendrá recurso, la suspenderá y dispondrá reanudarla al quinto día siguiente. Si reanudada la reunión tampoco se consigue la mayoría decisoria, la Superintendencia procederá como se indica en el inciso anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="Nivel001"/>
                    </span>
                    <b>
                        ARTICULO 128. PRESIDENCIA DE LAS AUDIENCIAS.
                    </b>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Las audiencias serán presididas por el Superintendente de Sociedades, quien podrá delegar tal función. Además de las atribuciones de la presente ley, el Superintendente o su delegado, tendrán el carácter de conciliadores y podrán proponer las fórmulas que estimen justas, sin que ello implique prejuzgamiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION IX.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AUDIENCIAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTICULO 129. AUDIENCIA PRELIMINAR.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Sin perjuicio de las disposiciones generales y especiales, la audiencia preliminar se sujetará a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Surtido el traslado de los créditos objetados, la Superintendencia de Sociedades mediante providencia señalará fecha para la audiencia, la que tendrá lugar dentro de los quince días siguientes al vencimiento de aquél.
                </p>
                <p>
                    2. A la audiencia podrán concurrir el deudor y los acreedores que se hayan hecho parte, con el fin de verificar los créditos presentados, deliberar sobre las objeciones formuladas y conciliar las diferencias que se susciten acerca de éstas. Las objeciones que no fueren conciliadas serán resueltas en el auto de calificación y graduación de créditos. Si no fueren conciliadas todas las objeciones, la Superintendencia de Sociedades declarará terminada la audiencia, mediante providencia que no tendrá recurso.
                </p>
                <p>
                    3. Conciliadas todas las objeciones, el deudor y uno o más acreedores que representen no menos del setenta y cinco por ciento (75%) de los créditos oportunamente presentados, reconocidos y conciliados podrán admitir los créditos que se pretendan hacer valer extemporáneamente.
                </p>
                <p>
                    4. Surtidas las etapas anteriores, podrá celebrarse concordato entre el deudor y uno o más acreedores que representen por lo menos el setenta y cinco (75%) del valor de los créditos reconocidos y admitidos.
                </p>
                <p>
                    La Superintendencia de Sociedades resolverá sobre la aprobación del concordato, en la misma audiencia. Una vez aprobado, pondrá fin al trámite y se aplicarán las disposiciones respectivas.
                    <u>
                        Contra esta providencia sólo procede el recurso de reposición.
                    </u>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTICULO 130. AUDIENCIA FINAL.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Sin perjuicio de las reglas generales y especiales, la audiencia final se sujetará a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Ejecutoriada la providencia de calificación y graduación de créditos, la Superintendencia de Sociedades, mediante providencia que no tendrá recurso, señalará fecha, hora y lugar para la audiencia de deliberaciones finales, la cual se realizará dentro de los diez días siguientes a la ejecutoria de aquella.
                </p>
                <p>
                    2. La audiencia tendrá por objeto la discusión y aprobación de fórmula concordataria, con el voto del deudor y uno o más acreedores que representen no menos del setenta y cinco por ciento (75%) del valor de los créditos reconocidos y admitidos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTICULO 131. AUDIENCIA PARA MODIFICACION.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; En cualquier época, a solicitud conjunta del deudor y cualquier número de acreedores que hayan intervenido en el trámite, de sus cesionarios o subrogatarios, que representen no menos del cincuenta por ciento (50%) de los créditos reconocidos, admitidos y aún no cancelados en el concordato, la Superintendencia de Sociedades deberá convocar a los acreedores a fin de que adopten las decisiones que sean necesarias para interpretar, modificar o facilitar el cumplimiento del concordato.
                </p>
                <p>
                    Las deliberaciones y decisiones se sujetarán al quórum y demás reglas prescritas en esta ley para la celebración del acuerdo. En caso de que no se apruebe la modificación, por las partes o por la Superintendencia de Sociedades, continuará vigente el acuerdo anterior, con las consecuencias señaladas en la presente Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTICULO 132. AUDIENCIA EN CASO DE INCUMPLIMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Si algún acreedor, el deudor, el administrador de la entidad deudora o quien demuestre interés jurídico denuncia el incumplimiento del concordato, la Superintendencia de Sociedades deberá investigar dicha situación, cuáles fueron sus causas, si hubo responsabilidad de sus administradores, y en caso afirmativo, les impondrá multas hasta de cien (100) salarios mínimos mensuales a cada uno.
                </p>
                <p>
                    Si la Superintendencia de Sociedades, de oficio o a petición de cualquiera de las personas mencionadas en el inciso anterior, previo estudio financiero de la empresa, verifica que se ha incumplido el concordato, deberá convocar al deudor y a los acreedores cuyos créditos no hayan sido pagados en su totalidad, a audiencia para deliberar sobre la situación y adoptar decisiones que puedan resolverla. En caso contrario, declarará terminado el trámite del concordato y ordenará la apertura del trámite liquidatorio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION X.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CALIFICACION Y GRADUACION DE CREDITOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTICULO 133. PROVIDENCIA DE CALIFICACION Y GRADUACION DE CREDITOS.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Dentro de los quince días siguientes a la terminación de la audiencia preliminar, la Superintendencia de Sociedades calificará, graduará y determinará las bases para liquidar los créditos reconocidos y admitidos, de acuerdo con la relación presentada por el deudor y los demás elementos de juicio de que disponga y ordenará las contabilizaciones a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de la facultad oficiosa para decretar pruebas, la Superintendencia de Sociedades ordenará la práctica de las que sean legales, conducentes, pertinentes y necesarias, mediante providencia que no tendrá recurso, los cuales se practicarán dentro de los diez días siguientes a su decreto. En caso contrario, las rechazará mediante providencia susceptible sólo del recurso de reposición. La Superintendencia de Sociedades podrá comisionar para la práctica de las pruebas decretadas, a los jueces civiles del circuito y municipales, o al Cónsul de Colombia en el exterior, conforme a las reglas previstas en el Código de Procedimiento Civil, y en los tratados o convenios internacionales.
                </p>
                <p>
                    Cuando se remita un proceso ejecutivo en el que no se hubieren decidido las excepciones de mérito propuestas, éstas se considerarán objeciones, y serán decididas como tales. Las pruebas recaudadas en el proceso remitido, serán en el trámite de la objeción.
                </p>
                <p>
                    En la misma providencia, impondrá a quienes se les haya rechazado la objeción contra algún crédito, por temeridad o mala fe, multa hasta de cien (100) salarios mínimos mensuales.
                </p>
                <p>
                    Contra esta providencia procede únicamente el recurso de reposición, el cual deberá decidirse en el término de diez días.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La Superintendencia de Sociedades decidirá las objeciones, formuladas, cualquiera fuere el motivo en que ellas se funden, salvo las de nulidad relativa, simulación y lesión enorme, que sólo podrán ventilarse ante la justicia ordinaria, mediante demanda que deberá formularse ante el juez competente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTICULO 134. TRATAMIENTO DE LOS CREDITOS MIENTRAS DECIDE LA JUSTICIA ORDINARIA.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Mientras la controversia a que hace referencia el parágrafo del artículo  precedente se decide por la justicia ordinaria, tales créditos se considerarán litigiosos y en consecuencia se les aplicará lo previsto en esta Ley respecto de ellos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION XI.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REQUISITOS, APROBACION Y EFECTOS DEL ACUERDO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTICULO 135. REQUISITOS.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Las estipulaciones del acuerdo concordatario deberán tener carácter general, en forma que no quede excluido ningún crédito reconocido o admitido, y respetarán la prelación, los privilegios y preferencias establecidas en la ley.
                </p>
                <p>
                    Todos los créditos estatales, estarán sujetos a las reglas señaladas en el acuerdo para los demás créditos y no se aplicarán respecto de los mismos las disposiciones especiales existentes. Sin embargo, tratándose de créditos fiscales y parafiscales, el acuerdo no podrá contener reglas que impliquen condonación o rebajas por impuestos, tasas o contribuciones, salvo en los casos en que lo permitan las disposiciones fiscales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTICULO 136. APROBACION.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; El acuerdo concordatario será aprobado dentro de los diez días siguientes a la finalización de la audiencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTICULO 137. INSCRIPCION DEL ACTA Y LEVANTAMIENTO DE MEDIDAS CAUTELARES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; La Superintendencia de Sociedades en la providencia de aprobación del acuerdo concordatario, se ordenará a las autoridades o entidades correspondientes la inscripción de la misma, junto con la parte pertinente del acta que contenga el acuerdo concordatario.
                </p>
                <p>
                    En la misma providencia se ordenará el levantamiento de las medidas cautelares vigentes, salvo que en el acuerdo se haya dispuesto otra cosa.
                </p>
                <p>
                    Cuando el acuerdo tenga por objeto transferir, modificar, limitar el dominio u otro derecho real sobre bienes sujetos a registro, constituir gravámenes o cancelarlos, ordenará la inscripción de la parte pertinente del acta en el correspondiente registro, no siendo necesario el otorgamiento previo de ningún documento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTICULO 138. CANCELACION Y RESTABLECIMIENTO DE GRAVÁMENES.
                    </a>
                    &lt;Título II. derogado por el artículo
                    <a href="ley_1116_2006_pr002.html#126">
                        126
                    </a>
                    de la  Ley 1116 de 2006, a partir del 28 de junio de 2007&gt; Una vez aprobado el acuerdo, la Superintendencia de Sociedades ordenará la cancelación o la reforma de los gravámenes constituidos sobre bienes del deudor, conforme a los términos del concordato.
                </p>
                <p>
                    Si el concordato se declara terminado por incumplimiento, los gravámenes constituidos con anterioridad a aquél se restablecerán para asegurar el pago de los saldos insolutos de los créditos amparados con tales garantías, siempre que en cumplimiento de lo acordado no se hubieren enajenado los bienes. Si éstos hubieren sido enajenados, dichos acreedores gozarán de la misma prelación que les otorgaba el gravamen para que se les pague el saldo insoluto de sus créditos, hasta concurrencia del monto por el cual haya sido enajenado el respectivo bien.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0222_1995_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0222_1995_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0222_1995_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>