<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0387_1997]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 387 DE 1997
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 18)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 43.091, de 24 de julio de 1997
                </p>
                <p>
                    Por la cual se adoptan medidas para la prevención del desplazamiento forzado; la atención, protección, consolidación y estabilización socioeconómica de los desplazados internos por la violencia en la República de Colombia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel001">
                        TITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL DESPLAZADO Y DE LA RESPONSABILIDAD DEL ESTADO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTICULO 1o. DEL DESPLAZADO.
                    </a>
                    Es desplazado toda persona que se ha visto forzada a migrar dentro del territorio nacional abandonando su localidad de residencia o actividades económicas habituales, porque su vida, su integridad física, su seguridad o libertad personales han sido vulneradas o se encuentran directamente amenazadas, con ocasión de cualquiera de las siguientes situaciones: Conflicto armado interno, disturbios y tensiones interiores, violencia generalizada, violaciones masivas de los Derechos Humanos, infracciones al Derecho Internacional Humanitario u otras circunstancias emanadas de las situaciones anteriores que puedan alterar o alteren drásticamente el orden público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional reglamentará lo que se entiende por condición de desplazado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTICULO 2o. DE LOS PRINCIPIOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; La interpretación y aplicación de la presente ley se orienta por los siguientes principios:
                </p>
                <p>
                    1o. Los desplazados forzados tienen derecho a solicitar y recibir ayuda internacional y ello genera un derecho correlativo de la comunidad internacional para brindar la ayuda humanitaria.
                </p>
                <p>
                    2o. El desplazado forzado gozará de los derechos civiles fundamentales reconocidos internacionalmente.
                </p>
                <p>
                    3o. El desplazado y/o desplazados forzados tienen derecho a no ser discriminados por su condición social de desplazados, motivo de raza, religión, opinión pública, lugar de origen o incapacidad física.
                </p>
                <p>
                    4o. La familia del desplazado forzado deberá beneficiarse del derecho fundamental de reunificación familiar.
                </p>
                <p>
                    5o. El desplazado forzado tiene derecho a acceder a soluciones definitivas a su situación.
                </p>
                <p>
                    6o. El desplazado forzado tiene derecho al regreso a su lugar de origen.
                </p>
                <p>
                    7o. Los colombianos tienen derecho a no ser desplazados forzadamente.
                </p>
                <p>
                    8o. El desplazado y/o los desplazados forzados tienen el derecho a que su libertad de movimiento no sea sujeta a más restricciones que las previstas en la ley.
                </p>
                <p>
                    9o. Es deber del Estado propiciar las condiciones que faciliten la convivencia entre los colombianos, la equidad y la justicia social.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTICULO 3o. DE LA RESPONSABILIDAD DEL ESTADO.
                    </a>
                    Es responsabilidad del Estado colombiano formular las políticas y adoptar las medidas para la prevención del desplazamiento forzado; la atención, protección y consolidación y estabilización socioecómica de los desplazados internos por la violencia.
                </p>
                <p>
                    Para efectos del inciso anterior, se tendrán en cuenta los principios de subsidiaridad, complementariedad, descentralización y concurrencia en los cuales se asienta la organización del Estado colombiano.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel002">
                        TITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL SISTEMA NACIONAL DE ATENCION INTEGRAL A LA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        POBLACION DESPLAZADA POR LA VIOLENCIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel003">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CREACION, CONSTITUCION Y OBJETIVOS DEL SISTEMA NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE ATENCION INTEGRAL A LA POBLACION DESPLAZADA POR LA VIOLENCIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTICULO 4o. DE LA CREACION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0790_2012.html#5">
                        5
                    </a>
                    del Decreto 790 de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTICULO 5o. DE LA CONSTITUCION.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0790_2012.html#5">
                        5
                    </a>
                    del Decreto 790 de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTICULO 6o. DEL CONSEJO NACIONAL PARA LA ATENCION INTEGRAL A LA POBLACION DESPLAZADA POR LA VIOLENCIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_0790_2012.html#5">
                        5
                    </a>
                    del Decreto 790 de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTICULO 7o. DE LOS COMITES MUNICIPALES, DISTRITALES Y DEPARTAMENTALES PARA LA ATENCION INTEGRAL A LA POBLACION DESPLAZADA POR LA VIOLENCIA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional promoverá la creación de los comités municipales, distritales y departamentales para la Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia, encargados de prestar apoyo y brindar colaboración al Sistema Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia, que estarán conformados por:
                </p>
                <p>
                    1. El Gobernador o el Alcalde, o quien haga sus veces, quien lo presidirá.
                </p>
                <p>
                    2. El Comandante de Brigada o su delegado.
                </p>
                <p>
                    3. El Comandante de la Policía Nacional en la respectiva jurisdicción o su delegado.
                </p>
                <p>
                    4. El Director del Servicio Seccional de Salud o el Jefe de la respectiva Unidad de Salud, según el caso.
                </p>
                <p>
                    5. El Director Regional, Coordinador del Centro Zonal o el Director de Agencia en los nuevos departamentos, del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar.
                </p>
                <p>
                    6. Un representante de la Cruz Roja Colombiana.
                </p>
                <p>
                    7. Un representante de la Defensa Civil.
                </p>
                <p>
                    8. Un representante de las iglesias.
                </p>
                <p>
                    9. Dos representantes de la Población Desplazada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Comité, por decisión suya, podrá convocar a representantes o delegados de otras organizaciones o en general a organizaciones cívicas o a personas de relevancia social en el respectivo territorio.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio del Interior o cualquier entidad del orden nacional, miembro del Consejo Nacional puede, para efectos de coordinar la ejecución de las acciones y/o prestar apoyo técnico en cualquiera de las áreas de intervención, asistir a las sesiones de dichos comités.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Cuando el desplazamiento se produzca en poblaciones, veredas o corregimientos en donde no puedan convocarse todos los anteriores miembros, el Comité podrá sesionar con la primera autoridad política del lugar -inspector de policía- o quien haga sus veces, el representante de los desplazados y/o el representante de las Iglesias, de la Fuerza Pública y de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3o.
                    </span>
                    En aquellos municipios o distritos donde se presenten situaciones de desplazamiento provocadas por la violencia, será obligación de los alcaldes convocar de emergencia los comités municipales y distritales para la Atención Integral de la Población Desplazada. Será causal de mala conducta omitir el cumplimiento de esta disposición.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTICULO 8o. DE LAS ACCIONES DE PREVENCION DE LOS COMITES MUNICIPALES.
                    </a>
                    Las acciones de prevención que deberán emprender los comités municipales, entre otras, serán:
                </p>
                <p>
                    1. Acciones jurídicas. Los miembros del comité municipal deberán orientar a las comunidades que puedan verse afectadas por un hecho de desplazamiento, en la solución, por vías jurídicas e institucionales, de los conflictos que puedan generar tal situación. Así mismo, analizarán la viabilidad de las acciones jurídicas y recomendarán o decidirán la interposición oportuna de los recursos constitucionales o legales pertinentes que permitan minimizar o erradicar procesos embrionarios de persecución o violencia.
                </p>
                <p>
                    2. Los miembros del comité municipal tratarán de prevenir los procesos embrionarios de desplazamiento proponiendo mecanismos alternativos de solución de conflictos.
                </p>
                <p>
                    3. Acciones asistenciales. Los miembros del comité municipal deberán evaluar las necesidades insatisfechas de las personas o comunidades que eventualmente puedan precipitar un proceso de desplazamiento forzado. Deberán, con base en dicha evaluación, tomar las medidas asistenciales del caso.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel004">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL PLAN NACIONAL PARA LA ATENCION INTEGRAL A LA POBLACION DESPLAZADA POR LA VIOLENCIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCION 1.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL DISEÑO Y OBJETIVOS DEL PLAN NACIONAL PARA LA ATENCION INTEGRAL A LA POBLACION DESPLAZADA POR LA VIOLENCIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTICULO 9o. DEL DISEÑO.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional diseñará el Plan Nacional para la Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia el cual, una vez aprobado por el Consejo Nacional, será adoptado mediante decreto.
                </p>
                <p>
                    Para la elaboración de dicho plan se contará con el concurso de las entidades públicas, privadas y comunitarias que conforman el Sistema Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia.
                </p>
                <p>
                    Las medidas y acciones que se adopten en el Plan Nacional deberán atender las características y condiciones especiales de las "zonas de expulsión" y de las "zonas recepción".
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional diseñará y pondrá en ejecución, en un término no mayor de seis (6) meses, contados a partir de la vigencia de la presente ley, el plan a que hace referencia este artículo.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTICULO 10. DE LOS OBJETIVOS.
                    </a>
                    Los objetivos del Plan Nacional serán los siguientes, entre otros:
                </p>
                <p>
                    1. Elaborar diagnósticos de las causas y agentes que generan el desplazamiento por la violencia, de las zonas del territorio nacional donde se producen los mayores flujos de población, de las zonas receptoras, de las personas y comunidades que son víctimas de esta situación y de las consecuencias sociales, económicas, jurídicas y políticas que ello genere.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar y adoptar medidas sociales, económicas, jurídicas, políticas y de seguridad, orientadas a la prevención y superación de las causas que generan el desplazamiento forzado.
                </p>
                <p>
                    3. Adoptar medidas de atención humanitaria de emergencia a la población desplazada, con el fin de asegurarle su protección y las condiciones necesarias para la subsistencia y la adaptación a la nueva situación.
                </p>
                <p>
                    4. Crear y aplicar mecanismos que brinden asistencia legal y jurídica a la población desplazada para garantizar la investigación de los hechos, la restitución de los derechos vulnerados y la defensa de los bienes afectados.
                </p>
                <p>
                    5. Diseñar y adoptar medidas que garanticen a la población desplazada su acceso a planes, programas y proyectos integrales de desarrollo urbano y rural, ofreciéndole los medios necesarios para que cree sus propias formas de subsistencia, de tal manera que su reincorporación a la vida social, laboral y cultural del país, se realice evitando procesos de segregación o estigmatización social.
                </p>
                <p>
                    6. Adoptar las medidas necesarias que posibiliten el retorno voluntario de la población desplazada a su zona de origen o su reubicación en nuevas zonas de asentamiento.
                </p>
                <p>
                    7. Brindar atención especial a las mujeres y niños, preferencialmente a las viudas, mujeres cabeza de familia y huérfanos.
                </p>
                <p>
                    8. Garantizar atención especial a las comunidades negras e indígenas sometidas al desplazamiento en correspondencia con sus usos y costumbres, y propiciando el retorno a sus territorios, y
                </p>
                <p>
                    9. Las demás acciones que el Consejo Nacional considere necesarias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCION 2.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA RED NACIONAL DE INFORMACION PARA LA ATENCION A LA POBLACION DESPLAZADA POR LA VIOLENCIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTICULO 11. FUNCIONAMIENTO.
                    </a>
                    La Red Nacional de Información para la Atención a la Población Desplazada será el instrumento que garantizará al Sistema Nacional una rápida y eficaz información nacional y regional sobre los conflictos violentos, la identificación y el diagnóstico de las circunstancias que obligan al desplazamiento de la población.
                </p>
                <p>
                    Además, le permitirá evaluar la magnitud del problema, tomar medidas para la atención inmediata, elaborar planes para la consolidación y estabilización de los desplazados y formular alternativas de solución para la atención a la población desplazada por la violencia. Esta red deberá contar con un módulo especial para el seguimiento de las acciones ejecutadas en desarrollo del Plan Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTICULO 12. PUNTOS DE INFORMACION LOCALES.
                    </a>
                    La Consejería Presidencial para los Desplazados y la Dirección General Unidad Administrativa Especial para los Derechos Humanos, en coordinación con los gobiernos departamentales y municipales, las personerías municipales, las oficinas regionales y seccionales de la Defensoría del Pueblo, la Cruz Roja Colombiana, la Iglesia y las organizaciones de desplazados, acordarán la instalación de puntos de red en los municipios de las zonas afectadas por el desplazamiento.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTICULO 13. DEL OBSERVATORIO DEL DESPLAZAMIENTO INTERNO POR LA VIOLENCIA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional creará un Observatorio del Desplazamiento Interno por la violencia, el cual producirá informes semestrales sobre la magnitud y tendencias que presenta el desplazamiento y los resultados de las políticas estatales en favor de la población desplazada. Dicho observatorio fortalecerá la Red Nacional de Información y contará con la participación de expertos y centros académicos de reconocida trayectoria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCION 3.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA PREVENCION
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTICULO 14. DE LA PREVENCION.
                    </a>
                    Con el objeto de prevenir el desplazamiento forzado por la violencia, el Gobierno Nacional adoptará, entre otras, las siguientes medidas:
                </p>
                <p>
                    1. Estimular la constitución de grupos de trabajo para la prevención y anticipación de los riesgos que puedan generar el desplazamiento.
                </p>
                <p>
                    2. Promover actos ciudadanos y comunitarios de generación de la convivencia pacífica y la acción de la fuerza pública contra los factores de perturbación.
                </p>
                <p>
                    3. Desarrollar acciones para evitar la arbitrariedad, discriminación y para mitigar los riesgos contra la vida, la integridad de las personas y los bienes patrimoniales de la población desplazada.
                </p>
                <p>
                    4. Diseñar y ejecutar un Plan de Difusión del Derecho Internacional Humanitario, y
                </p>
                <p>
                    5. Asesorar a las autoridades departamentales y municipales encargadas de los planes de desarrollo para que se incluyan los programas de prevención y atención.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La Dirección General de la Unidad Administrativa Especial de Derechos Humanos del Ministerio del Interior, deberá concertar con las autoridades municipales y/o departamentales la convocatoria de los Consejos de Seguridad, cuando existan razones fundadas para presumir que se presentará un desplazamiento forzado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCION 4.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ATENCION HUMANITARIA DE EMERGENCIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTICULO 15. DE LA ATENCION HUMANITARIA DE EMERGENCIA.
                    </a>
                    Una vez se produzca el desplazamiento, el Gobierno Nacional iniciará las acciones inmediatas tendientes a garantizar la atención humanitaria de emergencia con la finalidad de socorrer, asistir y proteger a la población desplazada y atender sus necesidades de alimentación, aseo personal, manejo de abastecimientos, utensilios de cocina, atención médica y psicológica, transporte de emergencia y alojamiento transitorio en condiciones dignas.
                </p>
                <p>
                    En todos los casos de desplazamiento, las autoridades civiles y militares que se encuentren en las zonas receptoras de población desplazada, garantizarán el libre paso de los envíos de ayuda humanitaria, el acompañamiento nacional e internacional a la población desplazada y el establecimiento de oficinas temporales o permanentes para la defensa y protección de Derechos Humanos y el cumplimiento de las normas del Derecho Internacional Humanitario.
                </p>
                <p>
                    Mientras persista la situación de emergencia se auspiciará la creación y permanencia de equipos interinstitucionales conformados por entidades estatales y gubernamentales del orden nacional, departamental y municipal, para la protección del desplazado y sus bienes patrimoniales.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio Público y la Fiscalía General de la Nación emprenderán de oficio las investigaciones sobre los hechos punibles que condujeron al desplazamiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo CONDICIONALMENTE exequible. Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; A la atención humanitaria de emergencia se tiene derecho por espacio
                    <s>
                        <span>
                            máximo
                        </span>
                    </s>
                    de tres (3) meses, prorrogables
                    <s>
                        <span>
                            excepcionalmente por otros tres (3) más
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION 5.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL RETORNO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTICULO 16. DEL RETORNO.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional apoyará a la población desplazada que quiera retornar a sus lugares de origen, de acuerdo con las previsiones contenidas en esta ley, en materia de protección y consolidación y estabilización socioeconómica.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCION 6.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA CONSOLIDACION Y ESTABILIZACION SOCIOECONOMICA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTICULO 17. DE LA CONSOLIDACION Y ESTABILIZACION SOCIOECONOMICA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional promoverá acciones y medidas de mediano y largo plazo con el propósito de generar condiciones de sostenibilidad económica y social para la población desplazada en el marco del retorno voluntario o el reasentamiento en otras zonas rurales o urbanas.
                </p>
                <p>
                    Estas medidas deberán permitir el acceso directo de la población desplazada a la oferta social del gobierno, en particular a los programas relacionados con:
                </p>
                <p>
                    1. Proyectos productivos.
                </p>
                <p>
                    2. Sistema Nacional de Reforma Agraria y de Desarrollo Rural Campesino.
                </p>
                <p>
                    3. Fomento de la microempresa.
                </p>
                <p>
                    4. Capacitación y organización social.
                </p>
                <p>
                    5. Atención social en salud, educación y vivienda urbana y rural, la niñez, la mujer y las personas de la tercera edad, y
                </p>
                <p>
                    6. Planes de empleo urbano y rural de la Red de Solidaridad Social.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCION 7.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA CESACION DE LA CONDICION DE DESPLAZADO FORZADO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTICULO 18. DE LA CESACION DE LA CONDICION DE DESPLAZADO FORZADO.
                    </a>
                    La condición de desplazado forzado por la violencia cesa cuando se logra la consolidación y estabilización socioeconómica, bien sea en su lugar de origen o en las zonas de reasentamiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        SECCION 8.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS INSTITUCIONES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTICULO 19. DE LAS INSTITUCIONES.
                    </a>
                    Las instituciones comprometidas en la Atención Integral a la Población Desplazada, con su planta de personal y estructura administrativa, deberán adoptar a nivel interno las directrices que les permitan prestar en forma eficaz y oportuna la atención a la población desplazada, dentro del esquema de coordinación del Sistema Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada.
                </p>
                <p>
                    Las instituciones con responsabilidad en la Atención Integral de la Población Desplazada deberán adoptar, entre otras, las siguientes medidas:
                </p>
                <p>
                    1. El Instituto Colombiano para la Reforma Agraria, Incora, adoptará programas y procedimientos especiales para la enajenación, adjudicación y titulación de tierras, en las zonas de expulsión y de recepción de la población afectada por el desplazamiento forzado, así como líneas especiales de crédito, dando prelación a la población desplazada.
                </p>
                <p>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El Incora llevará un registro de los predios rurales abandonados por los desplazados por la violencia e informará a las autoridades competentes para que procedan a impedir cualquier acción de enajenación o transferencia de títulos de propiedad de estos bienes, cuando tal acción se adelante contra la voluntad de los titulares de los derechos respectivos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En los procesos de retorno y reubicación de desplazados por la violencia, el Gobierno Nacional dará prioridad a éstos en las zonas de reserva campesina y/o en aquellos predios rurales que hayan sido objeto de la acción de extinción de dominio mediante sentencia administrativa o judicial.
                </p>
                <p>
                    El Instituto Agropecuario de la Reforma Agraria establecerá un programa que permita recibir la tierra de personas desplazadas a cambio de la adjudicación de otros predios de similares características en otras zonas del país.
                </p>
                <p>
                    El Fondo Agropecuario de Garantías otorgará garantías del 100% a los créditos de los proyectos productivos de los desplazados.
                </p>
                <p>
                    2. El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, a través de la Dirección de Desarrollo Social y de la Oficina de Mujer Rural, diseñará y ejecutará programas para la atención y consolidación y estabilización socioeconómica de la población desplazada.
                </p>
                <p>
                    3. El Instituto de Fomento Industrial, a través de los programas de Propyme y Finurbano otorgará líneas especiales de crédito en cuanto a períodos de gracia, tasas de interés, garantías y tiempos de amortización para el desarrollo de microempresas y proyectos productivos que presenten las personas beneficiarias de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    4. El Sistema General de Seguridad Social en Salud implementará mecanismos expeditos para que la población afectada por el desplazamiento acceda a los servicios de asistencia médica integral, quirúrgica, odontológica, psicológica, hospitalaria y de rehabilitación, de acuerdo con lo establecido en la Ley 100 de 1993.
                </p>
                <p>
                    5. La Red de Solidaridad Social dará en las mesas de solidaridad prioridad a las necesidades de las comunidades desplazadas y atenderá a las víctimas de este fenómeno, vinculándolas a sus programas.
                </p>
                <p>
                    6. La Dirección Nacional para la Equidad de la Mujer dará prelación en sus programas a las mujeres desplazadas por la violencia, especialmente a las viudas y a las mujeres cabeza de familia.
                </p>
                <p>
                    7. El Instituto Colombiano de Bienestar Familiar dará prelación en sus programas a la atención de los niños lactantes, a los menores de edad, especialmente los huérfanos, y a los grupos familiares, vinculándolos al proyecto de asistencia social familiar y comunitaria en las zonas de asentamiento de los desplazados.
                </p>
                <p>
                    8. El Sistema Nacional de Cofinanciación dará atención preferencial a las entidades territoriales que soliciten la cofinanciación de los diferentes proyectos para atender las necesidades de la población afectada por el desplazamiento forzado.
                </p>
                <p>
                    9. Las entidades territoriales desarrollarán programas especiales de atención en materia educativa a la población desplazada por la violencia y accederán a recursos del programa de subsidios a la permanencia y asistencia a la educación básica del FIS.
                </p>
                <p>
                    10. El Ministerio de Educación Nacional y las Secretarías de Educación departamentales, municipales y distritales, adoptarán programas educativos especiales para las víctimas del desplazamiento por la violencia. Tales programas podrán ser de educación básica y media especializada y se desarrollarán en tiempos menores y diferentes a los convencionales, para garantizar su rápido efecto en la rehabilitación y articulación social, laboral y productiva de las víctimas del desplazamiento interno por la violencia.
                </p>
                <p>
                    11. El SENA dará prioridad y facilidad para el acceso de jóvenes y adultos desplazados por la violencia, a sus programas de formación y capacitación técnica.
                </p>
                <p>
                    12. La Defensoría del Pueblo diseñará y ejecutará programas de divulgación y promoción de las normas del Derecho Internacional Humanitario.
                </p>
                <p>
                    En estos programas se deberán integrar las Entidades Gubernamentales del orden nacional, departamental y municipal, las Organizaciones No Gubernamentales y las Organizaciones de Desplazados.
                </p>
                <p>
                    13. La Comisión Nacional de Televisión diseñará y ejecutará campañas de sensibilización y concientización para prevenir el desplazamiento forzado en los canales de la televisión nacional, y
                </p>
                <p>
                    14. El Instituto Nacional de la Reforma Urbana, Inurbe, desarrollará programas especiales de vivienda para atender las necesidades de la población desplazada por la violencia.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTICULO 20. DEL MINISTERIO PUBLICO.
                    </a>
                    Corresponde al Ministerio Público y a sus oficinas regionales y seccionales la guarda y promoción de los Derechos Humanos y el Derecho Internacional Humanitario de la población víctima del desplazamiento forzado, así como el control del estricto cumplimiento de las obligaciones asignadas a cada institución en el Plan Nacional para la Atención Integral a la Población Desplazada. Las autoridades municipales deberán informar, de manera inmediata, al representante del Ministerio Público correspondiente, sobre la ocurrencia del desplazamiento o sobre la ocurrencia de eventos que puedan generarlo.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel005">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL FONDO NACIONAL PARA LA ATENCION INTEGRAL A LA POBLACION DESPLAZADA POR LA VIOLENCIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTICULO 21. DE LA CREACION Y NATURALEZA.
                    </a>
                    Créase el Fondo Nacional para la Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia que funcionará como una cuenta especial sin personería jurídica administrada por el Ministerio del Interior, como un sistema separado de cuentas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La Consejería Presidencial para los Desplazados coordinará la ejecución de los recursos de este Fondo.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTICULO 22. DEL OBJETO.
                    </a>
                    El Fondo Nacional para la Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia tiene por objeto financiar y/o cofinanciar los programas de prevención del desplazamiento, de atención humanitaria de emergencia, de retorno, de estabilización y consolidación socioeconómica y la instalación y operación de la Red Nacional de Información.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La participación del Fondo Nacional en la financiación y/o cofinanciación de los programas mencionados, no exime a las instituciones y entidades nacionales, departamentales, distritales y municipales involucradas en la atención integral a la población desplazada, de gestionar los recursos necesarios para la ejecución de las acciones de su competencia.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTICULO 23. DE LOS RECURSOS.
                    </a>
                    Los recursos del Fondo Nacional para la Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia estarán constituidos por:
                </p>
                <p>
                    1. Los recursos que se le asignen en el Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    2. Las donaciones en dinero que ingresen directamente al Fondo, previa la incorporación al Presupuesto General de la Nación y las donaciones en especie legalmente aceptadas.
                </p>
                <p>
                    3. Los recursos de crédito que contrate la Nación para atender el objeto y funciones del Fondo, previa incorporación al Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    4. Los aportes en dinero provenientes de la cooperación internacional, previa incorporación al Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    5. Los demás bienes, derechos y recursos adjudicados, adquiridos o que adquiera a cualquier título de conformidad con la ley.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTICULO 24. DE LA ADMINISTRACION.
                    </a>
                    La administración del Fondo Nacional para la Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia estará a cargo del Director General de la Dirección General Unidad Administrativa Especial para los Derechos Humanos del Ministerio del Interior, quien será ordenador del gasto en virtud de la delegación que le otorgue el Ministro del Interior.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTICULO 25. DE LA REGLAMENTACION.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional, dentro de los tres (3) meses siguientes a la vigencia de esta ley, reglamentará la organización y funcionamiento del Fondo, los objetivos y funciones que le corresponden, el régimen de apropiaciones y operaciones en materia presupuestal y patrimonial necesario para su operación.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, el Gobierno Nacional hará los ajustes y traslados presupuestales correspondientes en el Presupuesto General de la Nación para dejar en cabeza del Fondo las apropiaciones necesarias para el cumplimiento de sus objetivos.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARCO DE PROTECCION JURIDICA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTICULO 26. DE LA DEFINICION DE LA SITUACION MILITAR DE LOS DESPLAZADOS.
                    </a>
                    Las personas que teniendo la obligación legal de resolver su situación militar y que por motivos relacionados con el desplazamiento forzado no lo hubiesen hecho, podrán presentarse a cualquier distrito militar, dentro del año siguiente a la fecha en la que se produjo el desplazamiento, para resolver dicha situación sin que se le considere remiso.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTICULO 27. DE LA PERTURBACION DE LA POSESION.
                    </a>
                    La perturbación de la posesión o abandono del bien mueble o inmueble, con motivo de una situación de violencia que obliga al desplazamiento forzado del poseedor, no interrumpirá el término de prescripción a su favor.
                </p>
                <p>
                    El poseedor interrumpido en el ejercicio de su derecho informará del hecho del desplazamiento a la Personería Municipal, Defensoría del Pueblo, Procuraduría Agraria, o a cualquier entidad del Ministerio Público, a fin de que se adelanten las acciones judiciales y/o administrativas a que haya lugar.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTICULO 28. DE LOS PROCESOS JUDICIALES Y ADMINISTRATIVOS EN LOS QUE EL DESPLAZADO FORZADO ES PARTE.
                    </a>
                    En los procesos judiciales y administrativos en los que el desplazado forzado es parte, las autoridades competentes evaluarán conforme a las circunstancias del caso, los cambios de radicación, comisiones, traslados y demás diligencias necesarias a fin de garantizar la celeridad y eficacia de los procesos de que se trate, sin perjuicio de los derechos de terceros.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel007">
                        TITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTRAS DISPOSICIONES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTICULO 29. DE LA PROTECCION A LAS PERSONAS DESPLAZADAS.
                    </a>
                    La Dirección General Unidad Administrativa Especial para los Derechos Humanos del Ministerio del Interior brindará protección a las personas desplazadas por la violencia, con respecto de las cuales existan razones fundadas para temer por su seguridad, bajo los parámetros que establezca el Plan Nacional de Atención Integral a la Población Desplazada.
                </p>
                <p>
                    La evaluación de la situación de seguridad de los desplazados se hará en estrecha colaboración con el Ministerio Público, la Iglesia y las Organizaciones No Gubernamentales que realicen actividades en las zonas de expulsión.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTICULO 30. DEL APOYO A LAS ORGANIZACIONES DE DESPLAZADOS.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional brindará las garantías necesarias a las organizaciones de los desplazados y a las Entidades No Gubernamentales que desarrollen acciones en pro de los derechos humanos y de los desplazados internos.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTICULO 31. DE LOS INFORMES AL CONGRESO.
                    </a>
                    Con el fin de evaluar el desarrollo del Plan Nacional para la Atención Integral a la Población Desplazada por la Violencia, el Gobierno Nacional presentará al Congreso de la República, antes del 16 de marzo de cada año, un informe sobre la ejecución del plan y los correctivos y propuestas de acción a seguir.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTICULO 32. DE LOS BENEFICIOS CONSAGRADOS EN ESTA LEY.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0962_2005.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la Ley 962 de 2005. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Tendrán derecho a recibir los beneficios consagrados en la presente ley, los colombianos que se encuentren en las circunstancias previstas en el artículo
                    <a href="ley_0387_1997.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la misma y que hayan declarado esos hechos ante la Procuraduría General de la Nación, o ante la Defensoría del Pueblo, o ante las Personerías Municipales o Distritales, en formato único diseñado por la Red de Solidaridad Social. Cualquiera de estos organismos que reciba la mencionada declaración remitirá copia de la misma, a más tardar el día hábil siguiente, a la Red de Solidaridad Social o a la oficina que esta designe a nivel departamental, distrital o municipal, para su inscripción en el programa de beneficios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando se establezca que los hechos declarados por quien alega la condición de desplazado no son ciertos, esta persona perderá todos los beneficios que otorga la presente ley, sin perjuicio de las sanciones penales a que haya lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTICULO 33.
                    </a>
                    En desarrollo de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr002.html#87">
                        87
                    </a>
                    de la Constitución Nacional, los beneficiarios de la presente ley, las Organizaciones No Gubernamentales y las entidades oficiales encargadas de la defensa o promoción de los Derechos Humanos, podrán ejercitar la acción de cumplimiento para exigir judicialmente la plena efectividad de los derechos consagrados en la presente ley en favor de los desplazados.
                </p>
                <p>
                    Mientras se desarrolla legalmente el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr002.html#87">
                        87
                    </a>
                    de la Constitución Nacional, la acción de cumplimiento se tramitará de conformidad con las disposiciones procedimentales y de competencia consignadas en el Decreto número 2591 de 1991 sobre acción de tutela.
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33A">
                        ARTÍCULO 33A. &lt;INSCRIPCIÓN EN EL REGISTRO ÚNICO DE PREDIOS Y TERRITORIOS ABANDONADOS (RUPTA)&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicinado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr001.html#84">
                        84
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La inscripción en el Registro Único de Predios y Territorios Abandonados (Rupta), creado por la Ley 387 de 1995, procederá de oficio, o por solicitud del interesado y deberá realizarse dentro de los dos (2) años siguientes al hecho victimizante, salvo fuerza mayor o caso fortuito.
                </p>
                <p>
                    La cancelación en el Rupta procederá en cualquier tiempo respecto de medidas individuales o colectivas, de oficio o por solicitud del beneficiario de la medida o del propietario del predio. Una vez recibida la solicitud, o iniciado el trámite de oficio, la Unidad Administrativa Especial de Gestión de Restitución de Tierras Despojadas, comunicará dicho trámite a través del medio más eficaz a quienes puedan verse directamente afectados por la decisión, a fin de que puedan intervenir en el trámite administrativo para aportar las pruebas que se pretendan hacer valer. La referida Unidad tendrá un término de sesenta (60) días contados a partir del momento en que acometa el estudio para decidir sobre la inclusión o cancelación en el Rupta. Este término podrá ser prorrogado hasta por treinta (30) días, cuando existan o sobrevengan circunstancias que lo justifiquen. El Gobierno nacional reglamentará este procedimiento administrativo especial, en armonía con la Ley
                    <a href="ley_1448_2011.html#Inicio">
                        1448
                    </a>
                    de 2011.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTICULO 34. DE LA VIGENCIA DE LA LEY.
                    </a>
                    Esta ley rige a partir de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUIS FERNANDO LONDOÑO CAPURRO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PEDRO PUMAREJO VEGA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GIOVANNI LAMBOGLIA MAZZILLI.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIVAS TAFUR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Ibagué, a 18 de julio de 1997.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS HOLMES TRUJILLO GARCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JOSE ANTONIO OCAMPO GAVIRIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GILBERTO ECHEVERRI MEJIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0387_1997.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>