<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0600_2000_PR005]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0600_2000_pr004.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0600_2000_pr006.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="214">
                        ARTICULO 214. RESPUESTA INMEDIATA.
                    </a>
                    &lt;Artículo  INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="215">
                        ARTICULO 215. PRINCIPIO DE NO AGRAVACION.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Cuando se trate de sentencia condenatoria no se podrá agravar la pena impuesta, salvo que el Fiscal, el Ministerio Público o la parte civil, cuando tuviere interés, la hubieren demandado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="216">
                        ARTICULO 216. LIMITACION DE LA CASACION.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; En principio, la Corte no podrá tener en cuenta causales de casación distintas a las que han sido expresamente alegadas por el
                    <span>
                        demandante
                    </span>
                    . Pero tratándose de la causal prevista en el numeral tercero del artículo
                    <a href="ley_0600_2000_pr005.html#220">
                        220
                    </a>
                    , la Corte deberá declararla de oficio.  Igualmente podrá casar la sentencia
                    <u>
                        cuando sea ostensible
                    </u>
                    que la misma atenta contra las garantías fundamentales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="217">
                        ARTICULO 217. DECISION.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Cuando la Corte aceptare como demostrada alguna de las causales propuestas procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. Si la causal aceptada fuere la primera, la segunda o la de nulidad cuando ésta afecte exclusivamente la sentencia
                    <u>
                        demandada
                    </u>
                    , casará el fallo y dictará el que deba reemplazarlo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Si la causal aceptada fuere la tercera, salvo la situación a que se refiere el numeral anterior, declarará en qué estado queda el proceso y dispondrá que se envíe al funcionario competente para que proceda de acuerdo a lo resuelto por la Corte.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="218">
                        ARTICULO 218. TERMINO PARA DECIDIR.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; El magistrado ponente tendrá treinta (30) días para registrar el proyecto y la sala decidirá dentro de los veinte (20) días siguientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="219">
                        ARTICULO 219.
                    </a>
                    &lt;Artículo  INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel038">
                        CAPITULO X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACCION DE REVISION
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="220">
                        ARTICULO 220. PROCEDENCIA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; La acción de revisión procede contra las sentencias ejecutoriadas, en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando se haya condenado o impuesto medida de seguridad a dos o más personas por una misma conducta punible que no hubiese podido ser cometida sino por una o por un número menor de las sentenciadas.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se hubiere dictado sentencia condenatoria o que imponga medida de seguridad, en proceso que no podía iniciarse o proseguirse por prescripción de la acción, por falta de querella o petición válidamente formulada, o por cualquier otra causal de extinción de la acción penal.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando después de la sentencia condenatoria aparezcan hechos nuevos o surjan pruebas, no conocidas al tiempo de los debates, que establezcan la inocencia del condenado, o su inimputabilidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Cuando con posterioridad a la sentencia se demuestre, mediante decisión en firme, que el fallo fue determinado por una conducta típica del juez o de un tercero.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Cuando se demuestre, en sentencia en firme, que el fallo objeto de pedimento de revisión se fundamentó en prueba falsa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Cuando mediante pronunciamiento judicial, la Corte haya cambiado favorablemente el criterio jurídico que sirvió para sustentar la sentencia condenatoria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Lo dispuesto en los numerales 4 y 5 se aplicará también en los casos de preclusión de la investigación, cesación de procedimiento y sentencia absolutoria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="221">
                        ARTICULO 221. TITULARIDAD.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; La acción de revisión podrá ser promovida por cualquiera de los sujetos procesales que tengan interés jurídico y hayan sido legalmente reconocidos dentro de la actuación procesal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="222">
                        ARTICULO 222. INSTAURACION.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; La acción se promoverá por medio de escrito dirigido al funcionario competente y deberá contener:
                </p>
                <p>
                    1. La determinación de la actuación procesal cuya revisión se demanda con la identificación del despacho que produjo el fallo.
                </p>
                <p>
                    2. La conducta o conductas punibles que motivaron la actuación procesal y la decisión.
                </p>
                <p>
                    3. La causal que invoca y los fundamentos de hecho y de derecho en que se apoya la solicitud.
                </p>
                <p>
                    4. La relación de las pruebas que se aportan para demostrar los hechos básicos de la petición.
                </p>
                <p>
                    Se acompañará copia o fotocopia de la decisión de primera y segunda instancias y constancia de su ejecutoria, según el caso, proferidas en la actuación cuya revisión se demanda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="223">
                        ARTICULO 223. TRAMITE.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Repartida la demanda, el magistrado ponente examinará si reúne los requisitos exigidos en el artículo anterior; en caso afirmativo la admitirá dentro de los cinco (5) días siguientes, mediante auto de sustanciación que se notificará, en el cual también dispondrá solicitar el proceso objeto de la revisión. Este auto será notificado personalmente a los no demandantes; de no ser posible, se les notificará por estado. Si se tratare del absuelto, o a cuyo favor se ordenó cesación de procedimiento o preclusión de la investigación, se le notificará personalmente y cuando esto no sea posible se le declarará persona ausente y se le designará defensor de oficio, con quien se surtirá toda la actuación.
                </p>
                <p>
                    Si la demanda fuere inadmitida, la decisión se tomará mediante auto interlocutorio de la sala.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="224">
                        ARTICULO 224. APERTURA A PRUEBA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Recibido el proceso, se abrirá a prueba por el término de quince (15) días para que las partes soliciten las que estimen conducentes.
                </p>
                <p>
                    Una vez decretadas las pruebas, se practicarán dentro de los treinta (30) días siguientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="225">
                        ARTICULO 225. TRASLADO.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Vencido el término probatorio, se dará traslado común de quince (15) días a las partes para que aleguen,
                    <u>
                        siendo obligatorio para el demandante hacerlo
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="226">
                        ARTICULO 226. TERMINO PARA DECIDIR.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Vencido el término para alegar el magistrado ponente tendrá diez (10) días para registrar el proyecto y se decidirá dentro de los veinte (20) días siguientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="227">
                        ARTICULO 227. REVISION DE LA SENTENCIA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Si la sala encuentra fundada la causal invocada, procederá de la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    1. Declarará sin valor la sentencia motivo de la acción y dictará la providencia que corresponda, cuando se trate de la prescripción de la acción penal, de ilegitimidad del querellante o caducidad de la querella, o cualquier otra causal de extinción de la acción penal y en el evento que la causal aludida sea el cambio favorable del criterio jurídico de sentencia emanada de la Corte.
                </p>
                <p>
                    2. En los demás casos, la actuación será devuelta a un despacho judicial de la misma categoría, diferente de aquel que profirió la decisión, a fin de que se tramite nuevamente a partir del momento procesal que se indique.
                </p>
                <p>
                    3. Decretará la libertad provisional y caucionada del procesado. No se impondrá caución cuando la acción de revisión se refiera a una causal de extinción de la acción penal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="228">
                        ARTICULO 228. IMPEDIMENTO ESPECIAL.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; No podrá intervenir en el trámite y decisión de esta acción ningún magistrado que haya suscrito la decisión objeto de la misma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel039">
                        CAPITULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES COMUNES A LA CASACION Y LA ACCION DE REVISION
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="229">
                        ARTICULO 229. APLICACION EXTENSIVA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; La decisión de la casación y de la acción de revisión se extenderá a los no recurrentes y accionantes, según el caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="230">
                        ARTICULO 230. DESISTIMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Podrá desistirse de la casación y de la acción de revisión antes de que la Sala las decida.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="231">
                        ARTICULO 231.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; La casación y revisión son compatibles, siempre que las causales invocadas no tengan como fundamento la misma situación de hecho.
                    <s>
                        <span>
                            No obstante, el fallo de la acción de revisión solo podrá proferirse una vez que se haya resuelto la casación
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel040">
                        TITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRUEBAS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel041">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRINCIPIOS GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="232">
                        ARTICULO 232. NECESIDAD DE LA PRUEBA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Toda providencia debe fundarse en pruebas legal, regular y oportunamente allegadas a la actuación.
                </p>
                <p>
                    No se podrá dictar sentencia condenatoria sin que obre en el proceso prueba que conduzca a la certeza de la conducta punible y de la responsabilidad del procesado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="233">
                        ARTICULO 233. MEDIOS DE PRUEBA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Son medios de prueba la inspección, la peritación, el documento, el testimonio, la confesión y el indicio.
                </p>
                <p>
                    El funcionario practicará las pruebas no previstas en este código, de acuerdo con las disposiciones que regulen medios semejantes o según su prudente juicio, respetando siempre los derechos fundamentales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="234">
                        ARTICULO 234. IMPARCIALIDAD DEL FUNCIONARIO EN LA BUSQUEDA DE LA PRUEBA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; El funcionario judicial buscará la determinación de la verdad real. Para ello debe averiguar, con igual celo, las circunstancias que demuestren la existencia de la conducta punible, las que agraven, atenúen o exoneren de responsabilidad al procesado y las que tiendan a demostrar su inocencia.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt;
                    <s>
                        <span>
                            Durante la actuación
                        </span>
                    </s>
                    , la carga de la prueba de la conducta punible y de la responsabilidad del procesado corresponde a la Fiscalía. El juez podrá decretar pruebas de oficio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="235">
                        ARTICULO 235. RECHAZO DE LAS PRUEBAS.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Se inadmitirán las pruebas que no conduzcan a establecer la verdad sobre los hechos materia del proceso o las que hayan sido obtenidas en forma ilegal. El funcionario judicial rechazará mediante providencia interlocutoria la práctica de las legalmente prohibidas o ineficaces, las que versen sobre hechos notoriamente impertinentes y las manifiestamente superfluas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="236">
                        ARTICULO 236. PUBLICIDAD.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Durante el juzgamiento no habrá reserva y las pruebas podrán ser de público conocimiento. En la instrucción la prueba será conocida únicamente por los sujetos procesales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="237">
                        ARTICULO 237. LIBERTAD PROBATORIA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Los elementos constitutivos de la conducta punible, la responsabilidad del procesado, las causales de agravación y atenuación punitiva, las que excluyen la responsabilidad, la naturaleza y cuantía de los perjuicios, podrán demostrarse con cualquier medio probatorio, a menos que la ley exija prueba especial, respetando siempre los derechos fundamentales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="238">
                        ARTICULO 238. APRECIACION DE LAS PRUEBAS.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Las pruebas deberán ser apreciadas en conjunto, de acuerdo con las reglas de la sana crítica.
                </p>
                <p>
                    El funcionario judicial expondrá siempre razonadamente el mérito que le asigne a cada prueba.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="239">
                        ARTICULO 239. PRUEBA TRASLADADA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Las pruebas practicadas válidamente en una actuación judicial o administrativa dentro o fuera del país, podrán trasladarse a otra en copia auténtica y serán apreciadas de acuerdo con las reglas previstas en este código.
                </p>
                <p>
                    Si se hubieren producido en otro idioma, las copias deberán ser vertidas al castellano por un traductor oficial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="240">
                        ARTICULO 240. SENTENCIAS CONDENATORIAS.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Cuando un colombiano por nacimiento haya sido condenado en el exterior y esta providencia se encuentre debidamente ejecutoriada, el funcionario judicial que fuere competente de acuerdo con la legislación colombiana para conocer de la conducta punible, podrá sin necesidad de exequatur, incorporar la sentencia como prueba al proceso que se adelante o llegare a adelantarse en el país.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="241">
                        ARTICULO 241. ASEGURAMIENTO DE LA PRUEBA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; El funcionario judicial deberá tomar las medidas necesarias para evitar que los elementos materiales de prueba sean alterados, ocultados o destruidos. Con tal fin podrá ordenar, entre otras medidas, la vigilancia especial de las personas, de los muebles o inmuebles, el sellamiento de éstos, la retención de medios de transporte, la incautación de papeles, libros y otros documentos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="242">
                        ARTICULO 242. ASESORES ESPECIALIZADOS.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; El funcionario judicial podrá solicitar de entidades oficiales o privadas, la designación de expertos en determinada ciencia, arte o técnica, cuando quiera que la naturaleza de las conductas punibles que se investigan requiera de la ilustración de tales expertos.
                </p>
                <p>
                    Los asesores designados tomarán posesión como los peritos y tendrán acceso al expediente en la medida en que su función lo exija, obligándose a guardar la reserva debida.
                </p>
                <p>
                    El director de la entidad o dependencia oficial o privada cumplirá inmediatamente el requerimiento del funcionario judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="243">
                        ARTICULO 243. MEDIDAS ESPECIALES PARA EL ASEGURAMIENTO DE PRUEBAS.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; El Fiscal General de la Nación o el Fiscal Delegado en quien delegue esta función, ordenarán la incursión o seguimiento pasivo por parte de funcionarios judiciales y de Policía Judicial, sobre o en actividades
                    <s>
                        <span>
                            sospechosas
                        </span>
                    </s>
                    de
                    <u>
                        preparación
                    </u>
                    , ejecución, consumación u obtención de efectos de conductas tipificadas en la ley penal, a fin de identificar, individualizar o capturar los autores o partícipes, desarticular empresas criminales,
                    <u>
                        impedir la ejecución o consumación de conductas punibles
                    </u>
                    , determinar la procedencia de la acción penal, recaudar pruebas, atender solicitudes de asistencia judicial, determinar el origen de los bienes, ubicar las víctimas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las pruebas recaudadas tendrán plena validez de conformidad con el presente Título y las normas que sean aplicables.
                </p>
                <p>
                    En todo caso se citará al representante del Ministerio Público, pero su ausencia no impedirá ejecutar la orden del Fiscal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel042">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INSPECCION
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="244">
                        ARTICULO 244. PROCEDENCIA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Mediante la inspección se comprobará el estado de las personas, lugares, los rastros y otros efectos materiales que fueran de utilidad para la averiguación de la conducta o la individualización de los autores o partícipes en ella. Se extenderá acta que describirá detalladamente los elementos y se consignarán las manifestaciones que hagan las personas que intervengan en la diligencia. Los elementos probatorios útiles se conservarán y recogerán, teniendo en cuenta los procedimientos de cadena de custodia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="245">
                        ARTICULO 245. REQUISITOS.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; La inspección se decretará por medio de providencia que exprese con claridad los puntos materia de la diligencia, el lugar, la fecha y la hora. Cuando fuere necesario, el funcionario judicial designará perito en la misma providencia, o en el momento de realizarla. Sin embargo, de oficio o a petición de cualquier sujeto procesal, podrá ampliar en el momento de la diligencia los puntos que han de ser objeto de la inspección.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; La inspección que se practique en la investigación previa no requiere providencia que la ordene. En la instrucción se puede omitir ésta, pero practicada y asegurados los elementos probatorios, se pondrán a disposición de las partes por el término de tres (3) días para que soliciten adición de la diligencia, si fuere del caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="246">
                        ARTICULO 246. PARTICIPACION DEL IMPUTADO Y EL TESTIGO EN EL LUGAR DE LOS HECHOS.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; El funcionario judicial podrá ordenar que se conduzca al imputado, con la presencia de su defensor, o al testigo al lugar en que hubieren ocurrido los hechos, a fin de interrogarlos allí y poner en su presencia los objetos sobre los cuales hubiere de versar la diligencia.
                </p>
                <p>
                    Podrá también hacer que el testigo describa detalladamente dichos objetos y que los reconozca entre otros semejantes o adoptar las medidas que su prudencia le sugiera, para asegurarse de la exactitud de la declaración.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="247">
                        ARTICULO 247. OPERACIONES TECNICAS.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Para mayor eficacia de la inspección, requisa o registro, se pueden ordenar por parte del funcionario judicial, las operaciones técnicas o científicas pertinentes.
                </p>
                <p>
                    Los resultados se plasmarán en el acta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="248">
                        ARTICULO 248. EXAMEN MEDICO O PARACLINICO.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Para los efectos de la comprobación de la conducta punible, sus circunstancias y el grado de responsabilidad del procesado, el funcionario judicial podrá ordenar que a éste le sean realizados los exámenes médicos o paraclínicos necesarios, los que en ningún caso podrán violar los derechos fundamentales.
                </p>
                <p>
                    Las entidades de la administración pública tendrán la obligación de practicar oportuna y gratuitamente los exámenes, análisis y cotejos que los peritos consideren convenientes y que ordene el funcionario judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel043">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRUEBA PERICIAL
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="249">
                        ARTICULO 249. PROCEDENCIA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Cuando se requiera la práctica de pruebas técnico-científicas o artísticas, el funcionario judicial decretará la prueba pericial, y designará peritos oficiales, quienes no necesitarán nuevo juramento ni posesión para ejercer su actividad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="250">
                        ARTICULO 250. POSESION DE PERITOS NO OFICIALES.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; El perito designado por nombramiento especial tomará posesión del cargo prestando juramento y explicará la experiencia que tiene para rendir el dictamen. En tratándose de asuntos relacionados con medicina legal y ciencias forenses, demostrará su idoneidad acreditando el conocimiento específico en la materia y su entrenamiento certificado en la práctica pericial.
                </p>
                <p>
                    En aquellas zonas del país, en donde no haya cobertura directa del sistema Médico-legal, serán los médicos oficiales y los del servicio social obligatorio quienes se desempeñen como peritos, quedando obligados a reportar su actividad al Sistema Médico-legal y seguir sus orientaciones
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="251">
                        ARTICULO 251. REQUISITOS.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; En el desempeño de sus funciones, el perito debe examinar los elementos materia de prueba, dentro del contexto de cada caso. Para ello el funcionario judicial y el investigador aportarán la información necesaria y oportuna. Cuando se trate de dictámenes médicos, los Centros de Atención en Salud deben cumplir también este requerimiento.
                </p>
                <p>
                    El perito deberá recolectar, asegurar, registrar y documentar la evidencia que resulte, derivada de su actuación y dar informe de ello al funcionario judicial.
                </p>
                <p>
                    El dictamen debe ser claro y preciso y en él se explicarán los exámenes, experimentos e investigaciones efectuadas, lo mismo que los fundamentos técnicos, científicos o artísticos de las conclusiones.
                </p>
                <p>
                    Cuando se designen varios peritos, conjuntamente practicarán las diligencias y harán los estudios o investigaciones pertinentes para emitir el dictamen.
                </p>
                <p>
                    Cuando hubiere discrepancia, cada uno rendirá su dictamen por separado.
                </p>
                <p>
                    En todos los casos, a los peritos se les advertirá sobre la prohibición absoluta de emitir en el dictamen cualquier juicio de responsabilidad penal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="252">
                        ARTICULO 252. CUESTIONARIO.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; El funcionario judicial, en la providencia que decrete la práctica de la prueba pericial, planteará los cuestionarios que deban ser absueltos por el perito, presentados por los sujetos procesales y el que de oficio considere pertinente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="253">
                        ARTICULO 253. TERMINO PARA RENDIR EL DICTAMEN.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; El perito presentará su dictamen por escrito o por el medio más eficaz, dentro del término que el funcionario judicial le señale, el cual puede ser prorrogado por una sola vez, a petición del mismo perito.
                </p>
                <p>
                    Si no presentara el dictamen dentro del término, se le reemplazará y si no existiere justificación se le sancionará.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="254">
                        ARTICULO 254. CONTRADICCION DEL DICTAMEN.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Cuando el funcionario judicial reciba el dictamen, procederá en la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    1. Verificará si cumple con los requisitos señalados en este código.
                </p>
                <p>
                    En caso contrario ordenará que el perito lo elabore cumpliendo con ellos. No se admitirá como dictamen la simple expresión de las conclusiones.
                </p>
                <p>
                    2. Si cumple con los requisitos indicados, se correrá traslado a los sujetos procesales por el término de tres (3) días para que soliciten su aclaración, ampliación o adición. Para la ampliación o adición el funcionario judicial fijará término.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="255">
                        ARTICULO 255. OBJECION DEL DICTAMEN.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; La objeción podrá proponerse hasta antes de que finalice la audiencia pública.
                </p>
                <p>
                    En el escrito de objeción se debe precisar el error y se solicitarán las pruebas para demostrarlo. Se tramitará como incidente.
                </p>
                <p>
                    El dictamen rendido como prueba de las objeciones no es objetable, pero dentro del término del traslado, las partes podrán pedir que se aclare, se adicione o se amplíe.
                </p>
                <p>
                    Si no prospera la objeción, el funcionario apreciará conjuntamente los dictámenes practicados. Si prospera aquella, podrá acoger el practicado para probar la objeción o decretar de oficio uno nuevo, que será inobjetable, pero del cual se dará traslado para que las partes puedan pedir que se aclare, adicione o amplíe.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="256">
                        ARTICULO 256. COMPARECENCIA DE LOS PERITOS A LA AUDIENCIA.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Los sujetos procesales podrán solicitar al juez que haga comparecer a los peritos, para que conforme al cuestionario previamente presentado, expliquen los dictámenes que hayan rendido y respondan las preguntas que sean procedentes; el juez podrá ordenarlo oficiosamente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="257">
                        ARTICULO 257. CRITERIOS PARA LA APRECIACION DEL DICTAMEN.
                    </a>
                    &lt;Para los delitos cometidos con posterioridad al 1o. de enero de 2005 rige la Ley
                    <a href="ley_0906_2004_pr013.html#533">
                        906
                    </a>
                    de 2004, con sujeción al proceso de implementación establecido en su Artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr012.html#528">
                        528
                    </a>
                    &gt; Al apreciar el dictamen se tendrá en cuenta la idoneidad del perito, la fundamentación técnico-científica que sustenta el dictamen, el aseguramiento de calidad aplicado, el sistema de cadena de custodia registrado y los demás elementos probatorios que obren en el proceso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0600_2000_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0600_2000_pr004.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0600_2000_pr006.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>