<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0853_2003]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 853 DE 2003
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (noviembre 20)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 45.378, de 21 de noviembre de 2003
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RAMA LEGISLATIVA - PODER PÚBLICO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                            88
                        </a>
                        de la Ley 1242 de 2008&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se busca fomentar y propiciar el desarrollo del transporte fluvial en Colombia y su integración con el Sistema Fluvial de Suramérica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    &lt;Ley derogada por el artículo
                    <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 1242 de 2008&gt; Formular las políticas públicas y establecer las normas generales para uso de los ríos navegables, con el propósito expreso de alcanzar la integración fluvial de Suramérica.
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    &lt;Ley derogada por el artículo
                    <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 1242 de 2008&gt; La presente ley se aplica a todos los ríos principales y sus cuencas hidrográficas, a sus afluentes y respectivas cuencas, que forman parte del territorio nacional, ya sea que sus cauces tributen internamente o que lo hagan en costas marítimas o ríos cuyos cauces o desembocaduras pertenezcan a otras jurisdicciones nacionales.
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. INTEGRACIÓN FLUVIAL.
                    </a>
                    &lt;Ley derogada por el artículo
                    <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 1242 de 2008&gt; Los ríos cuya parte o totalidad de sus cauces limitan con uno o varios países o fluyan a través de varios de ellos, se utilizarán con el propósito de que su navegación sirva para el transporte y comercio internacionales y cooperen, de esta manera, en la integración social y económica de Suramérica.
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. USOS DE LOS RÍOS
                    </a>
                    <span>
                        .
                    </span>
                    &lt;Ley derogada por el artículo
                    <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 1242 de 2008&gt; Los ríos deberán ser usados con propósitos múltiples, mediante el ordenamiento territorial de sus cuencas para uno o más de los siguientes fines: Abastecimiento de agua de la población y procesos industriales, recreación, turismo, irrigación, navegación, pesca, generación de energía eléctrica, en el marco de los criterios y políticas del desarrollo sostenible de los recursos naturales y protección del medio ambiente.
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. TRANSPORTE FLUVIAL.
                    </a>
                    &lt;Ley derogada por el artículo
                    <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 1242 de 2008&gt; Los proyectos de transporte fluvial se deberán adelantar proponiendo y teniendo en cuenta los trabajos de adecuación, recuperación y modernización de muelles de carga y pasajeros proyectando desarrollo de los espacios urbanos y vías de acceso en donde exista la factibilidad de desarrollar nuevos puertos fluviales y actividades relacionadas con el comercio y el transporte.
                </p>
                <p>
                    En los casos que se proyecten nuevos puertos se debe delimitar el área portuaria y las obras civiles y de infraestructura, así como la identificación de las áreas privadas y públicas que faciliten en el futuro la ampliación de la actividad portuaria.
                </p>
                <p>
                    En todo caso la infraestructura asociada debe estar en armonía con el Plan de Ordenamiento Territorial de la entidad territorial donde se desarrolle.
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. TRANSPORTE INTEGRADO MULTIMODAL.
                    </a>
                    &lt;Ley derogada por el artículo
                    <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 1242 de 2008&gt; Cuando se trate de proyectos que utilicen los cauces de los ríos como medios de navegación y transporte, se tendrán en cuenta los enlaces pertinentes con otros medios de transporte, tales como carreteables, ferroviario, aéreo, poliductos, se adecuarán las instalaciones portuarias y vías aledañas complementarias, con el fin de elevar su rendimiento y hacer uso integral de los recursos regionales y nacionales. La interrelación entre estos medios de transporte constituye los corredores integrados de transporte.
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. DEFINICIÓN DE LOS CORREDORES INTEGRADOS DE TRANSPORTE.
                    </a>
                    &lt;Ley derogada por el artículo
                    <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 1242 de 2008&gt; Estarán constituidos por rutas e infraestructura como ríos, tramos navegables, carreteras, ferrocarriles, aeropuertos, las obras de construcción, recuperación, mejoramiento, acondicionamiento, y habilitación que deberá llevarse a cabo con tal objeto, así como las obras accesorias que faciliten y mejoren su uso, tales como acondicionamiento de lugares de origen, destinos y transferencia intermedia de personas y carga, instalaciones portuarias, muelles, patios, bodegas, almacenes, oficinas, tiendas, restaurantes, hospedaje y en general las facilidades necesarias para su adecuada operación.
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. UTILIDAD DE LOS CORREDORES.
                    </a>
                    &lt;Ley derogada por el artículo
                    <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 1242 de 2008&gt; Servirán para que en ellos se apliquen los sistemas multi-modales e inter-modales de transporte que utiliza el comercio nacional e internacional, con el propósito de lograr eficiencia y economía en el transporte de personas y bienes, se utilizarán en forma complementaria diferentes medios o infraestructura de transporte, tales como los marítimos, fluviales, terrestres y aéreos, cuya selección dependerá de los atributos físicos de las áreas en que se proyectarán.
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. DETERMINACIÓN DE LOS CORREDORES.
                    </a>
                    &lt;Ley derogada por el artículo
                    <a href="ley_1242_2008_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 1242 de 2008&gt; Determínese como corredores integrados de transporte los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. El corredor integrado de transporte Orinoco-Meta-Pacífico.
                </p>
                <p>
                    2. El corredor integrado de transporte Amazonas-Putumayo-Pacífico.
                </p>
                <p>
                    3. El corredor integrado de transporte Amazonas-Guainía o Negro-Orinoco (brazo Casiquiare)-Atabapo-Iní rida-Guaviare-Pacífico y
                </p>
                <p>
                    4. El corredor integrado de transporte Arauca-Orinoco-Atlántico.
                </p>
                <p>
                    El corredor integrado de transporte Orinoco-Meta-Pacífico se compondrá del canal navegable del medio y bajo Orinoco desde Puerto Carreño hasta su desembocadura en el Océano Atlántico, el canal navegable del río Meta desde su desembocadura en el río Orinoco hasta Puerto López y los tramos carreteros o ferroviarios desde dicho Puerto hasta Buenaventura u otros Puertos en el Pacífico.
                </p>
                <p>
                    El corredor integrado de transporte Amazonas-Putumayo-Pacífico se compondrá del canal navegable del río Putumayo desde Puerto Asís hasta su desembocadura en el río Amazonas y los tramos carreteros o ferroviarios desde dicho Puerto hasta Tumaco u otros Puertos en el Pacífico.
                </p>
                <p>
                    El corredor integrado de transporte Amazonas-río Guainía o Negro-Orinoco (brazo casiquiare)-Atabapo-Inírida-Guaviare-Pacífico se compondrá del canal navegable del río Guaviare, el medio y bajo Inírida, desde el municipio de Inírida en la parte baja del río Inírida hasta Puerto Caribe en la parte media del río Guainía y desde el cruce del río Atabapo-Yavita-Maroa río Guainía y los tramos carreteros y ferroviarios desde la ciudad de Villavicencio hasta Buenaventura u otros Puertos en el Pacífico.
                </p>
                <p>
                    El corredor integrado de transporte Amazonas-río Guainía o Negro-río Vaupés-río Unilla-río Guaviare-Pacífico se compondrá del canal navegable del río Amazonas-río Guainía-río Unilla, río Vaupés, río Guaviare y los tramos carreteables desde Calamar-San José del Guaviare-Villavicencio hasta los Puertos en el Pacífico.
                </p>
                <p>
                    Los tramos terrestres mencionados podrán ser adicionados con otros que se construyan o acondicionen en un futuro, así como complementarlos con otras infraestructuras de transporte, tales como oleoductos, carboductos, etc.
                </p>
                <p>
                    El corredor integrado de transporte Arauca-Orinoco-Atlántico se compondrá de la vía fluvial Arauca-Orinoco-Atlántico y los avances de las carreteras Troncal del Llano, el Puente José Antonio Páez, la Ruta de los Libertadores, Guasdualito.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional determinará otros corredores integrados de transporte en el territorio cuando lo estime conveniente, observando los objetivos y prescripciones referidos en la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su sanción y promulgación y deroga todas las demás que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GERMÁN VARGAS LLERAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALONSO ACOSTA OSIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    PUBLÍQUESE Y CÚMPLASE.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 20 de noviembre de 2003.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Transporte,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRÉS URIEL GALLEGO HENAO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0853_2003.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>