<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0472_1998_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0472_1998.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0472_1998_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTICULO 36. RECURSO DE REPOSICION.
                    </a>
                    Contra los autos dictados durante el trámite de la Acción Popular procede el recurso de reposición, el cual será interpuesto en los términos del Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTICULO 37. RECURSO DE APELACION.
                    </a>
                    El recurso de apelación procederá contra la sentencia que se dicte en primera instancia, en la forma y oportunidad señalada en el Código de Procedimiento Civil, y deberá ser resuelto dentro de los veinte (20) días siguientes contados a partir de la radicación del expediente en la Secretaría del Tribunal competente.
                </p>
                <p>
                    La práctica de pruebas durante la segunda instancia se sujetará, también, a la forma prevista en el Código de Procedimiento Civil; en el auto que admite el recurso se fijará un plazo para la práctica de las pruebas que, en ningún caso, excederá de diez (10) días contados a partir de la notificación de dicho auto; el plazo para resolver el recurso se entenderá ampliado en el término señalado para la práctica de pruebas.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTICULO 38. COSTAS.
                    </a>
                    El juez aplicará las normas de procedimiento civil relativas a las costas. Sólo podrá condenar al demandante a sufragar los honorarios, gastos y costos ocasionados al demandado, cuando la acción presentada sea temeraria o de mala fe. En caso de mala fe de cualquiera de las partes, el juez podrá imponer una multa hasta de veinte (20) salarios mínimos mensuales, los cuales serán destinados al Fondo para la Defensa de los Derechos e Intereses Colectivos, sin perjuicio de las demás acciones a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sala Plena, Sentencia de Unificación Jurisprudencial 15001-33-33-007-2017-00036-01(AP)REV-SU de 6 de agosto 2019, C.P. Dra. Rocío Araújo Oñate.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel016">
                        CAPITULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INCENTIVOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTICULO 39. INCENTIVOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1425_2010.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1425 de 2010&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTICULO 40. INCENTIVO ECONOMICO EN ACCIONES POPULARES SOBRE MORAL ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1425_2010.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1425 de 2010&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel017">
                        CAPITULO XII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIDAS COERCITIVAS Y OTRAS DISPOSICIONES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTICULO 41. DESACATO.
                    </a>
                    La persona que incumpliere una orden judicial proferida por la autoridad competente en los procesos que se adelanten por acciones populares, incurrirá en multa hasta de cincuenta (50) salarios mínimos mensuales con destino al Fondo para la Defensa de los Derechos e Intereses Colectivos, conmutables en arresto hasta de seis (6) meses, sin perjuicio de las sanciones penales a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    La sanción será impuesta por la misma autoridad que profirió la orden judicial, mediante trámite incidental
                    <u>
                        y será consultada al superior jerárquico, quien decidirá en el término de tres (3) días si debe revocarse o no la sanción
                    </u>
                    . La consulta se hará en efecto devolutivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTICULO 42. GARANTIA.
                    </a>
                    La parte vencida en el juicio deberá otorgar una garantía bancaria o póliza de seguros, por el monto que el juez determine, la que se hará efectiva en caso de incumplimiento a lo dispuesto por la sentencia. Si el demandado presta la garantía a satisfacción, no habrá lugar al embargo, o se levantará el que hubiese sido proferido.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTICULO 43. MORAL ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    En las acciones populares que versen sobre la moral administrativa y con miras a evitar la duplicidad de funciones para los efectos de los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#277">
                        277
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#278">
                        278
                    </a>
                    de la Constitución Política, el juez que conozca de estas acciones decretará las medidas previas o cautelares que estime procedentes y comunicará la demanda a la Procuraduría para que la misma se haga parte si lo considera conveniente.
                </p>
                <p>
                    Si de los hechos se desprende que se ha incurrido en una situación de orden disciplinario, la acción popular se adelantará sin perjuicio de la competencia que corresponda a la Procuraduría en materia disciplinaria. La acción popular no puede interferir las acciones disciplinarias o penales que para el caso procedan.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTICULO 44. ASPECTOS NO REGULADOS.
                    </a>
                    En los procesos por acciones populares se aplicarán las disposiciones del Código de Procedimiento Civil y del Código Contencioso Administrativo dependiendo de la jurisdicción que le corresponda, en los aspectos no regulados en la presente ley, mientras no se opongan a la naturaleza y la finalidad de tales acciones.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTICULO 45. APLICACION.
                    </a>
                    Continuarán vigentes las acciones populares consagradas en la legislación nacional, pero su trámite y procedimiento se sujetarán a la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel018">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL PROCESO EN LAS ACCIONES DE GRUPO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel019">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDENCIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTICULO 46. PROCEDENCIA DE LAS ACCIONES DE GRUPO.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Las acciones de grupo son aquellas acciones interpuestas por un número plural o un conjunto de personas que reúnen condiciones uniformes respecto de una misma causa que originó perjuicios individuales para dichas personas.
                    <s>
                        <span>
                            Las condiciones uniformes deben tener también lugar respecto de los elementos que configuran la responsabilidad
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Tercera, Expediente No. 66001-33-31-003-2008-00410-01(AG)REV de 6 de diciembre de 2021, C.P. Dr. Alberto Montaña Plata.
                </p>
                <p>
                    Para la interpretación de este artículo se debe tener en cuenta la Unificación Jurisprudencial sentada por el Consejo de estado así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        "Se unifica la jurisprudencia acerca de la procedencia de la acción de grupo frente a perjuicios derivados de actos administrativos de contenido particular y concreto. A juicio de la Sala, el examen del "presupuesto de comunidad o identidad de causa, necesario para que, desde un punto de vista jurídico, sea posible constatar la existencia de un grupo", debe realizarse "a partir de la teoría de la causa eficiente o causalidad adecuada". Así las cosas, "[c]uando el acto general requiere ser concretado, a través de actos administrativos de contenido particular, como es el caso de las liquidaciones individuales de los tributos, son éstas las que constituyen la causa adecuada de los daños […] ya que, en [este caso], en el que cada sujeto es destinatario de un acto administrativo de contenido particular, la individualidad jurídica de cada uno de dichos actos jurídicos y su presunción de legalidad impiden que, su aglomeración conforme un grupo con comunidad de causa". Por otra parte, "[a] la luz del artículo 90 de la Constitución el Estado sólo se encuentra en el deber de reparar los daños antijurídicos, es decir, aquellos que no encuentren respaldo o justificación en el ordenamiento jurídico o que, de alguna manera, lo contraríen". Por tal razón, "cuando la acción de grupo se funda causalmente en actos administrativos que gozan de presunción de legalidad, porque no han sido anulados, que no configuran un daño especial ni han sido revocados por antijurídicos, los daños que pudieron haber generado son jurídicos y, por lo tanto, no exigen reparación. Para transformar los daños causados por actos administrativos de jurídicos en antijurídicos, no basta con la declaración judicial de su ilegalidad, como equivocadamente lo concluyó la sentencia [del 7 de marzo de 2011, exp. 2003-00650-02(AG)], ya que únicamente la nulidad es la que suprime la presunción de legalidad". Con fundamento en estas consideraciones, "la Sala unifica la jurisprudencia a partir de la siguiente regla: la acción de grupo no procede para reparar perjuicios causados por varios actos administrativos individuales, al no cumplirse el requisito de comunidad de causa o de existencia jurídica del grupo y, por lo tanto, la reparación de los perjuicios causados por cada uno de tales actos administrativos debe intentarse separadamente, mediante los correspondientes procesos de nulidad y restablecimiento del derecho."
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La acción de grupo se ejercerá exclusivamente para obtener el reconocimiento y pago de la indemnización de los perjuicios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sala Plena, Expediente No. 05001-33-31-009-2006-00210-01-20210713-2021CE-SUJ-SP-001 de 13 de julio de 2021, C.P. Dr. William Hernández Gómez.
                </p>
                <p>
                    Para la interpretación de este artículo se debe tener en cuenta la Unificación Jurisprudencial sentada por el Consejo de estado así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        "La acción de grupo es improcedente para tramitar pretensiones en las que se solicite indexación e intereses de mora por el reconocimiento y pago tardío de reajustes salariales de los empleados públicos. El juez natural para conocer y dirimir estas controversias será el juez laboral de lo contencioso administrativo, en desarrollo de la acción de nulidad y restablecimiento del derecho".
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE exequible&gt; El grupo estará integrado al menos por veinte (20) personas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTICULO 47. CADUCIDAD.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Sin perjuicio de la acción individual que corresponda por la indemnización de perjuicios, la acción de grupo deberá promoverse dentro de los dos (2) años siguientes a la fecha en que se causó el daño o cesó la acción vulnerante causante del mismo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel020">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LEGITIMACION
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTICULO 48. TITULARES DE LAS ACCIONES.
                    </a>
                    Podrán presentar acciones de grupo las personas naturales o jurídicas que hubieren sufrido un perjuicio individual conforme lo establece el artículo
                    <a href="ley_0472_1998_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    El Defensor del Pueblo, los Personeros Municipales y Distritales podrán, sin perjuicio del derecho que asiste a los interesados, interponer acciones de grupo en nombre de cualquier persona que se lo solicite o que se encuentre en situación de desamparo o indefensión. En este caso será parte en el proceso judicial junto con los agraviados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    En la acción de grupo el actor o quien actúe como demandante, representa a las demás personas que hayan sido afectadas individualmente por los hechos vulnerantes, sin necesidad de que cada uno de los interesados ejerza por separado su propia acción, ni haya otorgado poder.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTICULO 49. EJERCICIO DE LA ACCION.
                    </a>
                    Las acciones de grupo deben ejercerse por conducto de abogado.
                </p>
                <p>
                    Cuando los miembros del grupo otorguen poder a varios abogados, deberá integrarse un comité y el juez reconocerá como coordinador y apoderado legal del grupo, a quien represente el mayor número de víctimas, o en su defecto al que nombre el comité.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel021">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA JURISDICCION Y COMPETENCIA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTICULO 50. JURISDICCION.
                    </a>
                    La jurisdicción de lo Contencioso Administrativo conocerá de los procesos que se susciten con ocasión del ejercicio de las acciones de grupo originadas en la actividad de las entidades públicas y de las personas privadas que desempeñen funciones administrativas.
                </p>
                <p>
                    La jurisdicción civil ordinaria conocerá de los demás procesos que se susciten con ocasión del ejercicio de las acciones de grupo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTICULO 51. COMPETENCIA.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; De las acciones de grupo conocerán en primera instancia los jueces administrativos y los jueces civiles de circuito. En segunda instancia la competencia corresponderá a la sección primera del Tribunal Contencioso Administrativo o a la Sala Civil del Tribunal del Distrito Judicial al que pertenezca el juez de primera instancia.
                </p>
                <p>
                    Será competente el juez del lugar de ocurrencia de los hechos o el del domicilio del demandado o demandante, a elección de éste. Cuando por los hechos sean varios los jueces competentes, conocerá a prevención el juez ante el cual se hubiere presentado la demanda.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Hasta tanto entren en funcionamiento, los Juzgados Administrativos, de las acciones de grupo interpuestas ante la jurisdicción contencioso administrativa conocerán en primera instancia los Tribunales Contencioso Administrativos y en segunda instancia el Consejo de Estado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel022">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REQUISITOS Y ADMISION DE LA DEMANDA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTICULO 52. REQUISITOS DE LA DEMANDA.
                    </a>
                    La demanda mediante la cual se ejerza una acción de grupo deberá reunir los requisitos establecidos en el Código de Procedimiento Civil o en el Código Contencioso Administrativo, según el caso, y además expresar en ella:
                </p>
                <p>
                    1. El nombre del apoderado o apoderados, anexando el poder legalmente conferido.
                </p>
                <p>
                    2. La identificación de los poderdantes, identificando sus nombres, documentos de identidad y domicilio.
                </p>
                <p>
                    3. El estimativo del valor de los perjuicios que se hubieren ocasionado por la eventual vulneración.
                </p>
                <p>
                    4. Si no fuere posible proporcionar el nombre de todos los individuos de un mismo grupo, expresar los criterios para identificarlos y definir el grupo.
                </p>
                <p>
                    5. La identificación del demandado.
                </p>
                <p>
                    6. La justificación sobre la procedencia de la acción de grupo en los términos de los artículos
                    <a href="ley_0472_1998.html#3">
                        3
                    </a>
                    o. y
                    <a href="ley_0472_1998_pr001.html#49">
                        49
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    7. Los hechos de la demanda y las pruebas que se pretendan hacer valer dentro del proceso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    La demanda se dirigirá contra el presunto responsable del hecho u omisión que la motiva, el cual debe ser determinado. No obstante, cuando en el curso del proceso se establezca que existen otros posibles responsables, el juez de primera instancia, de oficio ordenará su citación.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTICULO 53. ADMISION, NOTIFICACION Y TRASLADO.
                    </a>
                    Dentro de los diez (10) días hábiles siguientes a la presentación de la demanda, el juez competente se pronunciará sobre su admisión. En el auto que admita la demanda, además de disponer su traslado al demandado por el término de diez (10) días, el juez ordenará la notificación personal a los demandados. A los miembros del grupo se les informará a través de un medio masivo de comunicación o de cualquier mecanismo eficaz, habida cuenta de los eventuales beneficiarios. Para este efecto el juez podrá utilizar simultáneamente diversos medios de comunicación.
                </p>
                <p>
                    Si la demanda no hubiere sido promovida por el Defensor del Pueblo, se le notificará personalmente el auto admisorio de la demanda con el fin de que intervenga en aquellos procesos en que lo considere conveniente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El auto admisorio deberá valorar la procedencia de la acción de grupo en los términos de los artículos
                    <a href="ley_0472_1998.html#3">
                        3
                    </a>
                    o. y
                    <a href="ley_0472_1998_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTICULO 54. NOTIFICACION DEL AUTO ADMISORIO DE LA DEMANDA A ENTIDADES PUBLICAS Y SOCIEDADES.
                    </a>
                    Cuando se trate de entidades públicas, el auto admisorio de la demanda deberá notificarse personalmente a su representante legal o a quien éste haya delegado la facultad de recibir notificaciones. Sin embargo, si la persona a quien deba hacerse la notificación, o su delegado, no se encontrare o no pudiere, por cualquier motivo, recibir la notificación, esta se practicará mediante entrega que el notificador haga al empleado que lo reciba de copia auténtica de la demanda y del auto admisorio al notificado.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de sociedades, el auto admisorio de la demanda deberá notificarse personalmente a su representante legal, en la dirección que indique el demandante. De no conocerla deberá hacer dicha afirmación bajo la gravedad de juramento, caso en el cual se notificará en la dirección que aparezca registrada en la Cámara de Comercio respectiva. Sin embargo, si la persona a quien deba hacerse la notificación, no se encontrare o no pudiere, por cualquier motivo, recibir la notificación esta se practicará mediante entrega que el notificador haga al empleado que lo reciba de copia auténtica de la demanda y del auto admisorio al notificado.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTICULO 55. INTEGRACION AL GRUPO.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE. Aparte subrayado CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Cuando la demanda se haya originado en daños ocasionados a un número plural de personas por una misma acción u omisión, o por varias acciones u omisiones,
                    <u>
                        derivadas de la vulneración de derechos o intereses colectivos
                    </u>
                    , quienes hubieren sufrido un perjuicio podrán hacerse parte dentro del proceso, antes de la apertura a pruebas, mediante la presentación de un escrito en el cual se indique su nombre, el daño sufrido, el origen del mismo y el deseo de acogerse al fallo y de pertenecer al conjunto de individuos que interpuso la demanda como un mismo grupo. Quien no concurra al proceso,
                    <s>
                        <b>
                            y siempre y cuando su acción no haya prescrito y/o caducado de conformidad con las disposiciones vigentes
                        </b>
                    </s>
                    , podrá acogerse posteriormente,
                    <u>
                        <span>
                            dentro de los veinte (20) días siguientes a la publicación de la sentencia
                        </span>
                    </u>
                    , suministrando la información anterior, pero no podrá invocar daños extraordinarios o excepcionales para obtener una indemnización mayor y tampoco se beneficiará de la condena en costas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La integración de nuevos miembros al grupo, con posterioridad a la sentencia, no incrementará el monto de la indemnización contenida en ella.
                </p>
                <p>
                    Las acciones individuales relativas a los mismos hechos podrán acumularse a la acción de grupo, a solicitud el interesado. En este evento, el interesado ingresará al grupo, terminará la tramitación de la acción individual y se acogerá a los resultados de la acción de grupo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTICULO 56. EXCLUSION DEL GRUPO.
                    </a>
                    Dentro de los cinco (5) días siguientes al vencimiento del término de traslado de la demanda, cualquier miembro de un mismo grupo podrá manifestar su deseo de ser excluido del grupo y, en consecuencia, no ser vinculado por el acuerdo de conciliación o la sentencia. Un miembro del grupo no quedará vinculado a los efectos de la sentencia en dos situaciones:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando se haya solicitado en forma expresa la exclusión del grupo en el término previsto en el inciso anterior;
                </p>
                <p>
                    b) Cuando la persona vinculada por una sentencia pero que no participó en el proceso, demuestre en el mismo término que sus intereses no fueron representados en forma adecuada por el representante del grupo o que hubo graves errores en la notificación.
                </p>
                <p>
                    Transcurrido el término sin que el miembro así lo exprese, los resultados del acuerdo o de la sentencia lo vincularán. Si decide excluirse del grupo, podrá intentar acción individual por indemnización de perjuicios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTICULO 57. CONTESTACION, EXCEPCIONES PREVIAS.
                    </a>
                    La parte demandada podrá interponer excepciones de mérito con la contestación de la demanda, así como las excepciones previas señaladas en el Código de Procedimiento Civil. Las excepciones de acuerdo con su naturaleza, se resolverán de conformidad con las reglas previstas en el Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel023">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS MEDIDAS CAUTELARES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTICULO 58. CLASES DE MEDIDAS.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Para las acciones de grupo proceden las medidas cautelares previstas en el Código de Procedimiento Civil para los procesos ordinarios. El trámite para la interposición de dichas medidas, al igual que la oposición a las mismas, se hará de acuerdo con lo establecido en el Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTICULO 59. PETICION Y DECRETO DE ESTAS MEDIDAS.
                    </a>
                    La parte demandante solicitará en la demanda las respectivas medidas y se decretarán con el auto admisorio.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTICULO 60. CUMPLIMIENTO DE LAS MEDIDAS.
                    </a>
                    Las medidas decretadas se cumplirán antes de la notificación de la demanda.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTICULO 61. DILIGENCIA DE CONCILIACION.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Incorporado en el Estatuto de los Mecanismos Alternativos de Solución de Conflictos, artículo
                    <a href="decreto_1818_1998_pr001.html#85">
                        85
                    </a>
                    .&gt; De oficio el juez, dentro de los cinco (5) días siguientes al vencimiento del término que tienen los miembros del grupo demandante para solicitar su exclusión del mismo, deberá convocar a una diligencia de conciliación con el propósito de lograr un acuerdo entre las partes, que constará por escrito.
                </p>
                <p>
                    La diligencia deberá celebrarse dentro de los diez (10) días siguientes a la fecha de convocatoria. No obstante, en cualquier estado del proceso las partes podrán solicitar al juez la celebración de una nueva diligencia a efectos de conciliar sus intereses y poner fin al proceso.
                </p>
                <p>
                    En la diligencia podrá participar el Defensor del Pueblo o su delegado, para servir de mediador y facilitar el acuerdo; si el Defensor hubiere presentado la demanda, dicha función corresponderá al Procurador General de la Nación o su delegado, quien obrará con plena autonomía. En la audiencia también podrán intervenir los apoderados de las partes.
                </p>
                <p>
                    El acuerdo entre las partes se asimilará a una sentencia y tendrá los efectos que para ella se establecen en esta ley. El acta de conciliación que contenga el acuerdo hace tránsito a cosa juzgada y presta mérito ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    El juez ordenará la publicación del acuerdo de conciliación en un medio de comunicación de amplia circulación nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel024">
                        CAPITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PERIODO PROBATORIO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTICULO 62. PRUEBAS.
                    </a>
                    Realizada la audiencia de conciliación, el Juez decretará las pruebas solicitadas y las que de oficio estime pertinentes, y señalará un término de veinte (20) días para que se practiquen, dentro del cual fijará las fechas de las diligencias necesarias. Si la complejidad del proceso lo requiere, dicho término podrá ser prorrogado de oficio o a solicitud de parte, hasta por otro término igual.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel025">
                        CAPITULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALEGATOS, SENTENCIA Y RECURSOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTICULO 63. ALEGATOS.
                    </a>
                    Vencido el término para practicar pruebas, el Juez dará traslado a las partes para alegar de conclusión por el término común de cinco (5) días.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTICULO 64. SENTENCIA.
                    </a>
                    Expirado el término para alegar de conclusión, el Secretario pasará inmediatamente el expediente al despacho con el fin de que se dicte sentencia en el perentorio e improrrogable término de veinte (20) días.
                </p>
                <p>
                    Una vez que el expediente haya pasado al despacho para proferir sentencia, no podrá surtirse actuación alguna hasta tanto no se haya proferido ésta, excepción hecha de la declaratoria de impedimento o recusación.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTICULO 65. CONTENIDO DE LA SENTENCIA.
                    </a>
                    La sentencia que ponga fin al proceso se sujetará a las disposiciones generales del Código de Procedimiento Civil y además, cuando acoja las pretensiones incoadas, dispondrá:
                </p>
                <p>
                    1. El pago de una indemnización colectiva, que contenga la suma ponderada de las indemnizaciones individuales.
                </p>
                <p>
                    2. El señalamiento de los requisitos que deben cumplir los beneficiarios que han estado ausentes del proceso a fin de que puedan reclamar la indemnización correspondiente, en los términos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0472_1998_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. El monto de dicha indemnización se entregará al Fondo para la Defensa de los Derechos e Intereses Colectivos, dentro de los diez (10) días siguientes a la ejecutoria, el cual será administrado por el Defensor del Pueblo y a cargo del cual se pagarán:
                </p>
                <p>
                    a) Las indemnizaciones individuales de quienes formaron parte del proceso como integrantes del grupo, según la porcentualización que se hubiere precisado en el curso del proceso. El Juez podrá dividir el grupo en subgrupos, para efectos de establecer y distribuir la indemnización, cuando lo considere conveniente por razones de equidad y según las circunstancias propias de cada caso;
                </p>
                <p>
                    b) Las indemnizaciones correspondientes a
                    <u>
                        las solicitudes que llegaren a presentar oportunamente
                    </u>
                    los interesados que no hubieren intervenido en el proceso y que reúnan los requisitos exigidos por el Juez en la sentencia.
                </p>
                <p>
                    Todas
                    <u>
                        las solicitudes presentadas oportunamente
                    </u>
                    se tramitarán y decidirán conjuntamente mediante Acto Administrativo en el cual se reconocerá el pago de la indemnización previa comprobación de los requisitos exigidos en la sentencia para demostrar que forma parte del grupo en cuyo favor se decretó la condena.
                </p>
                <p>
                    Cuando el estimativo de integrantes del grupo o el monto de las indemnizaciones fuere inferior
                    <u>
                        a las solicitudes presentadas
                    </u>
                    , el Juez o el Magistrado podrá revisar, por una sola vez, la distribución del monto de la condena, dentro de los veinte (20) días siguientes contados a partir del fenecimiento del término consagrado para la integración al grupo de que trata el artículo
                    <a href="ley_0472_1998_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    de la presente ley. Los dineros restantes después de haber pagado todas las indemnizaciones serán devueltos al demandado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. La publicación, por una sola vez, de un extracto de la sentencia, en un diario de amplia circulación nacional, dentro del mes siguiente a su ejecutoria o a la notificación del auto que hubiere ordenado obedecer lo dispuesto por el superior, con la prevención a todos los interesados igualmente lesionados por los mismos hechos y que no concurrieron al proceso,
                    <u>
                        para que se presenten al Juzgado, dentro de los veinte (20) días siguientes a la publicación
                    </u>
                    , para reclamar la indemnización.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. La liquidación de las costas a cargo de la parte vencida, teniendo en cuenta las expensas necesarias para la publicación del extracto de la sentencia.
                </p>
                <p>
                    6. La liquidación de los honorarios del abogado coordinador, que corresponderá al diez por ciento (10%) de la indemnización
                    <u>
                        que obtengan cada uno de los miembros del grupo que no hayan sido representados judicialmente
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTICULO 66. EFECTOS DE LA SENTENCIA.
                    </a>
                    La sentencia tendrá efectos de cosa juzgada en relación con quienes fueron parte del proceso y de las personas que, perteneciendo al grupo interesado no manifestaron oportuna y expresamente su decisión de excluirse del grupo y de las resultas del proceso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTICULO 67. RECURSOS CONTRA LA SENTENCIA.
                    </a>
                    La sentencia es apelable en el efecto suspensivo. En este evento el Juez ordenará se preste caución para garantizar las medidas cautelares de embargo y secuestro.
                </p>
                <p>
                    El recurso de apelación deberá resolverse por la autoridad judicial competente en un término máximo de veinte (20) días, contados a partir de la fecha de radicación del expediente en la Secretaría General; sin embargo, cuando sea necesario practicar nuevas pruebas, el término para decidir el recurso podrá ampliarse en diez (10) días.
                </p>
                <p>
                    Contra las sentencias proferidas en los procesos adelantados en ejercicio de las Acciones de Grupo proceden el recurso de revisión y el de casación, según el caso, de conformidad con las disposiciones legales vigentes; pero en ningún caso el término para decidir estos recursos podrá exceder de noventa (90) días contados a partir de la fecha en que se radicó el asunto en la Secretaría General de la Corporación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel026">
                        CAPITULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES COMPLEMENTARIAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTICULO 68. ASPECTOS NO REGULADOS.
                    </a>
                    En lo que no contraríe lo dispuesto en las normas del presente título, se aplicarán a las Acciones de Grupo las normas del Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTICULO 69. OTRAS ACCIONES DE GRUPO QUE SE TRAMITARAN POR LA PRESENTE LEY.
                    </a>
                    Las Acciones de Grupo contempladas en el artículo 76 de la Ley 45 de 1990, en el artículo 1.2.3.2. del Decreto 653 de 1993 (Estatuto Orgánico del Mercado Público de Valores) y en el Decreto 3466 de 1982 artículos 36 y 37, se tramitarán de conformidad con lo dispuesto en el presente título.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel027">
                        TITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FONDO PARA LA DEFENSA DE LOS DERECHOS E INTERESES COLECTIVOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I4">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTICULO 70. CREACION Y FUENTE DE RECURSOS.
                    </a>
                    Créase el Fondo para la Defensa de los Derechos e Intereses Colectivos, el cual contará con los siguientes recursos:
                </p>
                <p>
                    a) Las apropiaciones correspondientes del Presupuesto Nacional;
                </p>
                <p>
                    b) Las donaciones de organizaciones privadas nacionales o extranjeras que no manejen recursos públicos;
                </p>
                <p>
                    c) &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; El monto de las indemnizaciones de las Acciones Populares y de Grupo a las cuales hubiere renunciado expresamente el beneficiario
                    <s>
                        <span>
                            o cuando éste no concurriere a reclamarlo dentro del plazo de un (1) año contado a partir de la sentencia;
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d) El diez por ciento (10%) del monto total de las indemnizaciones decretadas en los procesos que hubiere financiado el Fondo;
                </p>
                <p>
                    e) El rendimiento de sus bienes;
                </p>
                <p>
                    f) Los incentivos en caso de Acciones Populares interpuestas por entidades públicas;
                </p>
                <p>
                    g) El diez por ciento (10%) de la recompensa en las Acciones Populares en que el Juez otorgue amparo de pobreza y se financie la prueba pericial a través del Fondo;
                </p>
                <p>
                    h) El valor de las multas que imponga el Juez en los procesos de Acciones Populares y de Grupo
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTICULO 71. FUNCIONES DEL FONDO.
                    </a>
                    El Fondo tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    a) Promover la difusión y conocimiento de los derechos e intereses colectivos y sus mecanismos de protección;
                </p>
                <p>
                    b) Evaluar las solicitudes de financiación que le sean presentadas y escoger aquellas que a su juicio sería conveniente respaldar económicamente, atendiendo a criterios como la magnitud y las características del daño, el interés social, la relevancia del bien jurídico amenazado o vulnerado y la situación económica de los miembros de la comunidad o del grupo;
                </p>
                <p>
                    c) Financiar la presentación de las Acciones Populares o de Grupo, la consecución de pruebas y los demás gastos en que se pueda incurrir al adelantar el proceso;
                </p>
                <p>
                    d) Efectuar los pagos correspondientes de acuerdo con las costas adjudicadas en contra de un demandante que haya recibido ayuda financiera del Fondo;
                </p>
                <p>
                    e) Administrar y pagar las indemnizaciones de que trata el artículo
                    <a href="ley_0472_1998_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    &lt;sic, se refiere al artículo
                    <a href="ley_0472_1998_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    &gt; numeral 3 de la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTICULO 72. MANEJO DEL FONDO.
                    </a>
                    El manejo del Fondo para la Defensa de los Derechos e Intereses Colectivos, estará a cargo de la Defensoría del Pueblo.
                </p>
                <a href="ley_0472_1998_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0472_1998.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0472_1998_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>