<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0097_1993]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 97 DE 1993
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 17)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 41.143, de 20 de diciembre de 1993
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se interpreta con autoridad la Ley 20 de 1969 y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTICULO 1o.
                    </a>
                    Reconocimiento excepcional de propiedad privada sobre hidrocarburos. Para efectos de la excepción prevista en los artículos 1 y 13 de la Ley 20 de 1969, se entiende por derechos constituidos a favor de terceros las situaciones jurídicas subjetivas y concretas, adquiridas y perfeccionadas por un título específico de adjudicación de hidrocarburos como mina o por una sentencia definitiva y en ejercicio de los cuales se hayan descubierto uno o varios yacimientos de hidrocarburos, a más tardar el 22 de diciembre de 1969.
                </p>
                <a href="ley_0097_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTICULO 2o.
                    </a>
                    Descubrimiento de hidrocarburos. Se entiende que existe yacimiento descubierto de hidrocarburos cuando mediante perforación con taladro o con equipo asimilable y las correspondientes pruebas de fluidos, se logra el hallazgo de la roca en la cual se encuentran acumulados los hidrocarburos y que se comporta como unidad independiente en cuanto a mecanismos de producción, propiedades petrofísicas y propiedades de fluidos.
                </p>
                <a href="ley_0097_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTICULO 3o.
                    </a>
                    Las disposiciones contenidas en los artículos
                    <a href="ley_0097_1993.html#1">
                        1
                    </a>
                    o y
                    <a href="ley_0097_1993.html#2">
                        2
                    </a>
                    o de la presente Ley, constituyen la única interpretación autorizada de la Ley 20 de 1969, artículos 1o y 13.
                </p>
                <a href="ley_0097_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTICULO 4o.
                    </a>
                    Medidas cautelares en procesos judiciales. Cuando por la vía judicial se pretenda que la propiedad de minas atinentes a minerales metálicos y a yacimientos de hidrocarburos corresponde al Estado y no a los particulares, procederá embargo y secuestro preventivo de los pagos que la Nación o sus entidades descentralizadas efectúen en virtud de actos o contratos derivados de los títulos cuyo mérito se discute.
                </p>
                <p>
                    El juez decretará estas medidas cautelares en el auto admisorio de la demanda, o en cualquier momento procesal posterior, a solicitud de la parte interesada. Su adopción y vigencia no requieren caución.
                </p>
                <p>
                    La entidad pública responsable de efectuar los pagos o encargada por ley de la exploración y explotación del recurso natural no renovable de propiedad de la Nación, actuará como secuestre y deberá invertir los recursos en títulos inscritos en mercados de valores mientras se decide el proceso.
                </p>
                <a href="ley_0097_1993.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTICULO 5o.
                    </a>
                    Esta Ley rige a partir de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    PUBLIQUESE Y CUMPLASE.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá D.C., a los 17 días de diciembre de 1993.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE RAMON ELIAS NADER
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PEDRO PUMAREJO VEGA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FRANCISCO JOSE JATTIN SAFAR
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIEGO VIVAS TAFUR
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    PUBLÍQUESE Y EJECÚTESE
                </p>
                <p>
                    Dada en Santafé de Bogotá, D. C., a 17 de diciembre de 1993.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CESAR GAVIRIA TRUJILLO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Minas y Energía, Guido Nule Amín.
                </p>
                <a href="ley_0097_1993.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>