<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0753_2002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 753 DE 2002
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 19)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 44.872 de 19 de julio de 2002
                </p>
                <p>
                    Por la cual se modifica el artículo
                    <a href="ley_0136_1994_pr003.html#143">
                        143
                    </a>
                    de la Ley 136 de 1994.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        El Congreso de Colombia
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. FUNCIONES.
                    </a>
                    Corresponde a los alcaldes de los municipios clasificados en categoría primera y especial, el otorgamiento, suspensión y cancelación de la personería jurídica, así como la aprobación, revisión y control de las actuaciones de las juntas de acción comunal, junta de vivienda comunitaria y asociaciones comunales de juntas domiciliadas en la municipalidad, de conformidad con las orientaciones impartidas al respecto, por el Ministerio del Interior.
                </p>
                <p>
                    El alcalde podrá delegar estas atribuciones en las instancias seccionales del sector público de gobierno.
                </p>
                <p>
                    El ejercicio de estas funciones está sujeto a la inspección y vigilancia del Ministerio del Interior, en los mismos términos que preceptúa la Ley 52 de 1990 y el Decreto 2035 de 1991, con respecto a los departamentos y Distrito Capital de Bogotá o normas que lo sustituyan.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno Departamental podrá hacer extensiva la competencia a que se refiere este artículo a los municipios de su respectiva jurisdicción que tengan debidamente organizado el sector público de gobierno, a instancia de los interesados, previo dictamen sobre su capacidad de gestión, efectuado por la dependencia departamental que ejerza la inspección, control y vigilancia a los organismos comunales.
                </p>
                <a href="ley_0753_2002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su promulgación y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    Carlos García Orjuela.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General (E.) del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    Luis Francisco Boada Gómez.
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    Guillermo Gaviria Zapata.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    Angelino Lizcano Rivera.
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 19 de julio de 2002.
                </p>
                <p>
                    ANDRES PASTRANA ARANGO
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    Armando Estrada Villa.
                </p>
                <a href="ley_0753_2002.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>