<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0906_2004_PR010]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0906_2004_pr009.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0906_2004_pr011.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="410">
                        ARTÍCULO 410. OBLIGATORIEDAD DEL CARGO DE PERITO.
                    </a>
                    El nombramiento de perito, tratándose de servidor público, es de forzosa aceptación y ejercicio. Para el particular solo lo será ante falta absoluta de aquellos.
                </p>
                <p>
                    El nombrado sólo podrá excusarse por enfermedad que lo imposibilite para ejercerlo, por carencia de medios adecuados para cumplir el encargo, o por grave perjuicio a sus intereses.
                </p>
                <p>
                    El perito que injustificadamente, se negare a cumplir con su deber será sancionado con multa de diez (10) a cien (100) salarios mínimos legales mensuales vigentes, equivalente en moneda legal colombiana.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="411">
                        ARTÍCULO 411. IMPEDIMENTOS Y RECUSACIONES.
                    </a>
                    Respecto de los peritos serán aplicables las mismas causales de impedimento y recusación señaladas para el juez. El perito cuyo impedimento o recusación haya sido aceptada, será excluido por el juez, en la audiencia preparatoria o, excepcionalmente, en la audiencia del juicio oral y público.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="412">
                        ARTÍCULO 412. COMPARECENCIA DE LOS PERITOS A LA AUDIENCIA.
                    </a>
                    Las partes solicitarán al juez que haga comparecer a los peritos al juicio oral y público, para ser interrogados y contrainterrogados en relación con los informes periciales que hubiesen rendido, o para que los rindan en la audiencia.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="413">
                        ARTÍCULO 413. PRESENTACIÓN DE INFORMES.
                    </a>
                    Las partes podrán presentar informes de peritos de su confianza y solicitar que éstos sean citados a interrogatorio en el juicio oral y público, acompañando certificación que acredite la idoneidad del perito.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="414">
                        ARTÍCULO 414. ADMISIBILIDAD DEL INFORME Y CITACIÓN DEL PERITO.
                    </a>
                    Si el juez admite el informe presentado por la parte, en la audiencia preparatoria, inmediatamente ordenará citar al perito o peritos que lo suscriben, para que concurran a la audiencia del juicio oral y público con el fin de ser interrogados y contrainterrogados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="415">
                        ARTÍCULO 415. BASE DE LA OPINIÓN PERICIAL.
                    </a>
                    Toda declaración de perito deberá estar precedida de un informe resumido en donde se exprese la base de la opinión pedida por la parte que propuso la práctica de la prueba. Dicho informe deberá ser puesto en conocimiento de las demás partes al menos con cinco (5) días de anticipación a la celebración de la audiencia pública en donde se recepcionará la peritación, sin perjuicio de lo establecido en este código sobre el descubrimiento de la prueba.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso, el informe de que trata este artículo será admisible como evidencia, si el perito no declara oralmente en el juicio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="416">
                        ARTÍCULO 416. ACCESO A LOS ELEMENTOS MATERIALES.
                    </a>
                    Los peritos, tanto los que hayan rendido informe, como los que sólo serán interrogados y contrainterrogados en la audiencia del juicio oral y público, tendrán acceso a los elementos materiales probatorios y evidencia física a que se refiere el informe pericial o a los que se hará referencia en el interrogatorio.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="417">
                        ARTÍCULO 417. INSTRUCCIONES PARA INTERROGAR AL PERITO.
                    </a>
                    El perito deberá ser interrogado en relación con los siguientes aspectos:
                </p>
                <p>
                    1. Sobre los antecedentes que acrediten su conocimiento teórico sobre la ciencia, técnica o arte en que es experto.
                </p>
                <p>
                    2. Sobre los antecedentes que acrediten su conocimiento en el uso de instrumentos o medios en los cuales es experto.
                </p>
                <p>
                    3. Sobre los antecedentes que acrediten su conocimiento práctico en la ciencia, técnica, arte, oficio o afición aplicables.
                </p>
                <p>
                    4. Sobre los principios científicos, técnicos o artísticos en los que fundamenta sus verificaciones o análisis y grado de aceptación.
                </p>
                <p>
                    5. Sobre los métodos empleados en las investigaciones y análisis relativos al caso.
                </p>
                <p>
                    6. Sobre si en sus exámenes o verificaciones utilizó técnicas de orientación, de probabilidad o de certeza.
                </p>
                <p>
                    7. La corroboración o ratificación de la opinión pericial por otros expertos que declaran también en el mismo juicio, y
                </p>
                <p>
                    8. Sobre temas similares a los anteriores.
                </p>
                <p>
                    El perito responderá de forma clara y precisa las preguntas que le formulen las partes.
                </p>
                <p>
                    El perito tiene, en todo caso, derecho de consultar documentos, notas escritas y publicaciones con la finalidad de fundamentar y aclarar su respuesta.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="418">
                        ARTÍCULO 418. INSTRUCCIONES PARA CONTRAINTERROGAR AL PERITO.
                    </a>
                    El contrainterrogatorio del perito se cumplirá observando las siguientes instrucciones:
                </p>
                <p>
                    1. La finalidad d el contrainterrogatorio es refutar, en todo o en parte, lo que el perito ha informado.
                </p>
                <p>
                    2. En el contrainterrogatorio se podrá utilizar cualquier argumento sustentado en principios, técnicas, métodos o recursos acreditados en divulgaciones técnico científicas calificadas, referentes a la materia de controversia.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="419">
                        ARTÍCULO 419. PERITO IMPEDIDO PARA CONCURRIR.
                    </a>
                    Si el perito estuviera físicamente impedido para concurrir a la audiencia pública donde se practicará la prueba, de no hallarse disponible el sistema de audio vídeo u otro sistema de reproducción a distancia, ésta se cumplirá en el lugar en que se encuentre, en presencia del juez y de las partes que habrán de interrogarlo.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="420">
                        ARTÍCULO 420. APRECIACIÓN DE LA PRUEBA PERICIAL.
                    </a>
                    Para apreciar la prueba pericial, en el juicio oral y público, se tendrá en cuenta la idoneidad técnico científica y moral del perito, la claridad y exactitud de sus respuestas, su comportamiento al responder, el grado de aceptación de los principios científicos, técnicos o artísticos en que se apoya el perito, los instrumentos utilizados y la consistencia del conjunto de respuestas.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="421">
                        ARTÍCULO 421. LIMITACIÓN A LAS OPINIONES DEL PERITO SOBRE INSANIDAD MENTAL.
                    </a>
                    Las declaraciones de los peritos no podrán referirse a la inimputabilidad del acusado. En consecuencia, no se admitirán preguntas para establecer si, a su juicio, el acusado es imputable o inimputable.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="422">
                        ARTÍCULO 422. ADMISIBILIDAD DE PUBLICACIONES CIENTÍFICAS Y DE PRUEBA NOVEL.
                    </a>
                    Para que una opinión pericial referida a aspectos noveles del conocimiento sea admisible en el juicio, se exigirá como requisito que la base científica o técnica satisfaga al menos uno de los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    1. Que la teoría o técnica subyacente haya sido o pueda llegar a ser verificada.
                </p>
                <p>
                    2. Que la teoría o técnica subyacente haya sido publicada y haya recibido la crítica de la comunidad académica.
                </p>
                <p>
                    3. Que se haya acreditado el nivel de confiabilidad de la técnica científica utilizada en la base de la opinión pericial.
                </p>
                <p>
                    4. Que goce de aceptabilidad en la comunidad académica.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="423">
                        ARTÍCULO 423. PRESENTACIÓN DE LA EVIDENCIA DEMOSTRATIVA.
                    </a>
                    Será admisible la presentación de evidencias demostrativas siempre que resulten pertinentes y relevantes para el esclarecimiento de los hechos o para ilustrar el testimonio del experto.
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE IV">
                        PARTE IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRUEBA DOCUMENTAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="424">
                        ARTÍCULO 424. PRUEBA DOCUMENTAL.
                    </a>
                    Para los efectos de este código se entiende por documentos, los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Los textos manuscritos, mecanografiados o impresos.
                </p>
                <p>
                    2. Las grabaciones magnetofónicas.
                </p>
                <p>
                    3. Discos de todas las especies que contengan grabaciones.
                </p>
                <p>
                    4. Grabaciones fonópticas o vídeos.
                </p>
                <p>
                    5. Películas cinematográficas.
                </p>
                <p>
                    6. Grabaciones computacionales.
                </p>
                <p>
                    7. Mensajes de datos.
                </p>
                <p>
                    8. El télex, telefax y similares.
                </p>
                <p>
                    9. Fotografías.
                </p>
                <p>
                    10. Radiografías.
                </p>
                <p>
                    11. Ecografías.
                </p>
                <p>
                    12. Tomografías.
                </p>
                <p>
                    13. Electroencefalogramas.
                </p>
                <p>
                    14. Electrocardiogramas.
                </p>
                <p>
                    15. Cualquier otro objeto similar o análogo a los anteriores.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="425">
                        ARTÍCULO 425. DOCUMENTO AUTÉNTICO.
                    </a>
                    Salvo prueba en contrario, se tendrá como auténtico el documento cuando se tiene conocimiento cierto sobre la persona que lo ha elaborado, manuscrito, mecanografiado, impreso, firmado o producido por algún otro procedimiento. También lo serán la moneda de curso legal, los sellos y efectos oficiales, los títulos valores, los documentos notarial o judicialmente reconocidos, los documentos o instrumentos públicos, aquellos provenientes del extranjero debidamente apostillados, los de origen privado sometidos al trámite de presentación personal o de simple autenticación, las copias de los certificados de registros públicos, las publicaciones oficiales, las publicaciones periódicas de prensa o revistas especializadas, las etiquetas comerciales, y, finalmente, todo documento de aceptación general en la comunidad.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="426">
                        ARTÍCULO 426. MÉTODOS DE AUTENTICACIÓN E IDENTIFICACIÓN.
                    </a>
                    La autenticidad e identificación del documento se probará por métodos como los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Reconocimiento de la persona que lo ha elaborado, manuscrito, mecanografiado, impreso, firmado o producido.
                </p>
                <p>
                    2. Reconocimiento de la parte contra la cual se aduce.
                </p>
                <p>
                    3. Mediante certificación expedida por la entidad certificadora de firmas digitales de personas naturales o jurídicas.
                </p>
                <p>
                    4. Mediante informe de experto en la respectiva disciplina sugerida en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr010.html#424">
                        424
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="427">
                        ARTÍCULO 427. DOCUMENTOS PROCEDENTES DEL EXTRANJERO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011_pr001.html#62">
                        62
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los documentos debidamente apostillados pueden ser ingresados por uno de los investigadores que participaron en el caso o por el investigador que recolectó o recibió el elemento material probatorio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="428">
                        ARTÍCULO 428. TRADUCCIÓN DE DOCUMENTOS.
                    </a>
                    El documento manuscrito, mecanografiado, impreso o producido en idioma distinto del castellano, será traducido por orden del juez y por traductores oficiales. El texto original y el de la traducción constituirán el medio de prueba.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="429">
                        ARTÍCULO 429. PRESENTACIÓN DE DOCUMENTOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El documento podrá presentarse en original, o en copia autenticada, cuando lo primero no fuese posible o causare grave perjuicio a su poseedor.
                </p>
                <p>
                    El documento podrá ser ingresado por uno de los investigadores que participaron en el caso o por el investigador que recolectó o recibió el elemento material probatorio o evidencia física.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="429A">
                        ARTÍCULO 429A. COOPERACIÓN INTERINSTITUCIONAL EN MATERIA DE INVESTIGACIÓN CRIMINAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los elementos materiales probatorios, evidencia física e información legalmente obtenida, recopilada o producida por las autoridades administrativas en desarrollo de sus competencias y con observancia de los procedimientos propios de las actuaciones disciplinarias, fiscales o sancionatorias, podrán ser utilizados e incorporados a las indagaciones o investigaciones penales correspondientes, sin menoscabar los derechos y procedimientos establecidos en la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Los conceptos, informes, experticias y demás medios de conocimiento obtenidos, recolectados o producidos por las autoridades administrativas en desarrollo de sus competencias podrán ser ingresados al juicio por quien los suscribe, por cualquiera de los funcionarios que participó en la actuación administrativa correspondiente o por el investigador que recolectó o recibió el elemento material probatorio o evidencia física.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="430">
                        ARTÍCULO 430. DOCUMENTOS ANÓNIMOS.
                    </a>
                    Los documentos, cuya autenticación o identificación no sea posible establecer por alguno de los procedimientos previstos en este capítulo, se considerarán anónimos y no podrán admitirse como medio probatorio.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="431">
                        ARTÍCULO 431. EMPLEO DE LOS DOCUMENTOS EN EL JUICIO.
                    </a>
                    Los documentos escritos serán leídos y exhibidos de modo que todos los intervinientes en la audiencia del juicio oral y público puedan conocer su forma y contenido.
                </p>
                <p>
                    Los demás documentos serán exhibidos y proyectados por cualquier medio, para que sean conocidos por los intervinientes mencionados. Cuando se requiera, el experto respectivo lo explicará. Este podrá ser interrogado y contrainterrogado como un perito.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="432">
                        ARTÍCULO 432. APRECIACIÓN DE LA PRUEBA DOCUMENTAL.
                    </a>
                    El juez apreciará el documento teniendo en cuenta los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    1. Que no haya sido alterado en su forma ni en su contenido.
                </p>
                <p>
                    2. Que permita obtener un conocimiento claro y preciso del hecho, declaración o atestación de verdad, que constituye su contenido.
                </p>
                <p>
                    3. Que dicho contenido sea conforme con lo que ordinariamente ocurre.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="433">
                        ARTÍCULO 433. CRITERIO GENERAL.
                    </a>
                    Cuando se exhiba un documento con el propósito de ser valorado como prueba y resulte admisible, conforme con lo previsto en capítulo anterior deberá presentarse el original del mismo como mejor evidencia de su contenido.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="434">
                        ARTÍCULO 434. EXCEPCIONES A LA REGLA DE LA MEJOR EVIDENCIA.
                    </a>
                    Se exceptúa de lo anterior los documentos públicos, o los duplicados auténticos, o aquellos cuyo original se hubiere extraviado o que se encuentran en poder de uno de los intervinientes, o se trata de documentos voluminosos y sólo se requiere una parte o fracción del mismo, o, finalmente, se estipule la innecesariedad de la presentación del original.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Lo anterior no es óbice para que resulte indispensable la presentación del original del documento, cuando se requiera para la realización de estudios técnicos tales como los de grafología y documentología, o forme parte de la cadena de custodia.
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE V">
                        PARTE V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGLAS RELATIVAS A LA INSPECCIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="435">
                        ARTÍCULO 435. PROCEDENCIA.
                    </a>
                    El juez, excepcionalmente, podrá ordenar la realización de una inspección judicial fuera del recinto de audiencia cuando, previa solicitud de la Fiscalía o la defensa, estime necesaria su práctica dada la imposibilidad de exhibir y autenticar en la audiencia, los elementos materiales probatorios y evidencia física, o cualquier otra evidencia demostrativa de la manera como ocurrieron los hechos objeto de juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso el juez podrá utilizar su conocimiento privado para la adopción de la sentencia a que hubiere lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="436">
                        ARTÍCULO 436. CRITERIOS PARA DECRETARLA.
                    </a>
                    La inspección judicial únicamente podrá ser decretada, atendidos los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    1. Que sea imposible realizar la exhibición de autenticación de la evidencia en audiencia.
                </p>
                <p>
                    2. Que resulte de vital importancia para la fundamentación de la sentencia.
                </p>
                <p>
                    3. Que no sea viable lograr el cometido mediante otros medios técnicos.
                </p>
                <p>
                    4. Que sea más económica y práctica la realización de la inspección que la utilización del medio técnico.
                </p>
                <p>
                    5. Que las condiciones del lugar a inspeccionar no hayan variado de manera significativa.
                </p>
                <p>
                    6. Que no se ponga en grave riesgo la seguridad de los intervinientes durante la práctica de la prueba.
                </p>
                <p>
                    El juez inspeccionará el objeto de prueba que le indiquen las partes. Si estas solicitan el concurso de testigos y peritos permitirá que declaren o rindan dictamen de acuerdo con las reglas previstas en este código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="PARTE VI">
                        PARTE VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGLAS RELATIVAS A LA PRUEBA DE REFERENCIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="437">
                        ARTÍCULO 437. NOCIÓN.
                    </a>
                    Se considera como prueba de referencia toda declaración realizada fuera del juicio oral y que es utilizada para probar o excluir uno o varios elementos del delito, el grado de intervención en el mismo, las circunstancias de atenuación o de agravación punitivas, la naturaleza y extensión del daño irrogado, y cualquier otro aspecto sustancial objeto del debate, cuando no sea posible practicarla en el juicio.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="438">
                        ARTÍCULO 438. ADMISIÓN EXCEPCIONAL DE LA PRUEBA DE REFERENCIA.
                    </a>
                    Unicamente es admisible la prueba de referencia cuando el declarante:
                </p>
                <p>
                    a) Manifiesta bajo juramento que ha perdido la memoria sobre los hechos y es corroborada pericialmente dicha afirmación;
                </p>
                <p>
                    b) Es víctima de un delito de secuestro, desaparición forzada
                    <u>
                        o evento similar
                    </u>
                    ;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) Padece de una grave enfermedad que le impide declarar;
                </p>
                <p>
                    d) Ha fallecido.
                </p>
                <p>
                    e) &lt;Literal adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1652_2013.html#3">
                        3
                    </a>
                    de la Ley 1652 de 2013. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Es menor de dieciocho (18) años y víctima de los delitos contra la libertad, integridad y formación sexuales tipificados en el Título IV del Código Penal, al igual que en los artículos
                    <a href="ley_0599_2000_pr004.html#138">
                        138
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr004.html#139">
                        139
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr005.html#141">
                        141
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr006.html#188-A">
                        188a
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000.html#188-C">
                        188c
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000.html#188-D">
                        188d
                    </a>
                    , del mismo Código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    También se aceptará la prueba de referencia cuando las declaraciones se hallen registradas en escritos de pasada memoria o archivos históricos.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="439">
                        ARTÍCULO 439. PRUEBA DE REFERENCIA MÚLTIPLE.
                    </a>
                    Cuando una declaración contenga apartes que constituya prueba de referencia admisible y no admisible, deberán suprimirse aquellos no cobijados por las excepciones previstas en los artículos anteriores, salvo que de proceder de esa manera la declaración se torne ininteligible, en cuyo caso se excluirá la declaración en su integridad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="440">
                        ARTÍCULO 440. UTILIZACIÓN DE LA PRUEBA DE REFERENCIA PARA FINES DE IMPUGNACIÓN.
                    </a>
                    Podrán utilizarse, con fines de impugnación de la credibilidad del testigo o perito, las declaraciones que no constituyan prueba de referencia inadmisible, de acuerdo con las causales previstas en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr010.html#438">
                        438
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="441">
                        ARTÍCULO 441. IMPUGNACIÓN DE LA CREDIBILIDAD DE LA PRUEBA DE REFERENCIA.
                    </a>
                    Podrá cuestionarse la credibilidad de la prueba de referencia por cualquier medio probatorio, en los mismos términos que la prueba testimonial.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior no obsta para que la prueba de referencia, en lo pertinente, se regule en su admisibilidad y apreciación por las reglas generales de la prueba y en especial por las relacionadas con el testimonio y lo documental.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV-3-3">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALEGATOS DE LAS PARTES E INTERVINIENTES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="442">
                        ARTÍCULO 442. PETICIÓN DE ABSOLUCIÓN PERENTORIA.
                    </a>
                    Terminada la práctica de las pruebas, el fiscal o el defensor podrán solicitar al juez la absolución perentoria cuando resulten ostensiblemente atípicos los hechos en que se fundamentó la acusación,
                    <u>
                        y el juez resolverá sin escuchar alegatos de las partes e intervinientes
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="443">
                        ARTÍCULO 443. TURNOS PARA ALEGAR.
                    </a>
                    El fiscal expondrá oralmente los argumentos relativos al análisis de la prueba, tipificando de manera circunstanciada la conducta por la cual ha presentado la acusación.
                </p>
                <p>
                    A continuación se dará el uso de la palabra al representante legal de las víctimas, si lo hubiere, y al Ministerio Público, en este orden, quienes podrán presentar sus alegatos atinentes a la responsabilidad del acusado.
                </p>
                <p>
                    Finalmente, la defensa, si lo considera pertinente, expondrá sus argumentos los cuales podrán ser controvertidos exclusivamente por la Fiscalía. Si esto ocurriere la defensa tendrá derecho de réplica y, en todo caso, dispondrá del último turno de intervención argumentativa. Las réplicas se limitarán a los temas abordados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="444">
                        ARTÍCULO 444. EXTENSIÓN DE LOS ALEGATOS.
                    </a>
                    El juez delimitará en cada caso la extensión máxima de los argumentos de conclusión, en atención al volumen de la prueba vista en la audiencia pública y la complejidad de los cargos resultantes de los hechos contenidos en la acusación.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="445">
                        ARTÍCULO 445. CLAUSURA DEL DEBATE.
                    </a>
                    Una vez presentados los alegatos, el juez declarará que el debate ha terminado y, de ser necesario, podrá decretar un receso hasta por dos (2) horas para anunciar el sentido del fallo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO V-3-3">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECISIÓN O SENTIDO DEL FALLO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="446">
                        ARTÍCULO 446. CONTENIDO.
                    </a>
                    La decisión será individualizada frente a cada uno de los enjuiciados y cargos contenidos en la acusación, y deberá referirse a las solicitudes hechas en los alegatos finales. El sentido del fallo se dará a conocer de manera oral y pública inmediatamente después del receso previsto en el artículo anterior, y deberá contener el delito por el cual se halla a la persona culpable o inocente.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="447">
                        ARTÍCULO 447. INDIVIDUALIZACIÓN DE LA PENA Y SENTENCIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1395_2010_pr002.html#100">
                        100
                    </a>
                    de la Ley 1395 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Si el fallo fuere condenatorio, o si se aceptare el acuerdo celebrado con la Fiscalía, el juez concederá brevemente y por una sola vez la palabra al fiscal y luego a la defensa para que se refieran a las condiciones individuales, familiares, sociales, modo de vivir y antecedentes de todo orden del culpable. Si lo consideraren conveniente, podrán referirse a la probable determinación de pena aplicable y la concesión de algún subrogado.
                </p>
                <p>
                    Si el juez para individualizar la pena por imponer, estimare necesario ampliar la información a que se refiere el inciso anterior, podrá solicitar a cualquier institución pública o privada, la designación de un experto para que este, en el término improrrogable de diez (10) días hábiles, responda su petición.
                </p>
                <p>
                    Escuchados los intervinientes, el juez señalará el lugar, fecha y hora de la audiencia para proferir sentencia, en un término que no podrá exceder de quince (15) días contados a partir de la terminación del juicio oral.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el término indicado en el inciso anterior se emitirá la sentencia absolutoria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="448">
                        ARTÍCULO 448. CONGRUENCIA.
                    </a>
                    El acusado no podrá ser declarado culpable por hechos que no consten en la acusación, ni por delitos por los cuales no se ha solicitado condena.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="449">
                        ARTÍCULO 449. LIBERTAD INMEDIATA.
                    </a>
                    De ser absuelto de la totalidad de los cargos consignados en la acusación el juez dispondrá la inmediata libertad del acusado, si estuviere privado de ella, levantará todas las medidas cautelares impuestas y librará sin dilación las órdenes correspondientes.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="450">
                        ARTÍCULO 450. ACUSADO NO PRIVADO DE LA LIBERTAD.
                    </a>
                    Si al momento de anunciar el sentido del fallo el acusado declarado culpable no se hallare detenido, el juez podrá disponer que continúe en libertad hasta el momento de dictar sentencia.
                </p>
                <p>
                    Si la detención es necesaria, de conformidad con las normas de este código, el juez la ordenará y librará inmediatamente la orden de encarcelamiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="451">
                        ARTÍCULO 451. ACUSADO PRIVADO DE LA LIBERTAD.
                    </a>
                    El juez podrá ordenar su excarcelación siempre y cuando los cargos por los cuales fue encontrado culpable fueren susceptibles, al momento de dictar sentencia, del otorgamiento de un subrogado penal.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="452">
                        ARTÍCULO 452. SITUACIÓN DE LOS INIMPUTABLES.
                    </a>
                    Si la razón de la decisión fuera la inimputabilidad, el juez dispondrá provisionalmente la medida de seguridad apropiada mientras se profiere el fallo respectivo.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="453">
                        ARTÍCULO 453. REQUERIMIENTO POR OTRA AUTORIDAD.
                    </a>
                    En caso de que el acusado fuere requerido por otra autoridad judicial, emitido el fallo absolutorio, será puesto a disposición de quien corresponda.
                </p>
                <p>
                    Si el fallo fuere condenatorio, se dará cuenta de esta decisión a la autoridad que lo haya requerido.
                </p>
                <a href="ley_0906_2004_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0906_2004_pr009.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0906_2004_pr011.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>