<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0488_1998_PR003]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0488_1998_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="143">
                        ARTICULO 143. BASE GRAVABLE.
                    </a>
                    Está constituida por el valor comercial de los vehículos gravados, establecido anualmente mediante resolución expedida en el mes de noviembre del año inmediatamente anterior al gravable, por el Ministerio de Transporte.
                </p>
                <p>
                    Para los vehículos que entran en circulación por primera vez, la base gravable está constituida por el valor total registrado en la factura de venta, o cuando son importados directamente por el usuario propietario o poseedor, por el valor total registrado en la declaración de importación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Para los vehículos usados y los que sean objeto de internación temporal, que no figuren en la resolución expedida por el Ministerio de Transporte, el valor comercial que se tomará para efectos de la declaración y pago será el que corresponda al vehículo automotor incorporado en la resolución que más se asimile en sus características.
                </p>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="144">
                        ARTICULO 144. CAUSACION.
                    </a>
                    El impuesto se causa el 1o. de enero de cada año. En el caso de los vehículos automotores nuevos, el impuesto se causa en la fecha de solicitud de la inscripción en el registro terrestre automotor, que deberá corresponder con la fecha de la factura de venta o en la fecha de solicitud de internación.
                </p>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="145">
                        ARTICULO 145. TARIFAS.
                    </a>
                    Las tarifas aplicables a los vehículos gravados serán las siguientes, según su valor comercial:
                </p>
                <p>
                    &lt;Valores absolutos que regirán a partir del 1o. de enero de 2022, reajustados por el artículo 1 del el Decreto 1739 de 2021. El texto con los valores reajustados es el siguiente:&gt;
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            a)
                        </td>
                        <td>
                            Hasta $50.954.000
                        </td>
                        <td>
                            1,5%
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            b)
                        </td>
                        <td>
                            Más de $50.954.000 y hasta $114.644.000
                        </td>
                        <td>
                            2,5%
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            c)
                        </td>
                        <td>
                            Más de $114.644.000
                        </td>
                        <td>
                            3,5%
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Motos de más de 125 c.c. 1.5%
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los valores a que se hace referencia en el presente artículo, serán reajustados anualmente por el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 2o.
                    </span>
                    Cuando el vehículo automotor entre en circulación por primera vez, el impuesto se liquidará en proporción al número de meses que reste del respectivo año gravable. La fracción de mes se tomará como un mes completo. El pago del impuesto sobre vehículos automotores constituye requisito para la inscripción inicial en el registro terrestre automotor.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 3o.
                    </span>
                    Todas las motos independientemente de su cilindraje, deberán adquirir el seguro obligatorio de accidentes de tránsito. El incumplimiento de esta obligación dará lugar a la imposición de las sanciones establecidas para los vehículos que no porten la calcomanía a que se refiere la presente ley. Las compañías aseguradoras tendrán la obligación de otorgar las pólizas del seguro obligatorio de accidentes de tránsito.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO 4o.
                    </span>
                    Los municipios que han establecido con base en normas anteriores a la sanción de esta ley el impuesto de circulación y tránsito o rodamiento a los vehículos de servicio público podrán mantenerlo vigente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1964_2019.html#3">
                        3
                    </a>
                    de la Ley 1964 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para los vehículos eléctricos, las tarifas aplicables no podrán superar en ningún caso, el uno por ciento (1%) del valor comercial del vehículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 6o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2128_2021.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 2128 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para los vehículos dedicados a gas combustible, las tarifas de impuestos sobre los vehículos aplicables no podrán superar en ningún caso, el uno por ciento (1%) del valor comercial del vehículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="146">
                            ARTÍCULO 146.
                            <span>
                                LIQUIDACIÓN DEL IMPUESTO SOBRE VEHÍCULOS AUTOMOTORES.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1819_2016_pr007.html#340">
                        340
                    </a>
                    de la Ley 1819 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El impuesto sobre vehículos automotores podrá ser liquidado anualmente por el respectivo sujeto activo. Cuando el sujeto pasivo no esté de acuerdo con la información allí consignada deberá presentar declaración privada y pagar el tributo en los plazos que establezca la entidad territorial.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de lo dispuesto en el inciso anterior, el Ministerio de Transporte entregará, en medio magnético y de manera gratuita, antes del 31 de diciembre de cada año, toda la información del RUNT a cada Departamento y al Distrito Capital, que permita asegurar la debida liquidación, recaudo y control del impuesto sobre vehículos automotores.
                </p>
                <p>
                    Para los vehículos que entren en circulación por primera vez será obligatorio presentar la declaración, la cual será requisito para la inscripción en el registro terrestre automotor.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_2106_2019.html#37">
                        37
                    </a>
                    del Decreto Ley 2106 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt;  El formulario de declaración y pago del impuesto sobre vehículos automotores será diseñado y adoptado por el Departamento Administrativo de la Función Pública, en coordinación con los Departamentos y el Distrito Capital y con el apoyo técnico del Ministerio de Hacienda y Crédito Público y la Federación Nacional de Departamentos. Estos formularios serán de uso obligatorio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="147">
                        ARTICULO 147. ADMINISTRACION Y CONTROL.
                    </a>
                    El recaudo, fiscalización, liquidación oficial, discusión, cobro y devolución del impuesto sobre vehículos automotores, es de competencia del departamento o distrito en cuya jurisdicción se deba pagar el impuesto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="148">
                        ARTICULO 148. TRASPASO DE PROPIEDAD Y TRASLADO DEL REGISTRO.
                    </a>
                    Las autoridades de tránsito se abstendrán de autorizar y registrar el traspaso de la propiedad de los vehículos gravados, hasta tanto se acredite que se está al día en el pago del impuesto sobre vehículos automotores y se haya pagado el seguro obligatorio de accidentes de tránsito.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    El traslado y rematrícula de los vehículos no genera ningún costo o erogación.
                </p>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="149">
                        ARTICULO 149. CALCOMANIAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0633_2000_pr002.html#134">
                        134
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000.&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="150">
                        ARTICULO 150. DISTRIBUCION DEL RECAUDO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0633_2000_pr002.html#107">
                        107
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Del total recaudado por concepto de impuesto, sanciones e intereses, en su jurisdicción, al departamento le corresponde el ochenta por ciento (80%). El veinte por ciento (20%) corresponde a los municipios a que corresponda la dirección informada en la declaración.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional determinará el máximo número de días que podrán exigir las entidades financieras como reciprocidad por el recaudo del impuesto, entrega de las calcomanías y el procedimiento mediante el cual estas abonarán a los respectivos entes territoriales el monto correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Al Distrito Capital le corresponde la totalidad del impuesto recaudado en su jurisdicción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="151">
                        ARTICULO 151.
                    </a>
                    Para la vigencia fiscal de 1999 regirán los precios que por resolución establezca el Ministerio del transporte en el mes de diciembre de 1998, para el impuesto unificado de vehículos.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel008">
                        &lt;CAPITULO VIII.&gt;
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IMPUESTO A LA EXPLOTACION DE ORO, PLATA Y PLATINO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="152">
                        ARTICULO 152.
                    </a>
                    La explotación de los recursos naturales no renovables a saber, oro, plata y platino de propiedad de la Nación generarán una regalía
                    <u>
                        y en las minas de reconocimiento de propiedad privada un impuesto
                    </u>
                    , los cuales se liquidarán sobre los precios internacionales que certifique en moneda legal el Banco de la República con las tarifas que se señalan a continuación. En ambos casos,
                    <u>
                        el impuesto y
                    </u>
                    la regalía se destinarán con exclusividad para los municipios productores.
                </p>
                <p>
                    Oro y plata 4% (regalía o impuesto)
                </p>
                <p>
                    Platino 4% (regalía o impuesto)
                </p>
                <p>
                    <u>
                        Los aspectos relacionados con la liquidación, retención, recaudo, distribución y transferencias del impuesto y demás aspectos tributarios, continuarán rigiéndose por la Ley 366 de 1997
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Las regalías mínimas por la explotación de recursos naturales no renovables de propiedad nacional, distintas del oro, plata y el platino, continuarán rigiéndose por la Ley 141 de 1994.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel009">
                        CAPITULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IMPUESTO DE REGISTRO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="153">
                        ARTICULO 153.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1607_2012_pr004.html#198">
                        198
                    </a>
                    de la Ley 1607 de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="154">
                        ARTICULO 154. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación y deroga las siguientes disposiciones y las demás que le sean contrarias:
                </p>
                <p>
                    Los artículos
                    <a href="estatuto_tributario.html#19">
                        19
                    </a>
                    numeral 3 con excepción de los fondos mutuos de inversión, los cuales continúan en el régimen tributario especial,
                    <a href="estatuto_tributario_pr007.html#191">
                        191
                    </a>
                    inciso tercero,
                    <a href="estatuto_tributario_pr007.html#192">
                        192
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr010.html#258-1">
                        258-1
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr014.html#333">
                        333
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario.html#348-1">
                        348-1
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr014.html#363">
                        363
                    </a>
                    literal b), la frase "de los plaguicidas de la partida 38.08 y las de las partidas 31.01 a 31.05" del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#424-1">
                        424-1
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#424-3">
                        424-3
                    </a>
                    , numerales 2, 3 y 6 del artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#424-5">
                        424-5
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr017.html#426">
                        426
                    </a>
                    ,
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#481">
                        481
                    </a>
                    literal d),
                    <a href="estatuto_tributario_pr019.html#485-1sic">
                        485-1
                    </a>
                    (descuento especial del impuesto a las ventas),
                    <a href="estatuto_tributario_pr032.html#815">
                        815
                    </a>
                    inciso cuarto del parágrafo y
                    <a href="estatuto_tributario_pr034.html#850">
                        850
                    </a>
                    inciso cuarto del parágrafo, del Estatuto Tributario; el artículo
                    <a href="ley_0101_1993_pr001.html#88">
                        88
                    </a>
                    inciso primero de la Ley 101 de 1993; el artículo
                    <a href="ley_0185_1995.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 185 de 1995; los artículos
                    <a href="ley_0223_1995_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0223_1995_pr003.html#170">
                        170
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995. Deróguese del artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr005.html#279">
                        279
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995 en relación con la frase "así como sus complementos de carácter visual, audiovisual o sonoros, que sean vendidas en un único empaque cualesquiera que sea su procedencia siempre que tengan el carácter científico o cultural, "; los artículos
                    <a href="ley_0383_1997.html#17">
                        17
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0383_1997_pr001.html#71">
                        71
                    </a>
                    de la Ley 383 de 1997.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Las normas legales referentes a los regímenes tributario y aduanero especiales para el departamento de San Andrés y Providencia, continuarán vigentes.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FABIO VALENCIA COSSIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MANUEL ENRIQUEZ ROSERO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO MARTINEZ ROSALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GUSTAVO BUSTAMANTE MORATTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PUBLIQUESE Y EJECUTESE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 24 de diciembre de 1998.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRES PASTRANA ARANGO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Hacienda y Crédito Público, encargado de las funciones del
                </p>
                <p>
                    Despacho del Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MARIO LASERNA JARAMILLO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0488_1998_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0488_1998_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>