<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0742_2002_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0742_2002.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. SEPARACIÓN DEL CARGO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Un magistrado, el fiscal, un fiscal adjunto, el secretario o el secretario adjunto será separado del cargo si se adopta una decisión a tal efecto de conformidad con lo dispuesto en el párrafo 2 cuando se determine que:
                </p>
                <p>
                    a) Ha incurrido en falta grave o en incumplimiento grave de las funciones que le confiere el presente Estatuto y según lo establecido en las Reglas de procedimiento y prueba; o
                </p>
                <p>
                    b) Está imposibilitado de desempeñar las funciones descritas en el presente Estatuto.
                </p>
                <p>
                    2. La decisión de separar del cargo a un magistrado, el fiscal o un fiscal adjunto de conformidad con el párrafo 1 será adoptada por la Asamblea de los Estados Partes en votación secreta:
                </p>
                <p>
                    a) En el caso de un magistrado, por mayoría de dos tercios de los Estados Partes y previa recomendación aprobada por mayoría de dos tercios de los demás magistrados;
                </p>
                <p>
                    b) En el caso del fiscal, por mayoría absoluta de los Estados Partes; c)En el caso de un fiscal adjunto, por mayoría absoluta de los Estados Partes y previa recomendación del fiscal.
                </p>
                <p>
                    3. La decisión de separar del cargo al secretario o a un secretario adjunto será adoptada por mayoría absoluta de los magistrados.
                </p>
                <p>
                    4. El magistrado, fiscal, fiscal adjunto, secretario o secretario adjunto cuya conducta o cuya idoneidad para el ejercicio de las funciones del cargo de conformidad con el presente Estatuto haya sido impugnada en virtud del presente artículo podrá presentar y obtener pruebas y presentar escritos de conformidad con las Reglas de procedimiento y Prueba; sin embargo, no podrá participar por ningún otro concepto en el examen de la cuestión.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. MEDIDAS DISCIPLINARIAS.
                    </a>
                    El magistrado, fiscal, fiscal adjunto, secretario o secretario adjunto que haya incurrido en una falta menos grave que la establecida en el párrafo 1 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    será objeto de medidas disciplinarias de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. PRIVILEGIOS E INMUNIDADES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. La Corte gozará en el territorio de cada Estado Parte de los privilegios e inmunidades que sean necesarios para el cumplimiento de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    2. Los magistrados, el fiscal, los fiscales adjuntos y el Secretario gozarán, cuando actúen en el desempeño de sus funciones o en relación con ellas, de los mismos privilegios e inmunidades reconocidos a los jefes de las misiones diplomáticas y, una vez expirado su mandato, seguirán gozando de absoluta inmunidad judicial por las declaraciones hechas oralmente o por escrito y los actos realizados en el desempeño de sus funciones oficiales.
                </p>
                <p>
                    3. El Secretario Adjunto, el personal de la Fiscalía y el personal de la Secretaría gozarán de los privilegios e inmunidades y de las facilidades necesarias, para el cumplimiento de sus funciones, de conformidad con el acuerdo sobre los privilegios e inmunidades de la Corte.
                </p>
                <p>
                    4. Los abogados, peritos, testigos u otras personas cuya presencia se requiera en la sede de la Corte serán objeto del tratamiento que sea necesario para el funcionamiento adecuado de la Corte, de conformidad con el acuerdo sobre los privilegios e inmunidades de la Corte.
                </p>
                <p>
                    5. Se podrá renunciar a los privilegios e inmunidades:
                </p>
                <p>
                    a) En el caso de un magistrado o el Fiscal, por decisión de la mayoría absoluta de los magistrados;
                </p>
                <p>
                    b) En el caso del Secretario, por la Presidencia;
                </p>
                <p>
                    c) En el caso de los Fiscales Adjuntos y el personal de la Fiscalía, por el Fiscal;
                </p>
                <p>
                    d) En el caso del Secretario Adjunto y el personal de la Secretaría, por el Secretario.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. SUELDOS, ESTIPENDIOS Y DIETAS.
                    </a>
                    Los magistrados, el fiscal, los fiscales adjuntos, el secretario y el secretario adjunto percibirán los sueldos, estipendios y dietas que decida la Asamblea de los Estados Partes. Esos sueldos y estipendios no serán reducidos en el curso de su mandato.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. IDIOMAS OFICIALES Y DE TRABAJO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Los idiomas ofic iales de la Corte serán el árabe, el chino, el español, el francés, el inglés y el ruso. Las sentencias de la Corte, así como las otras decisiones que resuelvan cuestiones fundamentales de que conozca la Corte, serán publicadas en los idiomas oficiales. La Presidencia, de conformidad con los criterios establecidos en las Reglas de procedimiento y Prueba, determinará cuáles son las decisiones que resuelven cuestiones fundamentales a los efectos el presente párrafo.
                </p>
                <p>
                    2. Los idiomas de trabajo de la Corte serán el francés y el inglés. En las Reglas de Procedimiento y Prueba se determinará en qué casos podrá utilizarse como idioma de trabajo otros idiomas oficiales.
                </p>
                <p>
                    3. La Corte autorizará a cualquiera de las partes o cualquiera de los Estados a que se haya permitido intervenir en un procedimiento, previa solicitud de ellos, a utilizar un idioma distinto del francés o el inglés, siempre que considere que esta autorización está adecuadamente justificada.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. REGLAS DE PROCEDIMIENTO Y PRUEBA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Las Reglas de procedimiento y Prueba entrarán en vigor tras su aprobación por mayoría de dos tercios de los miembros de la Asamblea de los Estados Partes.
                </p>
                <p>
                    2. Podrán proponer enmiendas a las Reglas de procedimiento y Prueba:
                </p>
                <p>
                    a) Cualquier Estado Parte;
                </p>
                <p>
                    b) Los magistrados, por mayoría absoluta; o
                </p>
                <p>
                    c) El Fiscal.
                </p>
                <p>
                    Las enmiendas entrarán en vigor tras su aprobación en la Asamblea de los Estados Partes por mayoría de dos tercios.
                </p>
                <p>
                    3. Una vez aprobadas las Reglas de procedimiento y Prueba, en casos urgentes y cuando éstas no resuelvan una situación concreta suscitada en la Corte, los magistrados podrán, por una mayoría de dos tercios, establecer reglas provisionales que se aplicarán hasta que la Asamblea de los Estados Partes las apruebe, enmiende o rechace en su siguiente período ordinario o extraordinario de sesiones.
                </p>
                <p>
                    4. Las Reglas de procedimiento y Prueba, las enmiendas a ellas y las reglas provisionales deberán estar en consonancia con el presente Estatuto. Las enmiendas a las Reglas de Procedimiento y Prueba, así como las reglas provisionales, no se aplicarán retroactivamente en detrimento de la persona que sea objeto de la investigación o el enjuiciamiento o que haya sido condenada.
                </p>
                <p>
                    5. En caso de conflicto entre las disposiciones del Estatuto y las de las Reglas de procedimiento y Prueba, prevalecerá el Estatuto.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. REGLAMENTO DE LA CORTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Los magistrados, de conformidad con el presente Estatuto y las Reglas de Procedimiento y Prueba, aprobarán por mayoría absoluta el Reglamento de la Corte que sea necesario para su funcionamiento ordinario.
                </p>
                <p>
                    2. Se consultará al Fiscal y al Secretario en la preparación del Reglamento y de cualquier enmienda a él.
                </p>
                <p>
                    3. El Reglamento y sus enmiendas entrarán en vigor al momento de su aprobación, a menos que los magistrados decidan otra cosa. Inmediatamente después de su aprobación, serán distribuidos a los Estados Partes para recabar sus observaciones. Se mantendrán en vigor si en un plazo de seis meses no se han recibido objeciones de una mayoría de los Estados Partes.
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE V">
                        PARTE V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA INVESTIGACION Y EL ENJUICIAMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. INICIO DE UNA INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. El Fiscal, después de evaluar la información de que disponga, iniciará una investigación a menos que determine que no existe fundamento razonable para proceder a ella con arreglo al presente Estatuto. Al decidir si ha de iniciar una investigación, el Fiscal tendrá en cuenta si:
                </p>
                <p>
                    a) La información de que dispone constituye fundamento razonable para creer que se ha cometido o se está cometiendo un crimen de la competencia de la Corte;
                </p>
                <p>
                    b) La causa es o sería admisible de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#17">
                        17
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    c) Existen razones sustanciales para creer que, aun teniendo en cuenta la gravedad del crimen y los intereses de las víctimas, una investigación no redundaría en interés de la justicia.
                </p>
                <p>
                    El Fiscal, si determinare que no hay fundamento razonable para proceder a la investigación y la determinación se basare únicamente en el apartado c), lo comunicará a la Sala de Cuestiones Preliminares.
                </p>
                <p>
                    2. Si, tras la investigación, el Fiscal llega a la conclusión de que no hay fundamento suficiente para el enjuiciamiento, ya que:
                </p>
                <p>
                    a) No existe una base suficiente de hecho o de derecho para pedir una orden de detención o de comparecencia de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    b) La causa es inadmisible de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#17">
                        17
                    </a>
                    ; o
                </p>
                <p>
                    c) El enjuiciamiento no redundaría en interés de la justicia, teniendo en cuenta todas las circunstancias, entre ellas la gravedad del crimen, los intereses de las víctimas y la edad o enfermedad del presunto autor y su participación en el presunto crimen; notificará su conclusión motivada a la Sala de Cuestiones Preliminares y al Estado que haya remitido el asunto de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#14">
                        14
                    </a>
                    o al Consejo de Seguridad si se trata de un caso previsto en el párrafo b) del artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#13">
                        13
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    3.a) A petición del Estado que haya remitido el asunto con arreglo al artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#14">
                        14
                    </a>
                    o del Consejo de Seguridad de conformidad con el párrafo b) del artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#13">
                        13
                    </a>
                    , la Sala de cuestiones Preliminares podrá examinar la decisión del Fiscal de no proceder a la investigación de conformidad con el párrafo 1 o el párrafo 2 y pedir al Fiscal que reconsidere esa decisión;
                </p>
                <p>
                    b) Además, la Sala de Cuestiones preliminares podrá, de oficio, revisar una decisión del Fiscal de no proceder a la investigación si dicha decisión se basare únicamente en el párrafo 1 c) o el párrafo 2 c). En ese caso, la decisión del Fiscal únicamente surtirá efecto si es confirmada por la Sala de Cuestiones Preliminares.
                </p>
                <p>
                    4. El Fiscal podrá reconsiderar en cualquier momento su decisión de iniciar una investigación o enjuiciamiento sobre la base de nuevos hechos o nuevas informaciones.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. FUNCIONES Y ATRIBUCIONES DEL FISCAL CON RESPECTO A LAS INVESTIGACIONES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. El Fiscal:
                </p>
                <p>
                    a) A fin de establecer la veracidad de los hechos, ampliará la investigación a todos los hechos y las pruebas que sean pertinentes para determinar si hay responsabilidad penal de conformidad con el presente Estatuto y, a esos efectos, investigará tanto las circunstancias incriminantes como las eximentes;
                </p>
                <p>
                    b) Adoptará medidas adecuadas para asegurar la eficacia de la investigación y el enjuiciamiento de los crímenes de la competencia de la Corte. A esos efectos, respetará los intereses y las circunstancias personales de víctimas y testigos, entre otros la edad, el género, definido en el párrafo 3 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#7">
                        7
                    </a>
                    °, y la salud, y tendrá en cuenta la naturaleza de los crímenes, en particular los de violencia sexual, violencia por razones de género y violencia contra los niños; y
                </p>
                <p>
                    c) Respetará plenamente los derechos que confiere a las personas el presente Estatuto.
                </p>
                <p>
                    2. El Fiscal podrá realizar investigaciones en el territorio de un Estado:
                </p>
                <p>
                    a) De conformidad con las disposiciones de la Parte IX; o
                </p>
                <p>
                    b) Según lo autorice la Sala de Cuestiones preliminares de conformidad con el párrafo 3 d) del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#57">
                        57
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    3. El Fiscal podrá:
                </p>
                <p>
                    a) Reunir y examinar pruebas;
                </p>
                <p>
                    b) Hacer comparecer e interrogar a las personas objeto de investigación, las víctimas y los testigos;
                </p>
                <p>
                    c) Solicitar la cooperación de un Estado u organización o acuerdo intergubernamental de conformidad con su respectiva competencia o
                </p>
                <p>
                    mandato.
                </p>
                <p>
                    d) Concertar las disposiciones o los acuerdos compatibles con el presente Estatuto que sean necesarios para facilitar la cooperación de un Estado, una organización intergubernamental o una persona;
                </p>
                <p>
                    e) Convenir en que no divulgará en ninguna etapa del procedimiento los documentos o la información que obtenga a condición de preservar su carácter confidencial y únicamente a los efectos de obtener nuevas pruebas, salvo con el acuerdo de quien haya facilitado la información; y
                </p>
                <p>
                    f) Adoptar o pedir que se adopten las medidas necesarias para asegurar el carácter confidencial de la información, la protección de una persona o la preservación de las pruebas.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. DERECHOS DE LAS PERSONAS DURANTE LA INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. En las investigaciones realizadas de conformidad con el presente Estatuto:
                </p>
                <p>
                    a) Nadie será obligado a declarar contra sí mismo ni-a declararse culpable;
                </p>
                <p>
                    b) Nadie será sometido a forma alguna de coacción, intimidación o amenaza, a torturas ni a otros tratos o castigos crueles, inhumanos o degradantes;
                </p>
                <p>
                    c) Quien haya de ser interrogado en un idioma que no sea el que comprende y habla perfectamente contará, sin cargo alguno, con los servicios de un intérprete competente y las traducciones que sean necesarias a los efectos de cumplir el requisito de equidad; y
                </p>
                <p>
                    d) Nadie será sometido a arresto o detención arbitrarios ni será privado de su libertad salvo por los motivos previstos en el presente Estatuto y de conformidad con los procedimientos establecidos en él.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando haya motivos para creer que una persona ha cometido un crimen de la competencia de la Corte y esa persona haya de ser interrogada por el Fiscal o por las autoridades nacionales, en cumplimiento de una solicitud hecha de conformidad con lo dispuesto en la Parte IX, tendrá además los derechos siguientes, de los que será informada antes del interrogatorio:
                </p>
                <p>
                    a) A ser informada de que existen motivos para creer que ha cometido un crimen de la competencia de la Corte;
                </p>
                <p>
                    b) A guardar silencio, sin que ello pueda tenerse en cuenta a los efectos de determinar su culpabilidad o inocencia;
                </p>
                <p>
                    c) A ser asistida por un abogado defensor de su elección o, si no lo tuviere, a que se le asigne un defensor de oficio, siempre que fuere necesario en interés de la justicia y, en cualquier caso, sin cargo si careciere de medios suficientes; y
                </p>
                <p>
                    d) A ser interrogada en presencia de su abogado, a menos que haya renunciado voluntariamente a su derecho a asistencia letrada.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. DISPOSICIONES QUE PODRÁ ADOPTAR LA SALA DE CUESTIONES PRELIMINARES CUANDO SE PRESENTE UNA OPORTUNIDAD ÚNICA DE PROCEDER A UNA INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    l. a) El Fiscal, cuando considere que se presenta una oportunidad única de proceder a una investigación, que tal vez no se repita a los fines de un juicio, de recibir el testimonio o la declaración de un testigo o de examinar, reunir o verificar pruebas, lo comunicará a la Sala de Cuestiones Preli-minares;
                </p>
                <p>
                    b) La Sala, a petición del Fiscal, podrá adoptar las medidas que sean necesarias para velar por la eficiencia e integridad de las actuaciones y, en particular, para proteger los derechos de la defensa;
                </p>
                <p>
                    c) A menos que la Sala de Cuestiones Preliminares ordene otra cosa, el Fiscal proporcionará la información correspondiente a la persona que ha sido detenida o que ha comparecido en virtud de una citación en relación con la investigación a que se refiere el apartado a), a fin de que pueda ser oída.
                </p>
                <p>
                    2. Las medidas a que se hace referencia en el apartado b) del párrafo 1 podrán consistir en:
                </p>
                <p>
                    a) Formular recomendaciones o dictar ordenanzas respecto del procedimiento que habrá de seguirse;
                </p>
                <p>
                    b) Ordenar que quede constancia de las actuaciones;
                </p>
                <p>
                    c) Nombrar a un experto para que preste asistencia;
                </p>
                <p>
                    d) Autorizar al abogado defensor del detenido o de quien haya comparecido ante la Corte en virtud de una citación a que participe o, en caso de que aún no se haya producido esa detención o comparecencia o no se haya designado abogado, a nombrar otro para que comparezca y represente los intereses de la defensa;
                </p>
                <p>
                    e) Encomendar a uno de sus miembros o, de ser necesario, a otro magistrado de la Sección de Cuestiones Preliminares o la Sección de Primera Instancia que formule recomendaciones o dicte ordenanzas respecto de la reunión y preservación de las pruebas o del interrogatorio de personas;
                </p>
                <p>
                    f) Adoptar todas las medidas que sean necesarias para reunir o preservar las pruebas.
                </p>
                <p>
                    3. a) La Sala de Cuestiones Preliminares, cuando considere que el Fiscal no ha solicitado medidas previstas en el presente artículo que, a su juicio, sean esenciales para la defensa en juicio, le consultará si se justificaba no haberlas solicitado. La Sala podrá adoptar de oficio esas medidas si, tras la consulta, llegare a la conclusión de que no había justificación para no solicitarlas;
                </p>
                <p>
                    b) El Fiscal podrá apelar de la decisión de la Sala de Cuestiones Preliminares de actuar de oficio con arreglo al presente párrafo. La apelación se sustanciará en un procedimiento sumario.
                </p>
                <p>
                    4. La admisibilidad o la forma en que quedará constancia de las pruebas reunidas o preservadas para el juicio de conformidad con el presente artículo se regirá en el juicio por lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#69">
                        69
                    </a>
                    y la Sala de Primera Instancia decidirá cómo ha de ponderar esas pruebas.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. FUNCIONES Y ATRIBUCIONES DE LA SALA DE CUESTIONES PRELIMINARES
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    1. A menos que el presente Estatuto disponga otra cosa, la Sala de Cuestiones preliminares ejercerá sus funciones de conformidad con las disposiciones del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    2. a) Las providencias u órdenes que la Sala de Cuestiones Preliminares dicte en virtud de los artículos
                    <a href="ley_0742_2002.html#15">
                        15
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0742_2002.html#18">
                        18
                    </a>
                    o
                    <a href="ley_0742_2002.html#19">
                        19
                    </a>
                    , el párrafo 2 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    , el párrafo 7 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    o el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    deberán ser aprobadas por la mayoría de los magistrados que la componen;
                </p>
                <p>
                    b) En todos los demás casos, un magistrado de la Sala de Cuestiones Preliminares podrá ejercer las funciones establecidas en el presente Estatuto, a menos que las Reglas de procedimiento y Prueba dispongan otra cosa o así lo acuerde, por mayoría, la Sala de Cuestiones Preliminares.
                </p>
                <p>
                    3. Además de otras funciones que le confiere el presente Estatuto, la Sala de Cuestiones, Preliminares podrá:
                </p>
                <p>
                    a) A petición del Fiscal, dictar las providencias y órdenes que sean necesarias a los fines de una investigación;
                </p>
                <p>
                    b) A petición de quien haya sido detenido o haya comparecido en virtud de una orden de comparecencia expedida con arreglo al artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    , dictar esas órdenes, incluidas medidas tales como las indicadas en el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#56">
                        56
                    </a>
                    o solicitar con arreglo a la Parte IX la cooperación que sea necesaria para ayudarle a preparar su defensa;
                </p>
                <p>
                    c) Cuando sea necesario, asegurar la protección y el respeto de la intimidad de víctimas y testigos, la preservación de pruebas, la protección de personas detenidas o que hayan comparecido en virtud de una orden de comparencia, así como la protección de información que afecte a la seguridad nacional;
                </p>
                <p>
                    d) Autorizar al Fiscal a adoptar determinadas medidas de investigación en el territorio de un Estado Parte sin haber obtenido la cooperación de este con arreglo a la Parte IX en el caso de que la Sala haya determinado, de ser posible teniendo en cuenta las opiniones del Estado de que se trate, que dicho Estado manifiestamente no está en condiciones de cumplir una solicitud de cooperación debido a que no existe autoridad u órgano alguno de su sistema judicial competente para cumplir una solicitud de cooperación con arreglo a la Parte IX;
                </p>
                <p>
                    e) Cuando se haya dictado una orden de detención o de comparecencia con arreglo al artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    , y habida cuenta del valor de las pruebas y de los derechos de las partes de que se trate, de conformidad con lo dispuesto en el presente Estatuto y las Reglas de Procedimiento y Prueba, recabar la cooperación de los Estados con arreglo al párrafo 1 k) del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    para adoptar medidas cautelares a los efectos de un decomiso que, en particular, beneficie en última instancia a las víctimas.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. ORDEN DE DETENCIÓN U ORDEN DE COMPARECENCIA DICTADA POR LA SALA DE CUESTIONES PRELIMINARES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. En cualquier momento después de iniciada la investigación, la Sala de Cuestiones Preliminares dictará, a solicitud del Fiscal, una orden de detención contra una persona si, tras examinar la solicitud y las pruebas y otra información presentadas por el Fiscal, estuviere convencida de que:
                </p>
                <p>
                    a) Hay motivo razonable para creer que ha cometido un crimen de la competencia de la Corte; y
                </p>
                <p>
                    b) La detención parece necesaria para:
                </p>
                <p>
                    i) Asegurar que la persona comparezca en juicio;
                </p>
                <p>
                    ii) Asegurar que la persona no obstruya ni ponga en peligro la investigación ni las actuaciones de la Corte; o
                </p>
                <p>
                    iii) En su caso, impedir que la persona siga cometiendo ese crimen o un crimen conexo que sea de la competencia de la Corte y tenga su origen en las mismas circunstancias.
                </p>
                <p>
                    2. La solicitud del Fiscal consignará:
                </p>
                <p>
                    a) El nombre de la persona y cualquier otro dato que sirva para su identificación;
                </p>
                <p>
                    b) Una referencia expresa al crimen de la competencia de la Corte que presuntamente haya cometido;
                </p>
                <p>
                    c) Una descripción concisa de los hechos que presuntamente constituyan esos crímenes;
                </p>
                <p>
                    d) Un resumen de las pruebas y cualquier otra información que constituya motivo razonable para creer que la persona cometió esos crímenes; y
                </p>
                <p>
                    e) La razón por la cual el Fiscal crea necesaria la detención.
                </p>
                <p>
                    3. La orden de detención consignará:
                </p>
                <p>
                    a) El nombre de la persona y cualquier otro dato que sirva para su identificación;
                </p>
                <p>
                    b) Una referencia expresa al crimen de la competencia de la Corte por el que se pide su detención; y
                </p>
                <p>
                    c) Una descripción concisa de los hechos que presuntamente constituyan esos crímenes.
                </p>
                <p>
                    4. La orden de detención seguirá en vigor mientras la Corte no disponga lo contrario.
                </p>
                <p>
                    5. La Corte, sobre la base de la orden de detención, podrá solicitar la detención provisional o la detención y entrega de la persona de conformidad con la Parte IX del presente Estatuto.
                </p>
                <p>
                    6. El Fiscal podrá pedir a la Sala de Cuestiones Preliminares que enmiende la orden de detención para modificar la referencia al crimen indicado en esta o agregar otros. La Sala de Cuestiones Preliminares enmendará la orden si estuviere convencida de que hay motivo razonable para creer que la persona cometió los crímenes en la forma que se indica en esa modificación o adición.
                </p>
                <p>
                    7. El Fiscal podrá pedir a la Sala de Cuestiones Preliminares que, en lugar de una orden de detención, dicte una orden de comparecencia. La Sala, de estar convencida de que hay motivo razonable para creer que la persona ha cometido el crimen que se le imputa y que bastará con una orden de comparecencia para asegurar que comparezca efectivamente, dictará, con o sin las condiciones limitativas de la libertad (distintas de la detención) que prevea el derecho interno, una orden para que la persona comparezca. La orden de comparecencia consignará:
                </p>
                <p>
                    a) El nombre de la persona y cualquier otro dato que sirva para su identificación;
                </p>
                <p>
                    b) La fecha de la comparecencia;
                </p>
                <p>
                    c) Una referencia expresa al crimen de la competencia de la Corte que presuntamente haya cometido; y
                </p>
                <p>
                    d) Una descripción concisa de los hechos que presuntamente constituyan esos crímenes.
                </p>
                <p>
                    La notificación de la orden será personal.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. PROCEDIMIENTO DE DETENCIÓN EN EL ESTADO DE DETENCIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. El Estado Parte que haya recibido una solicitud de detención provisional o de detención y entrega tomará inmediatamente las medidas necesarias para la detención de conformidad con su derecho interno y con lo dispuesto en la Parte IX del presente Estatuto.
                </p>
                <p>
                    2. El detenido será llevado sin demora ante la autoridad judicial competente del Estado de detención, que determinará si, de conformidad con el derecho de ese Estado:
                </p>
                <p>
                    a) La orden le es aplicable;
                </p>
                <p>
                    b) La detención se llevó a cabo conforme a derecho; y
                </p>
                <p>
                    c) Se ha n respetado los derechos del detenido.
                </p>
                <p>
                    3. El detenido tendrá derecho a solicitar de la autoridad competente del Estado de detención la libertad provisional antes de su entrega.
                </p>
                <p>
                    4. Al decidir la solicitud, la autoridad competente del Estado de detención examinará si, dada la gravedad de los presuntos crímenes, hay circunstancias urgentes y excepcionales que justifiquen la libertad provisional y si existen las salvaguardias necesarias para que el Estado de detención pueda cumplir su obligación de entregar la persona a la Corte. Esa autoridad no podrá examinar si la orden de detención fue dictada conforme a derecho con arreglo a los apartados a) y b) del párrafo 1 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    5. La solicitud de libertad provisional será notificada a la Sala de Cuestiones Preliminares, que hará recomendaciones a la autoridad competente del Estado de detención. Antes de adoptar su decisión, la autoridad competente del Estado de detención tendrá plenamente en cuenta esas recomendaciones, incluidas las relativas a medidas para impedir la evasión de la persona.
                </p>
                <p>
                    6. De concederse la libertad provisional, la Sala de Cuestiones Preliminares podrá solicitar informes periódicos al respecto.
                </p>
                <p>
                    7. Una vez que el Estado de detención haya ordenado la entrega, el detenido será puesto a disposición de la Corte tan pronto como sea posible.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. PRIMERAS DILIGENCIAS EN LA CORTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Una vez que el imputado haya sido entregado a la Corte o haya comparecido voluntariamente o en cumplimiento de una orden de comparecencia, la Sala de Cuestiones Preliminares se asegurará de que ha sido informado de los crímenes que le son imputados y de los derechos que le reconoce el presente Estatuto, incluido el de pedir la libertad provisional.
                </p>
                <p>
                    2. Quien sea objeto de una orden de detención podrá pedir la libertad provisional. Si la Sala de Cuestiones Preliminares está convencida de que se dan las condiciones enunciadas en el párrafo 1 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    , se mantendrá la detención. En caso contrario, la Sala de Cuestiones Preliminares pondrá en libertad al detenido, con o sin condiciones.
                </p>
                <p>
                    3. La Sala de Cuestiones Preliminares revisará periódicamente su decisión en cuanto a la puesta en libertad o la detención, y podrá hacerlo en cualquier momento en que lo solicite el Fiscal o el detenido. Sobre la base de la revisión, la Sala podrá modificar su decisión en cuanto a la detención, la puesta en libertad o las condiciones de esta, si está convencida de que es necesario en razón de un cambio en las circunstancias.
                </p>
                <p>
                    4. La Sala de Cuestiones Preliminares se asegurará de que la detención en espera de juicio no se prolongue excesivamente a causa de una demora inexcusable del Fiscal. Si se produjere dicha demora, la Corte considerará la posibilidad de poner en libertad al detenido, con o sin condiciones.
                </p>
                <p>
                    5. De ser necesario, la Sala de Cuestiones Preliminares podrá dictar una orden de detención para hacer comparecer a una persona que haya sido puesta en libertad.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. CONFIRMACIÓN DE LOS CARGOS ANTES DEL JUICIO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Con sujeción a lo dispuesto en el párrafo 2 y dentro de un plazo razonable tras la entrega de la persona a la Corte o su comparecencia voluntaria ante esta, la Sala de Cuestiones Preliminares celebrará una audiencia para confirmar los cargos sobre la base de los cuales el Fiscal tiene la intención de pedir el procesamiento. La audien cia se celebrará en presencia del Fiscal y del imputado, así como de su defensor.
                </p>
                <p>
                    2. La Sala de Cuestiones Preliminares, a solicitud del Fiscal o de oficio, podrá celebrar una audiencia en ausencia del acusado para confirmar los cargos en los cuales el Fiscal se basa para pedir el enjuiciamiento cuando el imputado:
                </p>
                <p>
                    a) Haya renunciado a su derecho a estar presente; o
                </p>
                <p>
                    b) Haya huido o no sea posible encontrarlo y se hayan tomado todas las medidas razonables para asegurar su comparecencia ante la Corte e informarle de los cargos y de que se celebrará una audiencia para confirmarlos.
                </p>
                <p>
                    En este caso, el imputado estará representado por un defensor cuando la Sala de Cuestiones Preliminares resuelva que ello redunda en interés de la justicia.
                </p>
                <p>
                    3. Dentro de un plazo razonable antes de la audiencia:
                </p>
                <p>
                    a) Se proporcionará al imputado un ejemplar del documento en que se formulen los cargos por los cuales el Fiscal se proponga enjuiciarlo; y
                </p>
                <p>
                    b) Se le informará de las pruebas que el Fiscal se proponga presentar en la audiencia.
                </p>
                <p>
                    La Sala de Cuestiones Preliminares podrá dictar providencias respecto de la revelación de información a los efectos de la audiencia.
                </p>
                <p>
                    4. Antes de la audiencia, el Fiscal podrá proseguir la investigación y modificar o retirar los cargos. Se dará al imputado aviso con antelación razonable a la audiencia de cualquier modificación de los cargos o de su retiro.
                </p>
                <p>
                    En caso de retirarse cargos, el Fiscal comunicará las razones a la Sala de Cuestiones Preliminares.
                </p>
                <p>
                    5. En la audiencia, el Fiscal presentará respecto de cada cargo pruebas suficientes de que hay motivos fundados para creer que el imputado cometió el crimen que se le imputa. El Fiscal podrá presentar pruebas documentales o un resumen de las pruebas y no será necesario que llame a los testigos que han de declarar en el juicio.
                </p>
                <p>
                    6. En la audiencia, el imputado podrá:
                </p>
                <p>
                    a) Impugnar los cargos;
                </p>
                <p>
                    b) Impugnar las pruebas presentadas por el Fiscal; y
                </p>
                <p>
                    c) Presentar pruebas.
                </p>
                <p>
                    7. La Sala de Cuestiones Preliminares determinará, sobre la base de la audiencia, si existen pruebas suficientes de que hay motivos fundados para creer que el imputado cometió cada crimen que se le imputa. Según cual sea esa determinación, la Sala de Cuestiones Preliminares:
                </p>
                <p>
                    a) Confirmará los cargos respecto de los cuales haya determinado que existen pruebas suficientes y asignará al acusado a una Sala de Primera Instancia para su enjuiciamiento por los cargos confirmados;
                </p>
                <p>
                    b) No confirmará los cargos respecto de los cuales haya determinado que las pruebas son insuficientes;
                </p>
                <p>
                    c) Levantará la audiencia y pedirá al Fiscal que considere la posibilidad de:
                </p>
                <p>
                    i) Presentar nuevas pruebas o llevar a cabo nuevas investigaciones en relación con un determinado cargo; o
                </p>
                <p>
                    ii) Modificar un cargo en razón de que las pruebas presentadas parecen indicar la comisión de un crimen distinto que sea de la competencia de la Corte.
                </p>
                <p>
                    8. La no confirmación de un cargo por parte de la Sala de Cuestiones Preliminares no obstará para que el Fiscal la pida nuevamente a condición de que presente pruebas adicionales.
                </p>
                <p>
                    9. Una vez confirmados los cargos y antes de comenzar el juicio, el Fiscal, con autorización de la Sala de Cuestiones Preliminares y previa notificación al acusado, podrá modificar los cargos. El Fiscal, si se propusiera presentar nuevos ca rgos o sustituirlos por otros más graves, deberá pedir una audiencia de conformidad con el presente artículo para confirmarlos. Una vez comenzado el juicio, el Fiscal, con autorización de la Sala de Primera Instancia, podrá retirar los cargos.
                </p>
                <p>
                    10. Toda orden ya dictada dejará de tener efecto con respecto a los cargos que no hayan sido confirmados por la Sala de Cuestiones Preliminares o hayan sido retirados por el Fiscal.
                </p>
                <p>
                    11. Una vez confirmados los cargos de conformidad con el presente artículo, la Presidencia constituirá una Sala de Primera Instancia que, con sujeción a lo dispuesto en el párrafo 9 del presente artículo y en el párrafo 4 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    , se encargará de la siguiente fase del procedimiento y podrá ejercer las funciones de la Sala de Cuestiones Preliminares que sean pertinentes y apropiadas en ese procedimiento.
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE VI">
                        PARTE VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL JUICIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. LUGAR DEL JUICIO.
                    </a>
                    A menos que se decida otra cosa, el juicio se celebrará en la sede de la Corte.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. PRESENCIA DEL ACUSADO EN EL JUICIO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. El acusado estará presente durante el juicio.
                </p>
                <p>
                    2. Si el acusado, estando presente en la Corte, perturbare continuamente el juicio, la Sala de Primera Instancia podrá disponer que salga de ella y observe el proceso y dé instrucciones a su defensor desde fuera, utilizando, en caso necesario, tecnologías de comunicación. Esas medidas se adoptarán únicamente en circunstancias excepcionales, después de que se haya demostrado que no hay otras posibilidades razonables y adecuadas, y únicamente durante el tiempo que sea estrictamente necesario.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. FUNCIONES Y ATRIBUCIONES DE LA SALA DE PRIMERA INSTANCIA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Las funciones y atribuciones de la Sala de Primera Instancia enunciadas en el presente artículo deberán ejercerse de conformidad con el presente Estatuto y las Reglas de Procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    2. La Sala de Primera Instancia velará por que el juicio sea justo y expedito y se sustancie con pleno respeto de los derechos del acusado y teniendo debidamente en cuenta la protección de las víctimas y de los testigos.
                </p>
                <p>
                    3. La Sala de Primera Instancia a la que se asigne una causa de conformidad con el presente Estatuto:
                </p>
                <p>
                    a) Celebrará consultas con las partes y adoptará los procedimientos que sean necesarios para que el juicio se sustancie de manera justa y expedita;
                </p>
                <p>
                    b) Determinará el idioma o los idiomas que habrán de utilizarse en el juicio; y
                </p>
                <p>
                    c) Con sujeción a cualesquiera otras disposiciones pertinentes del presente Estatuto, dispondrá la divulgación de los documentos o de la información que no se hayan divulgado anteriormente, con suficiente antelación al comienzo del juicio como para permitir su preparación adecuada.
                </p>
                <p>
                    4. La Sala de Primera Instancia podrá, en caso de ser necesario para su funcionamiento eficaz e imparcial, remitir cuestiones preliminares a la Sala de Cuestiones Preliminares o, de ser necesario, a otro magistrado de la Sección de Cuestiones Preliminares que esté disponible.
                </p>
                <p>
                    5. Al notificar a las partes, la Sala de Primera Instancia podrá, según proceda, indicar que se deberán acumular o separar los cargos cuando haya más de un acusado.
                </p>
                <p>
                    6. Al desempeñar sus funciones antes del juicio o en el curso de este, la Sala de Primera Instancia podrá, de ser necesario:
                </p>
                <p>
                    a) Ejercer cualquiera de las funciones de la Sala de Cuestiones Preliminares indicadas en el párrafo 11 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    b) Ordenar la comparecencia y la declaración de testigos y la presentación de documentos y otras pruebas recabando, de ser necesario, la asistencia de los Estados con arreglo a lo dispuesto en el presente Estatuto;
                </p>
                <p>
                    c) Adoptar medidas para la protección de la información confidencial;
                </p>
                <p>
                    d) Ordenar la presentación de pruebas adicionales a las ya reunidas con antelación al juicio o a las presentadas durante el juicio por las partes;
                </p>
                <p>
                    e) Adoptar medidas para la protección del acusado, de los testigos y de las víctimas; y
                </p>
                <p>
                    f) Dirimir cualesquiera otras cuestiones pertinentes.
                </p>
                <p>
                    7. El juicio será público. Sin embargo, la Sala de Primera Instancia podrá decidir que determinadas diligencias se efectúen a puerta cerrada, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    , debido a circunstancias especiales o para proteger la información de carácter confidencial o restringida que haya de presentarse en la práctica de la prueba.
                </p>
                <p>
                    8. a) Al comenzar el juicio, la Sala de Primera Instancia dará lectura ante el acusado de los cargos confirmados anteriormente por la Sala de Cuestiones Preliminares. La Sala de Primera Instancia se cerciorará de que el acusado comprende la naturaleza de los cargos. Dará al acusado la oportunidad de declararse culpable de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    o de declararse inocente;
                </p>
                <p>
                    b) Durante el juicio, el magistrado presidente podrá impartir directivas para la sustanciación del juicio, en particular para que este sea justo e imparcial. Con sujeción a las directivas que imparta el magistrado presidente, las partes podrán presentar pruebas de conformidad con las disposiciones del presente Estatuto.
                </p>
                <p>
                    9. La Sala de Primera Instancia podrá, a petición de una de las partes o de oficio, entre otras cosas:
                </p>
                <p>
                    a) Decidir sobre la admisibilidad o pertinencia de las pruebas;
                </p>
                <p>
                    b) Tomar todas las medidas necesarias para mantener el orden en las audiencias.
                </p>
                <p>
                    10. La Sala de Primera Instancia hará que el Secretario lleve y conserve un expediente completo del juicio, en el que se consignen fielmente las diligencias practicadas.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. PROCEDIMIENTO EN CASO DE DECLARACIÓN DE CULPABILIDAD.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Si el acusado se declara culpable en las condiciones indicadas en el párrafo 8 a) del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    , la Sala de Primera Instancia determinará:
                </p>
                <p>
                    a) Si el acusado comprende la naturaleza y las consecuencias de la declaración de culpabilidad;
                </p>
                <p>
                    b) Si esa declaración ha sido formulada voluntariamente tras suficiente consulta con el abogado defensor; y
                </p>
                <p>
                    c) Si la declaración de culpabilidad está corroborada por los hechos de la causa conforme a:
                </p>
                <p>
                    i) Los cargos presentados por el Fiscal y aceptados por el acusado;
                </p>
                <p>
                    ii) Las piezas complementarias de los cargos presentados por el Fiscal y aceptados por el acusado; y
                </p>
                <p>
                    iii) Otras pruebas, como declaraciones de testigos, presentadas por el Fiscal o el acusado.
                </p>
                <p>
                    2. La Sala de Primera Instancia, de constatar que se cumplen las condiciones a que se hace referencia en el párrafo 1, considerará que la declaración de culpabilidad, junto con las pruebas adicionales presentadas, constituye un reconocimiento de todos los hechos esenciales que configuran el crimen del cual se ha declarado culpable el acusado y podrá condenarlo por ese crimen.
                </p>
                <p>
                    3. La Sala de Primera Instancia, de constatar que no se cumplen las condiciones a que se hace referencia en el párrafo 1, tendrá la declaración de culpabilidad por no formulada y, en ese caso, ordenará que prosiga el juicio con arreglo al procedimiento ordinario estipulado en el presente Estatuto y podrá remitir la causa a otra Sala de Primera Instancia.
                </p>
                <p>
                    4. La Sala de Primera Instancia, cuando considere necesaria en interés de la justicia y en particular en interés de las víctimas, una presentación más completa de los hechos de la causa, podrá:
                </p>
                <p>
                    a) Pedir al Fiscal que presente pruebas adicionales, inclusive declaraciones de testigos; o
                </p>
                <p>
                    b) Ordenar que prosiga el juicio con arreglo al procedimiento ordinario estipulado en el presente Estatuto, en cuyo caso tendrá la declaración de culpabilidad por no formulada y podrá remitir la causa a otra Sala de Primera Instancia.
                </p>
                <p>
                    5. Las consultas que celebren el Fiscal y la defensa respecto de la modificación de los cargos, la declaración de culpabilidad o la pena que habrá de imponerse no serán obligatorias para la Corte.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. PRESUNCIÓN DE INOCENCIA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Se presumirá que toda persona es inocente mientras no se pruebe su culpabilidad ante la Corte de conformidad con el derecho aplicable.
                </p>
                <p>
                    2. Incumbirá al Fiscal probar la culpabilidad del acusado.
                </p>
                <p>
                    3. Para dictar sentencia condenatoria, la Corte deberá estar convencida de la culpabilidad del acusado más allá de toda duda razonable.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. DERECHOS DEL ACUSADO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. En la determinación de cualquier cargo, el acusado tendrá derecho a ser oído públicamente, habida cuenta de las disposiciones del presente Estatuto, y a una audiencia justa e imparcial, así como a las siguientes garantías mínimas en pie de plena igualdad:
                </p>
                <p>
                    a) A ser informado sin demora y en forma detallada, en un idioma que comprenda y hable perfectamente, de la naturaleza, la causa y el contenido de los cargos que se le imputan;
                </p>
                <p>
                    b) A disponer del tiempo y de los medios adecuados para la preparación de su defensa y a comunicarse libre y confidencialmente con un defensor de su elección;
                </p>
                <p>
                    c) A ser juzgado sin dilaciones indebidas;
                </p>
                <p>
                    d) Con sujeción a lo dispuesto en el párrafo 2 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    , el acusado tendrá derecho a hallarse presente en el proceso y a defenderse personalmente o ser asistido por un defensor de su elección; a ser informado, si no tuviera defensor, del derecho que le asiste a tenerlo y, siempre que el interés de la justicia lo exija, a que se le nombre defensor de oficio, gratuitamente si careciere de medios suficientes para pagarlo;
                </p>
                <p>
                    e) A interrogar o hacer interrogar a los testigos de cargo y a obtener la comparecencia de los testigos de descargo y que estos sean interrogados en las mismas condiciones que los testigos de cargo. El acusado tendrá derecho también a oponer excepciones y a presentar cualquier otra prueba admisible de conformidad con el presente Estatuto;
                </p>
                <p>
                    f) A ser asistido gratuitamente por un intérprete competente y a obtener las traducciones necesarias para satisfacer los requisitos de equidad, si en las actuaciones ante la Corte o en los documentos presentados a la Corte se emplea un idioma que no comprende y no habla;
                </p>
                <p>
                    g) A no ser obligado a declarar contra sí mismo ni a declararse culpable y a guardar silencio, sin que ello pueda tenerse en cuenta a los efectos de determinar su culpabilidad o inocencia;
                </p>
                <p>
                    h) A declarar de palabra o por escrito en su defensa sin prestar juramento; y
                </p>
                <p>
                    i) A que no se invierta la carga de la prueba ni le sea impuesta la carga de presentar contrapruebas.
                </p>
                <p>
                    2. Además de cualquier otra divulgación de información estipulada en el presente Estatuto, el Fiscal divulgará a la defensa, tan pronto como sea posible, las pruebas que obren en su poder o estén bajo su control y que, a su juicio, indiquen o tiendan a indicar la inocencia del acusado, o a atenuar su culpabilidad, o que puedan afectar a la credibilidad de las pruebas de cargo. En caso de duda acerca de la aplicación de este párrafo, la Corte decidirá.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. PROTECCIÓN DE LAS VÍCTIMAS Y LOS TESTIGOS V SU PARTICIPACIÓN EN LAS ACTUACIONES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. La Corte adoptará las medidas adecuadas para proteger la seguridad, el bienestar físico y psicológico, la dignidad y la vida privada de las víctimas y los testigos. Con este fin, la Corte tendrá en cuenta todos los factores pertinentes, incluidos la edad, el género, definido en el párrafo 3° del artículo 7°, y la salud, así como la índole del crimen, en particular cuando este entrañe violencia sexual o por razones de género, o violencia contra niños.
                </p>
                <p>
                    En especial, el Fiscal adoptará estas medidas en el curso de la investigación y el enjuiciamiento de tales crímenes. Estas medidas no podrán redundar en perjuicio de los derechos del acusado o de un juicio justo e imparcial ni serán incompatibles con estos.
                </p>
                <p>
                    2. Como excepción al principio del carácter público de las audiencias establecido en el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#67">
                        67
                    </a>
                    , las Salas de la Corte podrán, a fin de proteger a las víctimas y los testigos o a un acusado, decretar que una parte del juicio se celebre a puerta cerrada o permitir la presentación de pruebas por medios electrónicos u otros medios especiales. En particular, se aplicarán estas medidas en el caso de una víctima de agresión sexual o de un menor de edad que sea víctima o testigo, salvo decisión en contrario adoptada por la Corte atendiendo a todas las circunstancias, especialmente la opinión de la víctima o el testigo.
                </p>
                <p>
                    3. La Corte permitirá, en las fases del juicio que considere conveniente, que se presenten y tengan en cuenta las opiniones y observaciones de las víctimas si se vieren afectados sus intereses personales y de una manera que no redunde en detrimento de los derechos del acusado o de un juicio justo e imparcial ni sea incompatible con estos. Los representantes legales de las víctimas podrán presentar dichas opiniones y observaciones cuando la Corte lo considere conveniente y de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    4. La Dependencia de Víctimas y Testigos podrá asesorar al Fiscal y a la Corte acerca de las medidas adecuadas de protección, los dispositivos de seguridad, el asesoramiento y la asistencia a que se hace referencia en el párrafo 6 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#43">
                        43
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    5. Cuando la divulgación de pruebas o información de conformidad con el presente Estatuto entrañare un peligro grave para la seguridad de un testigo o de su familia, el Fiscal podrá, a los efectos de cualquier diligencia anterior al juicio, no presentar dichas pruebas o información y presentar en cambi o un resumen de estas. Las medidas de esta índole no podrán redundar en perjuicio de los derechos del acusado o de un juicio justo e imparcial ni serán incompatibles con estos.
                </p>
                <p>
                    6. Todo Estado podrá solicitar que se adopten las medidas necesarias respecto de la protección de sus funcionarios o agentes, así como de la protección de información de carácter confidencial o restringido.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. PRÁCTICA DE LAS PRUEBAS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Antes de declarar, cada testigo se comprometerá, de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba, a decir verdad en su testimonio.
                </p>
                <p>
                    2. La prueba testimonial deberá rendirse en persona en el juicio, salvo cuando se apliquen las medidas establecidas en el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    o en las Reglas de Procedimiento y Prueba. Así mismo, la Corte podrá permitir al testigo que preste testimonio oralmente o por medio de una grabación de vídeo o audio, así como que se presenten documentos o transcripciones escritas, con sujeción al presente Estatuto y de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba. Estas medidas no podrán redundar en perjuicio de los derechos del acusado ni serán incompatibles con estos.
                </p>
                <p>
                    3. Las partes podrán presentar pruebas pertinentes a la causa, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    . La Corte estará facultada para pedir todas las pruebas que considere necesarias para determinar la veracidad de los hechos.
                </p>
                <p>
                    4. La Corte podrá decidir sobre la pertinencia o admisibilidad de cualquier prueba, teniendo en cuenta, entre otras cosas, su valor probatorio y cualquier perjuicio que pueda suponer para un juicio justo o para la justa evaluación del testimonio de un testigo, de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    5. La Corte respetará los privilegios de confidencialidad establecidos en las Reglas de Procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    6. La Corte no exigirá prueba de los hechos de dominio público, pero podrá incorporarlos en autos.
                </p>
                <p>
                    7. No serán admisibles las pruebas obtenidas como resultado de una violación del presente Estatuto o de las normas de derechos humanos internacionalmente reconocidas cuando:
                </p>
                <p>
                    a) Esa violación suscite serias dudas sobre la fiabilidad de las pruebas; o
                </p>
                <p>
                    b) Su admisión atente contra la integridad del juicio o redunde en grave desmedro de él.
                </p>
                <p>
                    8. La Corte, al decidir sobre la pertinencia o la admisibilidad de las pruebas presentadas por un Estado, no podrá pronunciarse sobre la aplicación del derecho interno de ese Estado.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. DELITOS CONTRA LA ADMINISTRACIÓN DE JUSTICIA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. La Corte tendrá competencia para conocer de los siguientes delitos contra la administración de justicia, siempre y cuando se cometan intencionalmente:
                </p>
                <p>
                    a) Dar falso testimonio cuando se esté obligado a decir verdad de conformidad con el párrafo 1 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#69">
                        69
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    b) Presentar pruebas a sabiendas de que son falsas o han sido falsificadas;
                </p>
                <p>
                    c) Corromper a un testigo, ob struir su comparecencia o testimonio o interferir en ellos, tomar represalias contra un testigo por su declaración, destruir o alterar pruebas o interferir en las diligencias de prueba;
                </p>
                <p>
                    d) Poner trabas, intimidar o corromper a un funcionario de la Corte para obligarlo o inducirlo a que no cumpla sus funciones o a que lo haga de manera indebida;
                </p>
                <p>
                    e) Tomar represalias contra un funcionario de la Corte en razón de funciones que haya desempeñado él u otro funcionario; y
                </p>
                <p>
                    f) Solicitar o aceptar un soborno en calidad de funcionario de la Corte y en relación con sus funciones oficiales.
                </p>
                <p>
                    2. Las Reglas de procedimiento y Prueba establecerán los principios y procedimientos que regulen el ejercicio por la Corte de su competencia sobre los delitos a que se hace referencia en el presente artículo. Las condiciones de la cooperación internacional con la Corte respecto de las actuaciones que realice de conformidad con el presente artículo se regirán por el derecho interno del Estado requerido.
                </p>
                <p>
                    3. En caso de decisión condenatoria, la Corte podrá imponer una pena de reclusión no superior a cinco años o una multa, o ambas penas, de conformidad con las Reglas de procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    4. a) Todo Estado Parte hará extensivas sus leyes penales que castiguen los delitos contra la integridad de su propio procedimiento de investigación o enjuiciamiento a los delitos contra la administración de justicia a que se hace referencia en el presente artículo y sean cometidos en su territorio o por uno de sus nacionales;
                </p>
                <p>
                    b) A solicitud de la Corte, el Estado Parte, siempre que lo considere apropiado, someterá el asunto a sus autoridades competentes a los efectos del enjuiciamiento. Esas autoridades conocerán de tales asuntos con diligencia y asignarán medios suficientes para que las causas se sustancien en forma eficaz.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. SANCIONES POR FALTAS DE CONDUCTA EN LA CORTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. En caso de faltas de conducta de personas presentes en la Corte, tales como perturbar las audiencias o negarse deliberadamente a cumplir sus órdenes la Corte podrá imponer sanciones administrativas, que no entrañen privación de la libertad, como expulsión temporal o permanente de la sala, multa u otras medidas similares establecidas en las Reglas de procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    2. El procedimiento para imponer las medidas a que se refiere el párrafo 1 se regirá por las Reglas de Procedimiento y Prueba.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. PROTECCIÓN DE INFORMACIÓN QUE AFECTE A LA SEGURIDAD NACIONAL.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. El presente artículo será aplicable en todos los casos en que la divulgación de información o documentos de un Estado pueda, a juicio de este, afectar a los intereses de su seguridad nacional. Esos casos son los comprendidos en el ámbito de los párrafos 2 y 3 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#56">
                        56
                    </a>
                    , el párrafo 3 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    , el párrafo 3 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    , el párrafo 2 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#67">
                        67
                    </a>
                    , el párrafo 6 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    , el párrafo 6 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#87">
                        87
                    </a>
                    y el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    , así como los que se presenten en cualquier otra fase del procedimiento en el contexto de esa divulgación.
                </p>
                <p>
                    2. El presente artículo se aplicará también cuando una persona a quien se haya solicitado información o pruebas se niegue a presentarlas o haya pedido un pronunciamiento del Estado porque su divulgación afectaría a los intereses de la seguridad nacional del Estado, y el Estado de que se trate confirme que, a su juicio, esa divulgación afectaría a los intereses de su seguridad nacional.
                </p>
                <p>
                    3. Nada de lo dispuesto en el presente artículo afectará a los privilegios de confidencialidad a que se refieren los apartados e) y f) del párrafo 3 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    ni la aplicación del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#73">
                        73
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    4. Si un Estado tiene conocimiento de que información o documentos suyos están siendo divulgados o pueden serlo en cualquier fase del procedimiento y estima que esa divulgación afectaría a sus intereses de seguridad nacional, tendrá derecho a pedir que la cuestión se resuelva de conformidad con el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    5. El Estado a cuyo juicio la divulgación de información afectaría a sus intereses de seguridad nacional adoptará, actuando en conjunto con el Fiscal, la defensa, la Sala de Cuestiones Preliminares o la Sala de Primera Instancia según sea el caso, todas las medidas razonables para resolver la cuestión por medio de la cooperación. Esas medidas podrán ser, entre otras, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) La modificación o aclaración de la solicitud;
                </p>
                <p>
                    b) Una decisión de la Corte respecto de la pertinencia de la información o de las pruebas solicitadas, o una decisión sobre si las pruebas, aunque pertinentes, pudieran obtenerse o se hubieran obtenido de una fuente distinta del Estado;
                </p>
                <p>
                    c) La obtención de la información o las pruebas de una fuente distinta o en una forma diferente; o
                </p>
                <p>
                    d) Un acuerdo sobre las condiciones en que se preste la asistencia, que incluya, entre otras cosas, la presentación de resúmenes o exposiciones, restricciones a la divulgación, la utilización de procedimientos a puerta cerrada o ex parte, u otras medidas de protección permitidas con arreglo al Estatuto o las Reglas de procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    6. Una vez que se hayan adoptado todas las medidas razonables para resolver la cuestión por medio de la cooperación, el Estado, si considera que la información o los documentos no pueden proporcionarse ni divulgarse por medio alguno ni bajo ninguna condición sin perjuicio de sus intereses de seguridad nacional, notificará al Fiscal o a la Corte las razones concretas de su decisión, a menos que la indicación concreta de esas razones perjudique necesariamente los intereses de seguridad nacional del Estado.
                </p>
                <p>
                    7. Posteriormente, si la Corte decide que la prueba es pertinente y necesaria para determinar la culpabilidad o la inocencia del acusado, podrá adoptar las disposiciones siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando se solicite la divulgación de la información o del documento de conformidad con una solicitud de cooperación con arreglo a la Parte IX del presente Estatuto o en las circunstancias a que se refiere el párrafo 2 del presente artículo, y el Estado hiciere valer para denegarla el motivo indicado en el párrafo 4 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    :
                </p>
                <p>
                    i) La Corte podrá, antes de adoptar una de las conclusiones a que se refiere el inciso ii) del apartado a) del párrafo 7, solicitar nuevas consultas con el fin de oír las razones del Estado. La Corte, si el Estado lo solicita, celebrará las consultas a puerta cerrada y ex parte;
                </p>
                <p>
                    ii) Si la Corte llega a la conclusión de que, al hacer valer el motivo de denegación indicado en el párrafo 4 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    , dadas las circunstancias del caso, el Estado requerido no está actuando de conformidad con las obligaciones que le impone el presente Estatuto, podrá remitir la cuestión de conformidad con e l párrafo 7 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#87">
                        87
                    </a>
                    , especificando las razones de su conclusión; y
                </p>
                <p>
                    iii) La Corte, en el juicio del acusado, podrá extraer las inferencias respecto de la existencia o inexistencia de un hecho que sean apropiadas en razón de las circunstancias; o
                </p>
                <p>
                    b) En todas las demás circunstancias
                </p>
                <p>
                    i) Ordenar la divulgación; o
                </p>
                <p>
                    ii) Si no ordena la divulgación, extraer las inferencias relativas a la culpabilidad o a la inocencia del acusado que sean apropiadas en razón de las circunstancias.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. INFORMACIÓN O DOCUMENTOS DE TERCEROS.
                    </a>
                    La Corte, si pide a un Estado Parte que le proporcione información o un documento que esté bajo su custodia, posesión o control y que le haya sido divulgado por un Estado, una organización intergubernamental o una organización internacional a título confidencial, recabará el consentimiento de su autor para divulgar la información o el documento. Si el autor es un Estado Parte, podrá consentir en divulgar dicha información o documento o comprometerse a resolver la cuestión con la Corte, con sujeción a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    . Si el autor no es un Estado Parte y no consiente en divulgar la información o el documento, el Estado requerido comunicará a la Corte que no puede proporcionar la información o el documento de que se trate en razón de la obligación contraída con su autor de preservar su carácter confidencial.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. REQUISITOS PARA EL FALLO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Todos los magistrados de la Sala de Primera Instancia estarán presentes en cada fase del juicio y en todas sus deliberaciones. La presidencia podrá designar para cada causa y según estén disponibles uno o varios magistrados suplentes para que asistan a todas las fases del juicio y sustituyan a cualquier miembro de la Sala de Primera Instancia que se vea imposibilitado para seguir participando en el juicio.
                </p>
                <p>
                    2. La Sala de Primera Instancia fundamentará su fallo en su evaluación de las pruebas y de la totalidad del juicio. El fallo se referirá únicamente a los hechos y las circunstancias descritos en los cargos o las modificaciones a los cargos, en su caso. La Corte podrá fundamentar su fallo únicamente en las pruebas presentadas y examinadas ante ella en el juicio.
                </p>
                <p>
                    3. Los magistrados procurarán adoptar su fallo por unanimidad, pero, de no ser posible, éste será adoptado por mayoría.
                </p>
                <p>
                    4. Las deliberaciones de la Sala de Primera Instancia serán secretas.
                </p>
                <p>
                    5. El fallo constará por escrito e incluirá una exposición fundada y completa de la evaluación de las pruebas y las conclusiones. La Sala de Primera Instancia dictará un fallo. Cuando no haya unanimidad, el fallo de la Sala de Primera Instancia incluirá las opiniones de la mayoría y de la minoría. La lectura del fallo o de un resumen de este se hará en sesión pública.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. REPARACIÓN A LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. La Corte establecerá principios aplicables a la reparación, incluidas la restitución, la indemnización y la rehabilitación, que ha de otorgarse a las víctimas o a sus causahabientes. Sobre esta base, la Corte, previa solicitud o de oficio en circunstancias excepcionales, podrá determinar en su decisión el alcance y la magnitud de los daños, pérdidas o perjuicios causados a las víctimas o a sus causahabientes, indicando los principios en que se funda.
                </p>
                <p>
                    2. La Corte podrá dictar directamente una decisión contra el condenado en la que indique la reparación adecuada que ha de otorgarse a las víctimas, incluidas la restitución, la indemnización y la rehabilitación. Cuando proceda, la Corte podrá ordenar que la indemnización otorgada a títu lo de reparación se pague por conducto del Fondo Fiduciario previsto en el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#79">
                        79
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    3. La Corte, antes de tomar una decisión con arreglo a este artículo, tendrá en cuenta las observaciones formuladas por el condenado, las víctimas, otras personas o Estados que tengan un interés, o las que se formulen en su nombre.
                </p>
                <p>
                    4. Al ejercer sus atribuciones de conformidad con el presente artículo, la Corte, una vez que una persona sea declarada culpable de un crimen de su competencia, podrá determinar si, a fin de dar efecto a una decisión que dicte de conformidad con este artículo, es necesario solicitar medidas de conformidad con el párrafo 1 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    5. Los Estados Partes darán efecto a la decisión dictada con arreglo a este artículo como si las disposiciones del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html#109">
                        109
                    </a>
                    se aplicaran al presente artículo.
                </p>
                <p>
                    6. Nada de lo dispuesto en el presente artículo podrá interpretarse en perjuicio de los derechos de las víctimas con arreglo al derecho interno o el derecho internacional.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. FALLO CONDENATORIO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. En caso de que se dicte un fallo condenatorio, la Sala de Primera Instancia fijará la pena que proceda imponer, para lo cual tendrá en cuenta las pruebas practicadas y las conclusiones relativas a la pena que se hayan hecho en el proceso.
                </p>
                <p>
                    2. Salvo en el caso en que sea aplicable el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    , la Sala de Primera Instancia podrá convocar de oficio una nueva audiencia, y tendrá que hacerlo si lo solicitan el Fiscal o el acusado antes de que concluya la instancia, a fin de practicar diligencias de prueba o escuchar conclusiones adicionales relativas a la pena, de conformidad con las Reglas de procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    3. En el caso en que sea aplicable el párrafo 2, en la audiencia a que se hace referencia en ese párrafo o, de ser necesario, en una audiencia adicional se escucharán las observaciones que se hagan en virtud del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#75">
                        75
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    4. La pena será impuesta en audiencia pública y, de ser posible, en presencia del acusado.
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE VII">
                        PARTE VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS PENAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. PENAS APLICABLES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. La Corte podrá, con sujeción a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html#110">
                        110
                    </a>
                    , imponer a la persona declarada culpable de uno de los crímenes a que se hace referencia en el artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#5">
                        5
                    </a>
                    ° del presente Estatuto una de las penas siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) La reclusión por un número determinado de años que no exceda de 30 años; o
                </p>
                <p>
                    b) La reclusión a perpetuidad cuando lo justifiquen la extrema gravedad del crimen y las circunstancias personales del condenado.
                </p>
                <p>
                    2. Además de la reclusión, la Corte podrá imponer:
                </p>
                <p>
                    a) Una multa con arreglo a los criterios enunciados en las Reglas de Procedimiento y Prueba;
                </p>
                <p>
                    b) El decomiso del producto, los bienes y los haberes procedentes directa o indirectamente de dicho crimen, sin perjuicio de los derechos de terceros de buena fe.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. IMPOSICIÓN DE LA PENA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Al imponer una pena, la Corte tendrá en cuenta, de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba, factores tales como la gravedad del crimen y las circunstancias personales del condenado.
                </p>
                <p>
                    2. La Corte, al imponer una pena de reclusión, abonará el tiempo que, por ord en suya, haya estado detenido el condenado. La Corte podrá abonar cualquier otro período de detención cumplido en relación con la conducta constitutiva del delito.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando una persona haya sido declarada culpable de más de un crimen, la Corte impondrá una pena para cada uno de ellos y una pena común en la que se especifique la duración total de la reclusión. La pena no será inferior a la más alta de cada una de las penas impuestas y no excederá de 30 años de reclusión o de una pena de reclusión a perpetuidad de conformidad con el párrafo 1 b) del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#77">
                        77
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. FONDO FIDUCIARIO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Por decisión de la Asamblea de los Estados Partes se establecerá un fondo fiduciario en beneficio de las víctimas de crímenes de la competencia de la Corte y de sus familias.
                </p>
                <p>
                    2. La Corte podrá ordenar que las sumas y los bienes que reciba a título de multa, decomiso sea transferidos al Fondo Fiduciario.
                </p>
                <p>
                    3. El Fondo Fiduciario será administrado según los criterios que fije la Asamblea de los Estados Partes.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. EL ESTATUTO, LA APLICACIÓN DE PENAS POR LOS PAÍSES Y LA LEGISLACIÓN NACIONAL.
                    </a>
                    Nada de lo dispuesto en la presente parte se entenderá en perjuicio de la aplicación por los Estados de las penas prescritas por su legislación nacional ni de la legislación de los Estados en que no existan las penas prescritas en la presente parte.
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE VIII">
                        PARTE VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA APELACION Y LA REVISION.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. APELACIÓN DEL FALLO CONDENATORIO O ABSOLUTORIO O DE LA PENA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. Los fallos dictados de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#74">
                        74
                    </a>
                    serán apelables de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba, según se dispone a continuación:
                </p>
                <p>
                    a) El Fiscal podrá apelar por alguno de los motivos siguientes:
                </p>
                <p>
                    i) Vicio de procedimiento;
                </p>
                <p>
                    ii) Error de hecho; o
                </p>
                <p>
                    iii) Error de derecho;
                </p>
                <p>
                    b) El condenado, o el Fiscal en su nombre, podrá apelar por alguno de los motivos siguientes:
                </p>
                <p>
                    i) Vicio de procedimiento;
                </p>
                <p>
                    ii) Error de hecho;
                </p>
                <p>
                    iii) Error de derecho;
                </p>
                <p>
                    iv) Cualquier otro motivo que afecte a la justicia o a la regularidad del proceso o del fallo.
                </p>
                <p>
                    2. a) El Fiscal o el condenado podrán apelar de una pena impuesta, de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba, en razón de una desproporción entre el crimen y la pena;
                </p>
                <p>
                    b) La Corte, si al conocer de la apelación de una pena impuesta, considerase que hay fundamentos para revocar la condena en todo o parte, podrá invitar al Fiscal y al condenado a que presenten sus argumentos de conformidad con los apartados a) o b) del párrafo 1 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#81">
                        81
                    </a>
                    y podrá dictar una decisión respecto de la condena de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#83">
                        83
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    c) Este procedimiento también será aplicable cuando la Corte, al conocer de una apelación contra el fallo condenatorio únicamente, considere que hay fundamentos para reducir la pena en virtud del párrafo 2 a).
                </p>
                <p>
                    3. a) Salvo que la Sala de Primera Instancia ordene otra cosa, el condenado permanecerá privado de libertad mientras se falla la apelación;
                </p>
                <p>
                    b) Cuando la duración de la detención fuese mayor que la de la pena de prisión impuesta, el condenado será puesto en libertad; sin embargo, si el Fiscal también apelase, esa libertad podrá quedar sujeta a las condiciones enunciadas en el apartado siguiente;
                </p>
                <p>
                    c) Si la sentencia fuere absolutoria, el acusado será puesto en libertad de inmediato, con sujeción a las normas siguientes:
                </p>
                <p>
                    i) En circunstancias excepcionales y teniendo en cuenta entre otras cosas, el riesgo concreto de fuga, la gravedad del delito y las probabilidades de que se dé lugar a la apelación, la Sala de Primera Instancia, a solicitud del Fiscal, podrá decretar que siga privado de la libertad mientras dure la apelación;
                </p>
                <p>
                    ii) Las decisiones dictadas por la Sala de Primera Instancia en virtud del inciso precedente serán apelables de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    4. Con sujeción a lo dispuesto en los apartados a) y b) del párrafo 3, la ejecución de la decisión o sentencia será suspendida durante el plazo fijado para la apelación y mientras dure el procedimiento de apelación.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. APELACIÓN DE OTRAS DECISIONES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    l. Cualquiera de las partes podrá apelar, de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba, de las siguientes decisiones:
                </p>
                <p>
                    a) Una decisión relativa a la competencia o la admisibilidad.
                </p>
                <p>
                    b) Una decisión por la que se autorice o deniegue la libertad de la persona objeto de investigación o enjuiciamiento;
                </p>
                <p>
                    c) Una decisión de la Sala de Cuestiones Preliminares de actuar de oficio de conformidad con el párrafo 3 del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#56">
                        56
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    d) Una decisión relativa a una cuestión que afecte de forma significativa a la justicia y a la prontitud con que se sustancia el proceso o a su resultado y respecto de la cual, en opinión de la Sala de Cuestiones Preliminares o la Sala de Primera Instancia, un dictamen inmediato de la Sala de Apelaciones pueda acelerar materialmente el proceso.
                </p>
                <p>
                    2. El Estado de que se trate o el Fiscal, con la autorización de la Sala de Cuestiones Preliminares, podrá apelar de una decisión adoptada por esta Sala de conformidad con el párrafo 3 d) del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#57">
                        57
                    </a>
                    . La apelación será sustanciada en procedimiento sumario.
                </p>
                <p>
                    3. La apelación no suspenderá por sí misma el procedimiento a menos que la Sala de Apelaciones así lo resuelva, previa solicitud y de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    4. El representante legal de las víctimas, el condenado o el propietario de buena fe de bienes afectados por una providencia dictada en virtud del artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#75">
                        75
                    </a>
                    podrán apelar, de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba, de la decisión por la cual se conceda reparación.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. PROCEDIMIENTO DE APELACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. A los efectos del procedimiento establecido en el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#81">
                        81
                    </a>
                    y en el presente artículo, la Sala de Apelaciones tendrá todas las atribuciones de la Sala de Primera Instancia.
                </p>
                <p>
                    2. La Sala de Apelaciones, si decide que las actuaciones apeladas fueron injustas y que ello afecta a la regularidad del fallo o la pena o que el fallo o la pena apelados adolecen ef ectivamente de errores de hecho o de derecho o de vicios de procedimiento, podrá:
                </p>
                <p>
                    a) Revocar o enmendar el fallo o la pena; o
                </p>
                <p>
                    d) Decretar la celebración de un nuevo juicio en otra Sala de Primera Instancia.
                </p>
                <p>
                    A estos efectos, la Sala de Apelaciones podrá devolver una cuestión de hecho a la Sala de Primera Instancia original para que la examine y le informe según corresponda, o podrá ella misma pedir pruebas para dirimirla. El fallo o la pena apelados únicamente por el condenado, o por el Fiscal en nombre de este, no podrán ser modificados en perjuicio suyo.
                </p>
                <p>
                    3. La Sala de Apelaciones, si al conocer de una apelación contra la pena, considera que hay una desproporción entre el crimen y la pena, podrá modificar esta de conformidad con lo dispuesto en la Parte VII.
                </p>
                <p>
                    4. La sentencia de la Sala de Apelaciones será aprobada por mayoría de los magistrados que la componen y anunciada en audiencia pública. La sentencia enunciará las razones en que se funda. De no haber unanimidad, consignará las opiniones de la mayoría y de la minoría, si bien un magistrado podrá emitir una opinión separada o disidente sobre una cuestión de derecho.
                </p>
                <p>
                    5. La Sala de Apelaciones podrá dictar sentencia en ausencia de la persona absuelta o condenada.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. REVISIÓN DEL FALLO CONDENATORIO O DE LA PENA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    l. El condenado o, después de su fallecimiento, el cónyuge, los hijos, los padres o quien estuviera vivo al momento de la muerte del acusado y tuviera instrucciones escritas del acusado de hacerlo, o el Fiscal en su nombre, podrá pedir a la Sala de Apelaciones que revise el fallo definitivo condenatorio o la pena por las siguientes causas:
                </p>
                <p>
                    a) Se hubieren descubierto nuevas pruebas que:
                </p>
                <p>
                    i) No se hallaban disponibles a la época del juicio por motivos que no cabría imputar total o parcialmente a la parte que formula la solicitud; y
                </p>
                <p>
                    ii) Son suficientemente importantes como para que, de haberse valorado en el juicio, probablemente hubieran dado lugar a otro veredicto;
                </p>
                <p>
                    b) Se acabare de descubrir que un elemento de prueba decisivo, apreciado en el juicio y del cual depende la condena, era falso o habría sido objeto de adulteración o falsificación;
                </p>
                <p>
                    c) Uno o más de los magistrados que intervinieron en el fallo condenatorio o en la confirmación de los cargos han incurrido, en esa causa, en una falta grave o un incumplimiento grave de magnitud suficiente para justificar su separación del cargo de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    2. La Sala de Apelaciones rechazará la solicitud si la considera infundada. Si determina que la solicitud es atendible, podrá, según corresponda:
                </p>
                <p>
                    a) Convocar nuevamente a la Sala de Primera Instancia original;
                </p>
                <p>
                    b) Constituir una nueva Sala de Primera Instancia; o
                </p>
                <p>
                    c) Mantener su competencia respecto del asunto, para, tras oír a las partes en la manera establecida en las Reglas de Procedimiento y Prueba, determinar si ha de revisarse la sentencia.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. INDEMNIZACIÓN DEL DETENIDO O CONDENADO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. El que haya sido ile galmente detenido o recluido tendrá el derecho efectivo a ser indemnizado.
                </p>
                <p>
                    2. El que por decisión final hubiera sido condenado por un crimen y hubiere cumplido pena por tal motivo será indemnizado conforme a la ley de ser anulada posteriormente su condena en razón de hechos nuevos que demuestren concluyentemente que hubo un error judicial, salvo que la falta de conocimiento oportuno de esos hechos le fuera total o parcialmente imputable.
                </p>
                <p>
                    3. En circunstancias excepcionales, la Corte, si determina la existencia de hechos concluyentes que muestran que hubo un error judicial grave y manifiesto tendrá la facultad discrecional de otorgar una indemnización, de conformidad con los criterios establecidos en las Reglas de Procedimiento y Prueba, a quien hubiere sido puesto en libertad en virtud de una sentencia definitiva absolutoria o de un sobreseimiento de la causa por esa razón.
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE IX">
                        PARTE IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA COOPERACION INTERNACIONAL Y LA ASISTENCIA JUDICIAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86. OBLIGACIÓN GENERAL DE COOPERAR.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    Los Estados Partes, de conformidad con lo dispuesto en el presente Estatuto, cooperarán plenamente con la Corte en relación con la investigación y el enjuiciamiento de crímenes de su competencia.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. SOLICITUDES DE COOPERACIÓN: DISPOSICIONES GENERALES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    l. a) La Corte estará facultada para formular solicitudes de cooperación a los Estados Partes. Estas se transmitirán por vía diplomática o por cualquier otro conducto adecuado que haya designado cada Estado Parte a la fecha de la ratificación, aceptación, aprobación o adhesión.
                </p>
                <p>
                    Cada Estado Parte podrá cambiar posteriormente esa designación de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba;
                </p>
                <p>
                    b) Cuando proceda, y sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado a), las solicitudes podrán transmitirse también por conducto de la Organización Internacional de Policía Criminal o de cualquier organización regional competente.
                </p>
                <p>
                    2. Las solicitudes de cooperación y los documentos que las justifiquen estarán redactados en un idioma oficial del Estado requerido, o acompañados de una traducción a ese idioma, o a uno de los idiomas de trabajo de la Corte, según la elección que haya hecho el Estado a la fecha de la ratificación, aceptación, aprobación o adhesión.
                </p>
                <p>
                    El Estado Parte podrá cambiar posteriormente esa elección de conformidad con las Reglas de Procedimiento y Prueba.
                </p>
                <p>
                    3. El Estado requerido preservará el carácter confidencial de toda solicitud de cooperación y de los documentos que las justifiquen, salvo en la medida en que su divulgación sea necesaria para tramitarla.
                </p>
                <p>
                    4. Con respecto a las solicitudes de asistencia presentadas de conformidad con la presente Parte, la Corte podrá adoptar todas las medidas, incluidas las relativas a la protección de la información, que sean necesarias para proteger la seguridad y el bienestar físico o psicológico de las víctimas, los posibles testigos y sus familiares. La Corte podrá solicitar que toda información comunicada en virtud de la presente Parte sea transmitida y procesada de manera que se proteja la seguridad y el bienestar físico o psicológico de las víctimas, los posibles testigos y sus familiares.
                </p>
                <p>
                    5. a) La Corte podrá invitar a cu alquier Estado que no sea parte en el presente Estatuto a prestar la asistencia prevista en la presente Parte sobre la base de un arreglo especial, un acuerdo con ese Estado o de cualquier otra manera adecuada;
                </p>
                <p>
                    b) Cuando un Estado que no sea parte en el presente Estatuto y que haya celebrado un arreglo especial o un acuerdo con la Corte se niegue a cooperar en la ejecución de las solicitudes a que se refieran tal arreglo o acuerdo, la Corte podrá informar de ello a la Asamblea de los Estados Partes o al Consejo de Seguridad, si este le hubiese remitido el asunto.
                </p>
                <p>
                    6. La Corte podrá solicitar de cualquier organización intergubernamental que le proporcione información o documentos. Asimismo, la Corte podrá solicitar otras formas de cooperación y asistencia que se hayan acordado con cualquiera de esas organizaciones, de conformidad con su competencia o mandato.
                </p>
                <p>
                    7. Cuando, en contravención de lo dispuesto en el presente Estatuto, un Estado Parte se niegue a dar curso a una solicitud de cooperación formulada por la Corte, impidiéndole ejercer sus funciones y atribuciones de conformidad con el presente Estatuto, esta podrá hacer una constatación en ese sentido y remitir la cuestión a la Asamblea de los Estados Partes o al Consejo de Seguridad, si éste le hubiese remitido el asunto.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. PROCEDIMIENTOS APLICABLES EN EL DERECHO INTERNO.
                    </a>
                    Los Estados Partes se asegurarán de que en el derecho interno existan procedimientos aplicables a todas las formas de cooperación especificadas en la presente parte.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89. ENTREGA DE PERSONAS A LA CORTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. La Corte podrá transmitir, junto con los antecedentes que la justifiquen de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html#91">
                        91
                    </a>
                    , una solicitud de detención y entrega de una persona a todo Estado en cuyo territorio pueda hallarse y solicitará la cooperación de ese Estado. Los Estados Partes cumplirán las solicitudes de detención y entrega de conformidad con las disposiciones de la presente parte y el procedimiento establecido en su derecho interno.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la persona cuya entrega se pida la impugne ante un tribunal nacional oponiendo la excepción de cosa juzgada de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002.html#20">
                        20
                    </a>
                    , el Estado requerido celebrará de inmediato consultas con la Corte para determinar si ha habido una decisión sobre la admisibilidad de la causa, si la causa es admisible, el Estado requerido cumplirá la solicitud. Si está pendiente la decisión sobre la admisibilidad, el Estado requerido podrá aplazar la ejecución de la solicitud de entrega hasta que la Corte adopte esa decisión.
                </p>
                <p>
                    3. a) El Estado Parte autorizará de conformidad con su derecho procesal el tránsito por su territorio de una persona que otro Estado entregue a la Corte, salvo cuando el tránsito por ese Estado obstaculice o demore la entrega;
                </p>
                <p>
                    b) La solicitud de la Corte de que se autorice ese tránsito será transmitida de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#87">
                        87
                    </a>
                    y contendrá:
                </p>
                <p>
                    i) Una descripción de la persona que será transportada;
                </p>
                <p>
                    ii) Una breve exposición de los hechos de la causa y su tipificación; y
                </p>
                <p>
                    iii) La orden de detención y entrega;
                </p>
                <p>
                    c) La persona transportada permanecerá detenida durante el tránsito;
                </p>
                <p>
                    d) No se requerirá autorización alguna cuando la persona sea transportada por vía aérea y no se prevea aterrizar en el territorio del Estado de tránsito;
                </p>
                <p>
                    e) En caso de aterrizaje imprevisto en el territorio del Estado de tránsito, este podrá pedir a la Corte que presente una solicitud de tránsito con arreglo a lo dispuesto en el apartado b). El Estado de tránsito detendrá a la persona transportada mientras se recibe la solicitud de la Corte y se efectúa el tránsito; sin embargo, la detención no podrá prolongarse más de 96 horas contadas desde el aterrizaje imprevisto si la solicitud no es recibida dentro de ese plazo.
                </p>
                <p>
                    4. Si la persona buscada está siendo enjuiciada o cumple condena en el Estado requerido por un crimen distinto de aquel por el cual se pide su entrega a la Corte, el Estado requerido, después de haber decidido conceder la entrega, celebrará consultas con la Corte.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. SOLICITUDES CONCURRENTES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    1. El Estado Parte que haya recibido una solicitud de la Corte relativa a la entrega de una persona de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0742_2002_pr001.html#89">
                        89
                    </a>
                    , y reciba además una solicitud de cualquier otro Estado relativa a la extradición de la misma persona por la misma conducta que constituya la base del crimen en razón del cual la Corte ha pedido la entrega, notificará a la Corte y al Estado requirente ese hecho.
                </p>
                <p>
                    2. Si el Estado requirente es un Estado Parte, el Estado requerido dará prioridad a la solicitud de la Corte cuando esta:
                </p>
                <p>
                    a) Haya determinado, de conformidad con lo dispuesto en los artículos
                    <a href="ley_0742_2002.html#18">
                        18
                    </a>
                    o
                    <a href="ley_0742_2002.html#19">
                        19
                    </a>
                    , que la causa respecto de la cual se solicita la entrega es admisible y en su decisión haya tenido en cuenta la investigación o el enjuiciamiento que lleva a cabo el Estado requirente con respecto a la solicitud de extradición que este ha presentado; o
                </p>
                <p>
                    b) Adopte la decisión a que se refiere el apartado a) como consecuencia de la notificación efectuada por el Estado requerido de conformidad con el párrafo 1.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando no se haya adoptado la decisión a que se hace referencia en el párrafo 2 a), el Estado requerido tendrá la facultad discrecional, hasta que se dicte la decisión de la Corte prevista en el párrafo 2 b), de dar curso a la solicitud de extradición presentada por el Estado requirente, pero no la hará efectiva hasta que la Corte haya resuelto que la causa es inadmisible. La Corte adoptará su decisión en procedimiento sumario.
                </p>
                <p>
                    4. Si el Estado requirente no es parte en el presente Estatuto, el Estado requerido, en caso de que no esté obligado por alguna norma internacional a conceder la extradición al Estado requirente, dará prioridad a la solicitud de entrega que le haya hecho la Corte si esta ha determinado que la causa era admisible.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando la Corte no haya determinado la admisibilidad de una causa de conformidad con el párrafo 4, el Estado requerido tendrá la facultad discrecional de dar curso a la solicitud de extradición que le haya hecho el Estado requirente.
                </p>
                <p>
                    6. En los casos en que sea aplicable el párrafo 4, y salvo que el Estado requerido esté obligado por alguna norma internacional a extraditar la persona al Estado requirente que no sea parte en el presente Estatuto, el Estado requerido decidirá si hace la entrega a la Corte o concede la extradición al Estado requirente. Para tomar esta decisión, el Estado requerido tendrá en cuenta todos los factores pertinentes, entre otros:
                </p>
                <p>
                    a) Las fechas respectivas de las solicitudes;
                </p>
                <p>
                    b) Los intereses del Estado requirente y, cuando proceda, si el crimen se cometió en su territorio y cuál es la nacionalidad de las víctimas y de la persona cuya entrega o extradición se ha solicitado; y
                </p>
                <p>
                    c) La posibilidad de que la Corte y el Estado requirente lleguen posteriormente a un acuerdo respecto de la entrega.
                </p>
                <p>
                    7. Cuando el Estado Parte que reciba una solicitud de la Corte de entrega de una persona reciba también una solicitud de otro Estado relativa a la extradición de la misma persona por una conducta distinta de la que constituye el crimen en razón del cual la Corte solicita la entrega:
                </p>
                <p>
                    a) El Estado requerido, si no está obligado por ninguna norma internacional a conceder la extradición al Estado requirente, dará preferencia a la solicitud de la Corte;
                </p>
                <p>
                    b) El Estado requerido, sí está obligado por una norma internacional a conceder la extradición al Estado requirente, decidirá si entrega la persona a la Corte o la extradita al Estado requirente. En esta decisión, el Estado requerido tendrá en cuenta todos los factores pertinentes y, entre otros, los enumerados en el párrafo 6, pero tendrá especialmente en cuenta la naturaleza y la gravedad relativas de la conducta de que se trate.
                </p>
                <p>
                    8. Cuando, como consecuencia de una notificación efectuada con arreglo al presente artículo, la Corte haya determinado la inadmisibilidad de una causa y posteriormente se deniegue la extradición al Estado requirente, el Estado requerido notificará su decisión a la Corte.
                </p>
                <a href="ley_0742_2002_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0742_2002.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0742_2002_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>