<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_09060_204A_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_09060_204a_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_09060_204a_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. DEVOLUCIÓN DE BIENES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Además de lo previsto en otras disposiciones de este código, antes de formularse la acusación y por orden del fiscal, y en un término que no puede exceder de seis meses, serán devueltos los bienes y recursos incautados u ocupados a quien tenga derecho a recibirlos cuando no sean necesarios para la indagación o investigación, o se determine que no se encuentran en una circunstancia en la cual procede su comiso; sin embargo, en caso de requerirse para promover acción de extinción de dominio dispondrá lo pertinente para dicho fin.
                </p>
                <p>
                    En las mismas circunstancias, a petición del fiscal o de quien tenga interés legítimo en la pretensión, el juez que ejerce las funciones de control de garantías dispondrá el levantamiento de la medida de suspensión del poder dispositivo.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89. BIENES O RECURSOS NO RECLAMADOS.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Ordenada la devolución de bienes o recursos, se comunicará a quien tenga derecho a recibirlos para que los reclame dentro de los quince (15) días siguientes a la decisión que así lo determine. Transcurrido el término anterior sin que los bienes sean reclamados, se dejarán a disposición del Fondo Especial para la Administración de Bienes de la Fiscalía General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    De la misma forma se procederá si se desconoce al titular, poseedor o tenedor de los bienes que fueron afectados.
                </p>
                <p>
                    Lo dispuesto en este artículo se entiende sin perjuicio de lo establecido en normas especiales.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. OMISIÓN DE PRONUNCIAMIENTO SOBRE LOS BIENES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Si en la sentencia o decisión con efectos equivalentes se omite el pronunciamiento definitivo sobre los bienes afectados con fines de comiso, la defensa, el fiscal o el Ministerio Público podrán solicitar en la misma audiencia la adición de la decisión con el fin de obtener el respectivo pronunciamiento.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. SUSPENSIÓN Y CANCELACIÓN DE LA PERSONERÍA JURÍDICA.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; En cualquier momento y antes de presentarse la acusación, a petición de la Fiscalía, el juez de control de garantías ordenará a la autoridad competente que, previo el cumplimiento de los requisitos legales establecidos para ello, proceda a la suspensión de la personería jurídica o al cierre temporal de los locales o establecimientos abiertos al público, de personas jurídicas o naturales, cuando existan motivos fundados que permitan inferir que se han dedicado total o parcialmente al desarrollo de actividades delictivas.
                </p>
                <p>
                    Las anteriores medidas se dispondrán con carácter definitivo en la sentencia condenatoria cuando exista convencimiento más allá de toda duda razonable sobre las circunstancias que las originaron.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III-1-2">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIDAS CAUTELARES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. MEDIDAS CAUTELARES SOBRE BIENES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El juez de control de garantías, en la audiencia de formulación de la imputación o con posterioridad a ella, a petición del fiscal o de las víctimas directas podrá decretar sobre bienes del imputado o del acusado las medidas cautelares necesarias para proteger el derecho a la indemnización de los perjuicios causados con el delito.
                </p>
                <p>
                    La víctima directa acreditará sumariamente su condición de tal, la naturaleza del daño recibido y la cuantía de su pretensión.
                </p>
                <p>
                    El embargo y secuestro de los bienes se ordenará en cuantía suficiente para garantizar el pago de los perjuicios que se hubieren ocasionado, previa caución que se debe prestar de acuerdo al régimen establecido en el Código de Procedimiento Civil, salvo que la solicitud sea formulada por el fiscal o que exista motivo fundado para eximir de ella al peticionante. El juez, una vez decretado el embargo y secuestro, designará secuestre y adelantará el trámite posterior conforme a las normas que regulan la materia en el Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <p>
                    Cuando las medidas afecten un bien inmueble que esté ocupado o habitado por el imputado o acusado, se dejará en su poder a título de depósito gratuito, con el compromiso de entregarlo a un secuestre o a quien el funcionario indique si se profiere sentencia condenatoria en su contra.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los procesos en los que sean víctimas los menores de edad o los incapaces, el Ministerio Público podrá solicitar el embargo y secuestro de los bienes del imputado en las mismas condiciones señaladas en este artículo, salvo la obligación de prestar caución.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93. CRITERIOS PARA DECRETAR MEDIDAS CAUTELARES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El juez al decretar embargos y secuestros los limitará a lo necesario, de acuerdo con las reglas establecidas en el Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <p>
                    El juez a solicitud del imputado, acusado o condenado, deberá examinar la necesidad de las medidas cautelares y, si lo considera pertinente, sustituirlas por otras menos gravos as o reducirlas cuando sean excesivas.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. PROPORCIONALIDAD.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; No se podrán ordenar medidas cautelares sobre bienes del imputado o acusado cuando aparezcan desproporcionadas en relación con la gravedad del daño y la probable sentencia sobre la pretensión de reparación integral o tasación de perjuicios.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. CUMPLIMIENTO DE LAS MEDIDAS.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Las medidas cautelares se cumplirán en forma inmediata después de haber sido decretadas, y se notificarán a la parte a quien afectan, una vez cumplidas.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. DESEMBARGO.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Podrá decretarse el desembargo de bienes, cuando el imputado preste caución en dinero efectivo o mediante póliza de compañía de seguros o garantía bancaria, por el monto que el juez señale para garantizar el pago de los daños y perjuicios que llegaren a establecerse, como de las demás obligaciones de contenido económico a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    La caución en dinero efectivo se considerará embargada para todos los efectos legales.
                </p>
                <p>
                    Señalado el monto de la caución, el interesado deberá prestarla dentro de un término no mayor de veinte (20) días contados a partir de la fecha en que se impuso.
                </p>
                <p>
                    Cuando se profiera preclusión o sentencia absolutoria se condenará al peticionario temerario al pago de los perjuicios que con la práctica de las medidas cautelares se hubieren ocasionado al imputado.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. PROHIBICIÓN DE ENAJENAR.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El imputado dentro del proceso penal no podrá enajenar bienes sujetos a registro durante los seis (6) meses siguientes a la formulación de la imputación, a no ser que antes se garantice la indemnización de perjuicios o haya pronunciamiento de fondo sobre su inocencia.
                </p>
                <p>
                    Esta obligación deberá ser impuesta expresamente en la audiencia correspondiente. Cualquier negociación que se haga sobre los bienes sin autorización del juez será nula y así se deberá decretar.
                </p>
                <p>
                    Para los efectos del presente artículo el juez comunicará la prohibición a la oficina de registro correspondiente.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior sin perjuicio de los negocios jurídicos realizados con anterioridad y que deban perfeccionarse en el transcurso del proceso y de los derechos de los terceros de buena fe, quienes podrán hacerlos valer, personalmente o por intermedio de abogado dentro de una audiencia preliminar que deberá proponerse, para ese único fin, desde la formulación de la imputación hasta antes de iniciarse el juicio oral, con base en los motivos existentes al tiempo de su formulación. El juez que conozca del asunto resolverá de plano.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. AUTORIZACIONES ESPECIALES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El juez podrá autorizar que se realicen operaciones mercantiles sobre los bienes descritos en el artículo anterior, cuando aquellas sean necesarias para el pago de los perjuicios. Igual autorización procederá para los bienes entregados en forma provisional. El negocio jurídico deberá ser autorizado por el funcionario, y el importe deberá consignarse directamente a órdenes del despacho judicial.
                </p>
                <p>
                    Cuando la venta sea necesaria en desarrollo del giro ordinario de los negocios del sindicado o esté acreditada la existencia de bienes suficientes para atender una eventual indemnización, se podrá autorizar aquella.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. MEDIDAS PATRIMONIALES A FAVOR DE LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El fiscal, a solicitud del interesado, podrá:
                </p>
                <p>
                    1. Ordenar la restitución inmediata a la víctima de los bienes objeto del delito que hubieren sido recuperados.
                </p>
                <p>
                    2. Autorizar a la víctima el uso y disfrute provisional de bienes que, habiendo sido adquiridos de buena fe, hubieran sido objeto de delito.
                </p>
                <p>
                    3. Reconocer las ayudas provisionales con cargo al fondo de compensación para las víctimas.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. AFECTACIÓN DE BIENES EN DELITOS CULPOSOS.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; En los delitos culposos, los vehículos automotores, naves o aeronaves o cualquier unidad montada sobre ruedas y los demás objetos que tengan libre comercio, una vez cumplidas dentro de los diez (10) días siguientes las previsiones de este código para la cadena de custodia, se entregarán provisionalmente al propietario, poseedor o tenedor legítimo, salvo que se haya solicitado y decretado su embargo y secuestro.
                </p>
                <p>
                    Tratándose de vehículos de servicio público colectivo, podrán ser entregados a título de depósito provisional al representante legal de la empresa a la cual se encuentre afiliado con la obligación de rendir cuentas sobre lo producido en el término que el funcionario judicial determine y la devolución cuando así lo disponga. En tal caso, no procederá la entrega hasta tanto no se tome decisión definitiva respecto de ellos.
                </p>
                <p>
                    La entrega será definitiva cuando se garantice el pago de los perjuicios, o se hayan embargado bienes del imputado o acusado en cuantía suficiente para proteger el derecho a la indemnización de los perjuicios causados con el delito.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV-1-2">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL EJERCICIO DEL INCIDENTE DE REPARACIÓN INTEGRAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. SUSPENSIÓN Y CANCELACIÓN DE REGISTROS OBTENIDOS FRAUDULENTAMENTE.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; En cualquier momento y antes de presentarse la acusación, a petición de la Fiscalía, el juez de control de garantías dispondrá la suspensión del poder dispositivo de los bienes sujetos a registro cuando existan motivos fundados para inferir que el título de propiedad fue obtenido fraudulentamente.
                </p>
                <p>
                    En la sentencia condenatoria se ordenará la cancelación de los títulos y registros respectivos cuando exista convencimiento más allá de toda duda razonable sobre las circunstancias que originaron la anterior medida.
                </p>
                <p>
                    Lo dispuesto en este artículo también se aplicará respecto de los títulos valores sujetos a esta formalidad y obtenidos fraudulentamente.
                </p>
                <p>
                    Si estuviere acreditado que con base en las calidades jurídicas derivadas de los títulos cancelados se están adelantando procesos ante otras autoridades, se pondrá en conocimiento la decisión de cancelación para que se tomen las medidas correspondientes.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. PROCEDENCIA Y EJERCICIO DEL INCIDENTE DE REPARACIÓN INTEGRAL.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Emitido el sentido del fallo que declara la responsabilidad penal del acusado y, previa solicitud expresa de la víctima, o del fiscal o del Ministerio Público a instancia de ella, el juez fallador abrirá inmediatamente el incidente de reparación integral de los daños causados con la conducta criminal, y convocará a audiencia pública dentro de los ocho (8) días siguientes.
                </p>
                <p>
                    Cuando la pretensión sea exclusivamente económica, solo podrá ser formulada por la víctima directa, sus herederos, sucesores o causahabientes.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. TRÁMITE DEL INCIDENTE DE REPARACIÓN INTEGRAL.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Iniciada la audiencia el incidentante formulará oralmente su pretensión en contra del declarado penalmente responsable, con expresión concreta de la forma de reparación integral a la que aspira e indicación de las pruebas que hará valer.
                </p>
                <p>
                    El juez examinará la pretensión y deberá rechazarla si quien la promueve no es víctima o está acreditado el pago efectivo de los perjuicios y este fuere la única pretensión formulada. La decisión negativa al reconocimiento de la condición de víctima será objeto de recurso de impugnación en los términos de este código.
                </p>
                <p>
                    Admitida la pretensión el juez la pondrá en conocimiento del declarado penalmente responsable y acto seguido ofrecerá la posibilidad de una conciliación que de prosperar dará término al incidente y lo allí acordado se incorporará a la sentencia. En caso contrario el juez fijará fecha para una nueva audiencia dentro de los ocho (8) días siguientes para intentar nuevamente la conciliación y de no lograrse el declarado penalmente responsable deberá ofrecer sus propios medios de prueba.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. AUDIENCIA DE PRUEBAS Y ALEGACIONES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El día y hora señalados el juez realizará la audiencia, la cual iniciará con una invitación a los intervinientes a conciliar. De lograrse el acuerdo su contenido se incorporará a la decisión. En caso contrario, se procederá a la práctica de la prueba ofrecida por cada parte y se oirá el fundamento de sus pretensiones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La ausencia injustificada del solicitante a las audiencias de este trámite implicará el desistimiento de la pretensión, el archivo de la solicitud, y la condenatoria en costas.
                </p>
                <p>
                    Si injustificadamente no compareciere el declarado penalmente responsable se recibirá la prueba ofrecida por los presentes y, con base en ella, se resolverá. Quien no comparezca, habiendo sido citado en forma debida, quedará vinculado a los resultados de la decisión del incidente.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. DECISIÓN DE REPARACIÓN INTEGRAL.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; En la misma audiencia el juez adoptará la decisión que ponga fin al incidente, la cual se incorporará a la sentencia de responsabilidad penal.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. CADUCIDAD.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La solicitud para la reparación integral por medio de este procedimiento especial caduca treinta (30) días después de haberse anunciado el fallo de responsabilidad penal.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. TERCERO CIVILMENTE RESPONSABLE.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Es la persona que según la ley civil deba responder por el daño causado por la conducta del condenado.
                </p>
                <p>
                    El tercero civilmente responsable podrá ser citado o acudir al incidente de reparación a solicitud de la víctima del condenado o su defensor. Esta citación deberá realizarse en la audiencia que abra el trámite del incidente.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. CITACIÓN DEL ASEGURADOR.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Exclusivamente para efectos de la conciliación de que trata el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr002.html#103">
                        103
                    </a>
                    , la víctima, el condenado, su defensor o el tercero civilmente responsable podrán pedir la citación del asegurador de la responsabilidad civil amparada en virtud del contrato de seguro válidamente celebrado, quien tendrá la facultad de participar en dicha conciliación.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO III">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MINISTERIO PUBLICO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. EL MINISTERIO PÚBLICO.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El Ministerio Público intervendrá en el proceso penal cuando sea necesario, en defensa del orden jurídico, del patrimonio público, o de los derechos y garantías fundamentales. El Procurador General de la Nación directamente o a través de sus delegados constituirá agencias especiales en los procesos de significativa y relevante importancia, de acuerdo con los criterios internos diseñados por su despacho, y sin perjuicio de que actúe en los demás procesos penales.
                </p>
                <p>
                    Teniendo en cuenta lo dispuesto en el artículo
                    <a href="decreto_1421_1993_pr002.html#99">
                        99
                    </a>
                    del Decreto 1421 de 1993, en los mismos eventos del inciso anterior los personeros distritales y municipales actuarán como agentes del Ministerio Público en el proceso penal y ejercerán sus competencias en los juzgados penales y promiscuos del circuito y municipales y ante sus fiscales delegados, sin perjuicio de que en cualquier momento la Procuraduría General de la Nación los asuma y en consecuencia l os desplace.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para el cumplimiento de la función, los fiscales, jueces y la policía judicial enterarán oportunamente, por el medio más expedito, al Ministerio Público de las diligencias y actuaciones de su competencia.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. DE LA AGENCIA ESPECIAL.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La constitución de "agente especial" del Ministerio Público se hará de oficio o a petición de cualquiera de los intervinientes en el proceso penal o del Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. FUNCIONES DEL MINISTERIO PÚBLICO.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Son funciones del Ministerio Público en la indagación, la investigación y el juzgamiento:
                </p>
                <p>
                    1. Como garante de los derechos humanos y de los derechos fundamentales:
                </p>
                <p>
                    a) Ejercer vigilancia sobre las actuaciones de la policía judicial que puedan afectar garantías fundamentales;
                </p>
                <p>
                    b) Participar en aquellas diligencias o actuaciones realizadas por la Fiscalía General de la Nación y los jueces de la República que impliquen afectación o menoscabo de un derecho fundamental;
                </p>
                <p>
                    c) Procurar que las decisiones judiciales cumplan con los cometidos de lograr la verdad y la justicia;
                </p>
                <p>
                    d) Procurar que las condiciones de privación de la libertad como medida cautelar y como pena o medida de seguridad se cumplan de conformidad con los Tratados Internacionales, la Carta Política y la ley;
                </p>
                <p>
                    e) Procurar que de manera temprana y definitiva se defina la competencia entre diferentes jurisdicciones en procesos por graves violaciones a los Derechos Humanos y al Derecho Internacional Humanitario;
                </p>
                <p>
                    f) Procurar el cumplimiento del debido proceso y el derecho de defensa.
                </p>
                <p>
                    g) Partic ipar cuando lo considere necesario, en las audiencias conforme a lo previsto en este código.
                </p>
                <p>
                    2. Como representante de la sociedad:
                </p>
                <p>
                    a) Solicitar condena o absolución de los acusados e intervenir en la audiencia de control judicial de la preclusión;
                </p>
                <p>
                    b) Procurar la indemnización de perjuicios, el restablecimiento y la restauración del derecho en los eventos de agravio a los intereses colectivos, solicitar las pruebas que a ello conduzcan y las medidas cautelares que procedan;
                </p>
                <p>
                    c) Velar porque se respeten los derechos de las víctimas, testigos, jurados y demás intervinientes en el proceso, así como verificar su efectiva protección por el Estado;
                </p>
                <p>
                    d) Participar en aquellas diligencias o actuaciones donde proceda la disponibilidad del derecho por parte de la víctima individual o colectiva y en las que exista disponibilidad oficial de la acción penal, procurando que la voluntad otorgada sea real y que no se afecten los derechos de los perjudicados, así como los principios de verdad y justicia, en los eventos de aplicación del principio de oportunidad;
                </p>
                <p>
                    e) Denunciar los fraudes y colusiones procesales.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. ACTIVIDAD PROBATORIA.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El Ministerio Público podrá solicitar pruebas anticipadas en aquellos asuntos en los cuales esté ejerciendo o haya ejercido funciones de policía judicial siempre y cuando se reúnan los requisitos previstos en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr006.html#284">
                        284
                    </a>
                    del presente código.
                </p>
                <p>
                    Asimismo, podrá solicitar pruebas en el evento contemplado en el último inciso del artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr008.html#357">
                        357
                    </a>
                    de este código.
                </p>
                <p>
                    <a name="T I T U L O  I V">
                        TITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARTES E INTERVINIENTES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I-1-4">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FISCALÍA GENERAL DE LA NACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. COMPOSICIÓN.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La Fiscalía General de la Nación para el ejercicio de la acción penal estará integrada por el Fiscal General de la Nación, el Vicefiscal, los fiscales y los funcionarios que él designe y estén previstos en el estatuto orgánico de la institución para esos efectos.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. ATRIBUCIONES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La Fiscalía General de la Nación, para el cumplimiento de sus funciones constitucionales y legales, tiene las siguientes atribuciones:
                </p>
                <p>
                    1. Investigar y acusar a los presuntos responsables de haber cometido un delito.
                </p>
                <p>
                    2. Aplicar el principio de oportunidad en los términos y condiciones definidos por este código.
                </p>
                <p>
                    3. Ordenar registros, allanamientos, incautaciones e interceptaciones de comunicaciones, y poner a disposición del juez de control de garantías los elementos recogidos, para su control de legalidad dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes.
                </p>
                <p>
                    4. Asegurar los elementos materiales probatorios y evidencia física, garantizando su cadena de custodia mientras se ejerce su contradicción.
                </p>
                <p>
                    5. Dirigir y coordinar las funciones de policía judicial que en forma permanente ejerce su cuerpo técnico de investigación, la Policía Nacional y los demás organismos que señale la ley.
                </p>
                <p>
                    6. Velar por la protección de las víctimas, testigos y peritos que la Fiscalía pretenda presentar.
                </p>
                <p>
                    La protección de los testigos y peritos que pretenda presentar la defensa será a cargo de la Defensoría del Pueblo, la de jurados y jueces, del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    7. Ordenar capturas, de manera excepcional y en los casos previstos en este código, y poner a la persona capturada a disposición del juez de control de garantías, a más tardar dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes.
                </p>
                <p>
                    8. Solicitar al juez de control de garantías las medidas necesarias que aseguren la comparecencia de los imputados al proceso penal, la conservación de la prueba y la protección de la comunidad, en especial de las víctimas.
                </p>
                <p>
                    9. Presentar la acusación ante el juez de conocimiento para dar inicio al juicio oral.
                </p>
                <p>
                    10. Solicitar ante el juez del conocimiento la preclusión de las investigaciones cuando no hubiere mérito para acusar.
                </p>
                <p>
                    11. Intervenir en la etapa del juicio en los términos de este código.
                </p>
                <p>
                    12. Solicitar ante el juez del conocimiento las medidas judiciales necesarias para la asistencia de las víctimas, el restablecimiento del derecho y la reparación integral de los efectos del injusto.
                </p>
                <p>
                    13. Interponer y sustentar los recursos ordinarios y extraordinarios y la acción de revisión en los eventos establecidos por este código.
                </p>
                <p>
                    14. Solicitar nulidades cuando a ello hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    15. Las demás que le asigne la ley.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. PRINCIPIO DE OBJETIVIDAD.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La Fiscalía General de la Nación, con el apoyo de los organismos que ejerzan funciones de policía judicial, adecuará su actuación a un criterio objetivo y transparente, ajustado jurídicamente para la correcta aplicación de la Constitución Política y la ley.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. ATRIBUCIONES ESPECIALES DEL FISCAL GENERAL DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Corresponde al Fiscal General de la Nación en relación con el ejercicio de la acción pe nal:
                </p>
                <p>
                    1. Investigar y acusar, si hubiere lugar, a los servidores públicos que gocen de fuero constitucional, con las excepciones previstas en la Constitución.
                </p>
                <p>
                    2. Asumir directamente las investigaciones y procesos, cualquiera sea el estado en que se encuentren, lo mismo que asignar y desplazar libremente a sus servidores en las investigaciones y procesos, mediante orden motivada.
                </p>
                <p>
                    3. Determinar el criterio y la posición que la Fiscalía General de la Nación deba asumir en virtud de los principios de unidad de gestión y jerarquía, sin perjuicio de la autonomía de los fiscales delegados en los términos y condiciones fijados por la ley.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. LA POLICÍA JUDICIAL.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Los organismos que cumplan funciones de policía judicial actuarán bajo la dirección y coordinación de la Fiscalía General de la Nación, para lo cual deberán acatar las instrucciones impartidas por el Fiscal General, el Vicefiscal, los fiscales en cada caso concreto, a los efectos de la investigación y el juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    La omisión en el cumplimiento de las instrucciones mencionadas constituye causal de mala conducta, sin perjuicio de la responsabilidad administrativa, penal, disciplinaria y civil del infractor. En todo caso, el Fiscal General de la Nación o su delegado, bajo su responsabilidad, deberá separar de forma inmediata de las funciones que se le hayan dado para el desarrollo investigativo, a cualquier servidor público que omita o se extralimite en el cumplimiento de las instrucciones dadas.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II-1-4">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFENSA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. INTEGRACIÓN Y DESIGNACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La defensa estará a cargo del abogado principal que libremente designe el imputado o, en su defecto, por el que le sea asignado por el Sistema Nacional de Defensoría Pública.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. OPORTUNIDAD.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La designación del defensor del imputado deberá hacerse desde la captura, si hubiere lugar a ella, o desde la formulación de la imputación. En todo caso deberá contar con este desde la primera audiencia a la que fuere citado.
                </p>
                <p>
                    El presunto implicado en una investigación podrá designar defensor desde la comunicación que de esa situación le haga la Fiscalía.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. RECONOCIMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Una vez aceptada la designación, el defensor podrá actuar sin necesidad de formalidad alguna para su reconocimiento.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. DIRECCIÓN DE LA DEFENSA.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El defensor que haya sido designado como principal dirigirá la defensa, pudiendo incluso seleccionar otro abogado que lo acompañe como defensor suplente, previa información al juez y autorización del imputado. Este defensor suplente actuará bajo la responsabilidad del principal y podrá ser removido libremente durante el proceso.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. INCOMPATIBILIDAD DE LA DEFENSA.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La defensa de varios imputados podrá adelantarla un defensor común, siempre y cuando no medie conflicto de interés ni las defensas resulten incompatibles entre sí.
                </p>
                <p>
                    Si se advirtiera la presencia del conflicto y la defensa no lo resolviere mediante la renuncia del encargo correspondiente, el imputado o el Ministerio Público podrá solicitar al juez el relevo del defensor discernido. En este evento el imputado podrá designar un nuevo defensor. Si no hubiere otro y de encontrarse en imposibilidad para ello, el Sistema Nacional de Defensoría Pública le proveerá uno, de conformidad con las reglas generales.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. SUSTITUCIÓN DEL DEFENSOR.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Unicamente el defensor principal podrá sustituir la designación en otro abogado, pudiéndose reservar el derecho de reasumir la defensa en la oportunidad que estime conveniente.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. DERECHOS Y FACULTADES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La defensa podrá ejercer todos los derechos y facultades que los Tratados Internacionales relativos a Derechos Humanos que forman parte del bloque de constitucionalidad, la Constitución Política y la ley reconocen en favor del imputado.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTÍCULO 125. DEBERES Y ATRIBUCIONES ESPECIALES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; En especial la defensa tendrá los siguientes deberes y atribuciones:
                </p>
                <p>
                    1. Asistir personalmente al imputado desde su captura, a partir de la cual deberá garantizársele la oportunidad de mantener comunicación privada con él.
                </p>
                <p>
                    2. Disponer de tiempo y medios razonables para la preparación de la defensa, incluida la posibilidad excepcional de obtener prórrogas justificadas para la celebración del juicio oral.
                </p>
                <p>
                    3. En el evento de una acusación, conocer en su oportunidad todos los elementos probatorios, evidencia física e informaciones de que tenga noticia la Fiscalía General de la Nación, incluidos los que sean favorables al procesado.
                </p>
                <p>
                    4. Controvertir las pruebas, aunque sean practicadas en forma anticipada al juicio oral.
                </p>
                <p>
                    5. Interrogar y contrainterrogar en audiencia pública a los testigos y peritos.
                </p>
                <p>
                    6. Solicitar al juez la comparecencia, aun por medios coercitivos, de los testigos y peritos que puedan arrojar luz sobre los hechos materia de debate en el juicio oral.
                </p>
                <p>
                    7. Interponer y sustentar, si lo estimare conveniente, las nulidades, los recursos ordinarios y extraordinarios y la acción de revisión.
                </p>
                <p>
                    8. No ser obligado a presentar prueba de descargo o contraprueba, ni a intervenir activamente durante el juicio oral.
                </p>
                <p>
                    9. Abstenerse de revelar información relacionada con el proceso y su cliente, conforme a la ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III-1-4">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IMPUTADO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. CALIFICACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; El carácter de parte como imputado se adq uiere desde su vinculación a la actuación mediante la formulación de la imputación o desde la captura, si esta ocurriere primero. A partir de la presentación de la acusación adquirirá la condición de acusado.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. AUSENCIA DEL IMPUTADO.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Cuando al fiscal no le haya sido posible localizar a quien requiera para formularle imputación o tomar alguna medida de aseguramiento que lo afecte, solicitará ante el juez de control de garantías que lo declare persona ausente adjuntando los elementos de conocimiento que demuestren que ha insistido en ubicarlo. El imputado se emplazará mediante edicto que se fijará en un lugar visible de la secretaría por el término de cinco (5) días hábiles y se publicará en un medio radial y de prensa de cobertura local.
                </p>
                <p>
                    Cumplido lo anterior el juez lo declarará persona ausente, actuación que quedará debidamente registrada, así como la identidad del abogado designado por el sistema nacional de defensoría pública que lo asistirá y representará en todas las actuaciones, con el cual se surtirán todos los avisos o notificaciones. Esta declaratoria es válida para toda la actuación.
                </p>
                <p>
                    El juez verificará que se hayan agotado mecanismos de búsqueda y citaciones suficientes y razonables para obtener la comparecencia del procesado.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. IDENTIFICACIÓN O INDIVIDUALIZACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La Fiscalía General de la Nación estará obligada a verificar la correcta identificación o individualización del imputado, a fin de prevenir errores judiciales.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. REGISTRO DE PERSONAS VINCULADAS.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; La Fiscalía llevará un registro de las personas a las cuales se haya vinculado a una investigación penal. Para el efecto, el funcionario que realice la vinculación lo informará dentro de los cinco (5) días siguientes a la decisión, al sistema que para tal efecto lleve la Fiscalía General de la Nación.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTÍCULO 130. ATRIBUCIONES.
                    </a>
                    &lt;Consultar versión corregida de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    publicada en el Diario Oficial No. 45.658&gt; Además de los derechos reconocidos en los Tratados Internacionales de Derechos Humanos ratificados por Colombia y que forman parte del bloque de constitucionalidad, de la Constitución Política y de la ley, en especial de los previstos en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de este código, el imputado o procesado, según el caso, dispondrá de las mismas atribuciones asignadas a la defensa que resultan compatibles con su condición. En todo caso, de mediar conflicto entre las peticiones o actuaciones de la defensa con las del imputado o procesado prevalecen las de aquella.
                </p>
                <a href="ley_09060_204a_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_09060_204a_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_09060_204a_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>