<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0142_1994_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0142_1994.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0142_1994_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="Nivel011">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RÉGIMEN LABORAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. APLICACIÓN DEL CÓDIGO SUSTANTIVO DEL TRABAJO.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Las personas que presten sus servicios a las empresas de servicios públicos privadas o mixtas, tendrán el carácter de trabajadores particulares y estarán sometidas a las normas del Código Sustantivo del Trabajo y a lo dispuesto en esta Ley.
                    <u>
                        Las personas que presten sus servicios a aquellas empresas que a partir de la vigencia de esta Ley se acojan a lo establecido en el parágrafo del artículo
                        <a href="ley_0142_1994.html#17">
                            17
                        </a>
                        o., se regirán por las normas establecidas en el
                    </u>
                    <s>
                        <span>
                            inciso primero del
                        </span>
                    </s>
                    <u>
                        artículo 5o. del Decreto-Ley 3135 de 1968
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. INCENTIVOS.
                    </a>
                    Las empresas de servicios públicos pueden adoptar planes de incentivos, para remunerar a todos quienes prestan servicios en ellas en función del desempeño y de los resultados de utilidades y de cobertura obtenidos.
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. ATENCIÓN DE OBLIGACIONES PENSIONALES.
                    </a>
                    Las empresas de servicios públicos afiliarán a todos los trabajadores que vinculen a partir de la vigencia de esta Ley, a una entidad especializada en la atención de pensiones a la cual harán los aportes que de acuerdo a la ley les correspondan; y no podrán asumir directamente las obligaciones pensionales.
                </p>
                <p>
                    Tratándose de los trabajadores ya vinculados a la vigencia de esta Ley, para continuar prestando el servicio las personas prestadoras deben demostrar, en las condiciones y oportunidad señaladas por la respectiva comisión de regulación, que han hecho las provisiones financieras indispensables para atender las obligaciones pensionales.
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. CONFLICTO DE INTERESES; INHABILIDADES E INCOMPATIBILIDADES.
                    </a>
                    Para los efectos del funcionamiento de las empresas de servicios públicos y de las autoridades competentes en la materia, se establecen las siguientes inhabilidades e incompatibilidades:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    44.1.
                    <u>
                        Salvo excepción legal
                    </u>
                    , no podrán participar en la administración de
                    <span>
                        las comisiones de regulación
                    </span>
                    y de la Superintendencia de Servicios Públicos, ni contribuir con su voto o en forma directa o indirecta a la adopción de sus decisiones, las empresas de servicios públicos, sus representantes legales, los miembros de sus juntas directivas, las personas naturales que posean acciones en ellas, y quienes posean más del 10% del capital de sociedades que tengan vinculación económica con empresas de servicios públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    44.2. &lt;Ver Notas del Editor&gt; No podrá prestar servicios
                    <span>
                        a las comisiones de regulación
                    </span>
                    ni a la Superintendencia de Servicios Públicos, ninguna persona que haya sido administrador o empleado de una empresa de servicios públicos antes de transcurrir un año de terminada su relación con la empresa ni los cónyuges o compañeros permanentes de tales personas, ni sus parientes dentro del tercer grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil. Esta misma inhabilidad se predica de los empleados de las comisiones o de la Superintendencia, sus cónyuges o parientes en los mismos grados, respecto de empleos en las empresas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Sin embargo, las personas aludidas pueden ejercitar
                    <u>
                        ante las comisiones de regulación
                    </u>
                    y ante la Superintendencia su derecho a pedir informaciones, a hacer peticiones, y a formular observaciones o a transmitir informaciones respecto a las decisiones que allí se tomen, o a los proyectos de decisiones que se les consulten.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    44.3. No puede adquirir partes del capital de las entidades oficiales que prestan los servicios a los que se refiere esta Ley y que se ofrezcan al sector privado, ni poseer por sí o por interpuesta persona más del 1% de las acciones de una empresa de servicios públicos, ni participar en su administración o ser empleados de ella, ningún funcionario de elección popular,
                    <u>
                        ni los miembros o empleados de las comisiones de regulación
                    </u>
                    , ni quienes presten sus servicios en la Superintendencia de Servicios Públicos, o en los Ministerios de Hacienda, Salud, Minas y Energía, Desarrollo y Comunicaciones, ni en el Departamento Nacional de Planeación , ni quienes tengan con ellos los vínculos conyugales , de unión o de parentesco arriba dichos. Si no cumplieren con las prohibiciones relacionadas con la participación en el capital en el momento de la elección, el nombramiento o la posesión, deberán desprenderse de su interés social dentro de los tres meses siguientes al día en el que entren a desempeñar sus cargos; y se autoriza a las empresas a adquirir tales intereses, si fuere necesario, con recursos comunes, por el valor que tuviere en libros.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Se exceptúa de lo dispuesto, la participación de alcaldes, gobernadores y ministros, cuando ello corresponda, en las Juntas Directivas de las empresas oficiales y mixtas.
                </p>
                <p>
                    44.4. Sin perjuicio de lo dispuesto en otras normas de esta Ley, en los contratos de las entidades estatales que presten servicios públicos se aplicarán las reglas sobre inhabilidades e incompatibilidades previstas en la ley &lt;sic&gt; 80 de 1993, en cuanto sean pertinentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel012">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTRAS DISPOSICIONES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel013">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL CONTROL DE GESTIÓN Y RESULTADOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. PRINCIPIOS RECTORES DEL CONTROL.
                    </a>
                    El propósito esencial del control empresarial es hacer coincidir los objetivos de quienes prestan servicios públicos con sus fines sociales y su mejoramiento estructural, de forma que se establezcan criterios claros que permitan evaluar sus resultados. El control empresarial es paralelo al control de conformidad o control numérico formal y complementario de éste.
                </p>
                <p>
                    El control debe lograr un balance, integrando los instrumentos existentes en materia de vigilancia, y armonizando la participación de las diferentes instancias de control.
                </p>
                <p>
                    Corresponde
                    <u>
                        a las comisiones de regulación, teniendo en cuenta el desarrollo de cada servicio público y los recursos disponibles en cada localidad, promover y regular el balance de los mecanismos de control
                    </u>
                    , y a la Superintendencia supervisar el cumplimiento del balance buscado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. CONTROL INTERNO.
                    </a>
                    Se entiende por control interno el conjunto de actividades de planeación y ejecución, realizado por la administración de cada empresa para lograr que sus objetivos se cumplan.
                </p>
                <p>
                    El control interno debe disponer de medidas objetivas de resultado, o indicadores de gestión, alrededor de diversos objetivos, para asegurar su mejoramiento y evaluación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. PARTICIPACIÓN DE LA SUPERINTENDENCIA.
                    </a>
                    Es función de la Superintendencia velar por la progresiva incorporación y aplicación del control interno en las empresas de servicios públicos. Para ello vigilará que se cumplan los criterios, evaluaciones, indicadores y modelos que definan las comisiones de regulación, y podrá apoyarse en otras entidades oficiales o particulares.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. FACULTADES PARA ASEGURAR EL CONTROL INTERNO.
                    </a>
                    Las empresas de servicios públicos podrán contratar con entidades privadas la definición y diseño de los procedimientos de control interno, así como la evaluación periódica de su cumplimiento,
                    <u>
                        de acuerdo siempre a las reglas que establezcan las Comisiones de Regulación
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. RESPONSABILIDAD POR EL CONTROL INTERNO.
                    </a>
                    El control interno es responsabilidad de la gerencia de cada empresa de servicios públicos. La auditoría interna cumple responsabilidades de evaluación y vigilancia del control interno delegadas por la gerencia. La organización y funciones de la auditoría interna serán determinadas por cada empresa de servicios públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. CONTROL FISCAL EN LAS EMPRESAS DE SERVICIOS PÚBLICOS DOMICILIARIOS CON PARTICIPACIÓN DEL ESTADO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. El nuevo texto es el siguiente:&gt; &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt;
                    <s>
                        <b>
                            Dentro de los tres (3) meses siguientes a la expedición de la presente ley, el Contralor General de la República expedirá el reglamento general sobre el sistema único de control fiscal en las empresas de servicios públicos domiciliarios con participación del Estado, al cual deben someterse las contralorías departamentales, distritales y municipales. El incumplimiento a la sujeción a este reglamento será causal de mala conducta para los contralores departamentales, distritales y municipales
                        </b>
                    </s>
                    .
                    <u>
                        El control de las empresas de servicios públicos domiciliarios con participación estatal se ejercerá sobre los aportes y los actos o contratos que versen sobre las gestiones del Estado en su calidad de accionista.
                    </u>
                    <s>
                        <span>
                            <b>
                                Para el cumplimiento de dicha función, la Contraloría competente tendrá acceso exclusivamente a los documentos que al final de cada ejercicio la empresa coloca a disposición del accionista en los términos del Código de Comercio para la aprobación de los estados financieros correspondientes
                            </b>
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible, tachado INEXEQUIBLE&gt;
                    <u>
                        Por tanto
                    </u>
                    ,
                    <u>
                        el control se ejercerá sobre la documentación que soporte los actos y contratos celebrados por el accionista o socio estatal y no sobre la empresa de servicios públicos domiciliarios
                    </u>
                    .
                    <s>
                        <b>
                            Por razones de eficiencia, el Contralor General de la República podrá acumular en su despacho las funciones de las otras contralorías, de forma prevalente
                        </b>
                    </s>
                    <span>
                        ,
                    </span>
                    <b>
                        mediante acto administrativo motivado, expedido con sujeción estricta a los alcances que concede el presente artículo y la ley de control fiscal en aquellos eventos en los que al menos uno de los socios o accionistas sea de los que están sujetos a su control
                    </b>
                    ".
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. AUDITORÍA EXTERNA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#6">
                        6
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. Aparte subrayado CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Independientemente del control interno,
                    <u>
                        todas las Empresas de Servicios Públicos están obligadas a contratar una auditoría externa de gestión y resultados permanente con personas privadas especializadas
                    </u>
                    . Cuando una Empresa de Servicios Públicos quiera cambiar a sus auditores externos, deberá solicitar permiso a la Superintendencia, informándole sobre las causas que la llevaron a esa decisión. La Superintendencia podrá negar la solicitud mediante resolución motivada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    No obstante cuando se presente el vencimiento del plazo del contrato las empresas podrán determinar si lo prorrogan o inician un nuevo proceso de selección del contratista, de lo cual informará previamente a la Superintendencia.
                </p>
                <p>
                    El Superintendente de Servicios Públicos podrá, cada trimestre, solicitar a la Empresa de Servicios Públicos Domiciliarios informes acerca de la gestión del auditor externo, y en caso de encontrar que éste no cumple a cabalidad con sus funciones, podrá recomendar a la empresa su remoción.
                </p>
                <p>
                    La auditoría externa obrará en función tanto de los intereses de la empresa y de sus socios como del beneficio que efectivamente reciben los usuarios y, en consecuencia, está obligada a informar a la Superintendencia las situaciones que pongan en peligro la viabilidad financiera de una empresa, las fallas que encuentren en el control interno, y en general, las apreciaciones de evaluación sobre el manejo de la empresa. En todo caso, deberán elaborar además, al menos una vez al año, una evaluación del manejo de la entidad prestadora.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las Empresas de Servicios Públicos celebrarán los contratos de auditoría externa de gestión y resultados con personas jurídicas privadas especializadas por períodos mínimos de un año.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    No estarán obligados a contratar auditoría externa de gestión y resultados, los siguientes prestadores de servicios públicos domiciliarios:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    a) &lt;Apartes tachados declarados INEXEQUIBLES&gt;
                    <s>
                        <span>
                            A criterio de la Superintendencia
                        </span>
                    </s>
                    , las entidades oficiales que presten los servicios públicos de que trata la Ley 142 de 1994,
                    <s>
                        <span>
                            si demuestran que el control fiscal e interno de que son objeto satisfacen a cabalidad los requerimientos de un control eficiente
                        </span>
                    </s>
                    .
                    <s>
                        <span>
                            Las comisiones de regulación definirán de manera general las metodologías para determinar los casos en que las entidades oficiales no requieran de una auditoría externa
                        </span>
                    </s>
                    ;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) Las empresas de servicios públicos que atiendan menos de dos mil quinientos (2.500) usuarios;
                </p>
                <p>
                    c) Las personas naturales o jurídicas que produzcan para ellas mismas los bienes y servicios propios del objeto de las empresas de servicios públicos;
                </p>
                <p>
                    d) Las empresas de servicios públicos que operen exclusivamente en uno de los municipios clasificados como menores según la ley o en zonas rurales;
                </p>
                <p>
                    e) Las organizaciones autorizadas de que trata el artículo
                    <a href="ley_0142_1994.html#15">
                        15
                    </a>
                    numeral 15.4 de la Ley 142 de 1994 para la prestación de servicios públicos;
                </p>
                <p>
                    f) Los productores de servicios marginales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En los municipios menores de categoría 5 y 6 de acuerdo con la Ley 136 de 1994 (Régimen Municipal), que sean prestadores directos de un servicio público domiciliario, las funciones de auditoría externa quedarán en cabeza del Jefe de la Oficina de Control Interno del municipio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La Superintendencia concederá o negará, mediante resolución motivada, el permiso al que se refiere el presente artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. CONCEPTO DE CONTROL DE GESTIÓN Y RESULTADOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#7">
                        7
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El control de gestión y resultados es un proceso, que dentro de las directrices de planeación estratégica, busca que las metas sean congruentes con las previsiones.
                </p>
                <p>
                    <u>
                        Las comisiones de regulación definirán los criterios, metodologías, indicadores, parámetros y modelos de carácter obligatorio que permitan evaluar la gestión y resultados de las entidades prestadoras
                    </u>
                    . Así mismo, establecerán las metodologías para clasificar las personas prestadoras de los servicios públicos, de acuerdo con el nivel de riesgo, características y condiciones, con el propósito de determinar cuáles de ellas requieren de una inspección y vigilancia especial o detallada por parte de la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios. Para el diseño de esta metodología, las comisiones de regulación tendrán un plazo de un año contado a partir de la vigencia de la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios deberá adoptar las categorías de clasificación respectivas que establezcan las comisiones de regulación y clasificar a las personas prestadoras de los servicios públicos sujetas a su control, inspección y vigilancia dentro de los seis (6) meses siguientes a la expedición de la clasificación por parte de cada una de las comisiones de regulación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las Empresas de Servicios Públicos deberán tener un plan de gestión y resultados de corto, mediano y largo plazo que sirva de base para el control que se ejerce sobre ellas. Este plan deberá evaluarse y actualizarse anualmente teniendo como base esencial lo definido por las comisiones de regulación de acuerdo con el inciso anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel014">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INFORMACIÓN DE LAS EMPRESAS DE SERVICIOS PÚBLICOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="53">
                            ARTÍCULO 53. SISTEMAS DE INFORMACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    Corresponde a la Superintendencia de Servicios Públicos, en desarrollo de sus funciones de inspección y vigilancia, establecer los sistemas de información que deben organizar y mantener actualizados las empresas de servicios públicos para que su presentación al público sea confiable.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, las evaluaciones que los auditores externos hagan de las empresas de servicios públicos, deberán ser publicadas por lo menos anualmente en medios masivos de comunicación en el territorio donde prestan el servicio, si los hubiere. Esta evaluación debe ser difundida ampliamente entre los usuarios.
                </p>
                <p>
                    Las entidades encargadas de prestar los servicios públicos domiciliarios deberán informar periódicamente de manera precisa, la utilización que dieron a los subsidios presupuestales.
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="nuevo">
                        ARTÍCULO NUEVO. DEL SISTEMA ÚNICO DE INFORMACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Corresponde a la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, en desarrollo de sus funciones de inspección y vigilancia, establecer, administrar, mantener y operar un sistema de información que se surtirá de la información proveniente de los prestadores de servicios públicos sujetos a su control, inspección y vigilancia, para que su presentación al público sea confiable, conforme a lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0142_1994.html#53">
                        53
                    </a>
                    de la Ley 142 de 1994.
                </p>
                <p>
                    El sistema de información que desarrolle la Superintendencia de Servicios Públicos será único para cada uno de los servicios públicos, actividades inherentes y actividades complementarias de que tratan las Leyes 142 y 143 de 1994, y tendrá como propósitos:
                </p>
                <p>
                    1. Evitar la duplicidad de funciones en materia de información relativa a los servicios públicos.
                </p>
                <p>
                    2. Servir de base a la Superintendencia de Servicios Públicos en el cumplimiento de sus funciones de control, inspección y vigilancia.
                </p>
                <p>
                    3. Apoyar las funciones que deben desarrollar los agentes o personas encargadas de efectuar el control interno, el control fiscal, el control social, la revisoría fiscal y la auditoría externa.
                </p>
                <p>
                    4. Apoyar las funciones asignadas a las Comisiones de Regulación.
                </p>
                <p>
                    5. Servir de base a las funciones asignadas a los Ministerios y demás autoridades que tengan competencias en el sector de los servicios públicos de que tratan las Leyes 142 y 143 de 1994.
                </p>
                <p>
                    6. Facilitar el ejercicio del derecho de los usuarios de obtener información completa, precisa y oportuna, sobre todas las actividades y operaciones directas o indirectas que se realicen para la prestación de los servicios públicos, conforme a lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0142_1994.html#9">
                        9.4
                    </a>
                    de la Ley 142 de 1994.
                </p>
                <p>
                    7. Apoyar las tareas de los comités de desarrollo y control social de los servicios públicos domiciliarios, de acuerdo con lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr002.html#80">
                        80
                        <span>
                            .
                        </span>
                        1
                    </a>
                    de la Ley 142 de 1994, y servir de apoyo técnico a las funciones de los departamentos, distritos y municipios en sus funciones de promoción de la participación de la comunidad en las tareas de vigilancia de los servicios públicos.
                </p>
                <p>
                    8. Mantener un registro actualizado de las personas que presten servicios públicos sometidos al control, inspección y vigilancia de la Superintendencia de Servicios Públicos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los sistemas de información que deben organizar y mantener actualizados las personas que presten servicios públicos sometidos al control, inspección y vigilancia de la Superintendencia de Servicios Públicos de acuerdo con lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0142_1994.html#53">
                        53
                    </a>
                    de la Ley 142 de 1994, deben servir de base de información y ser concordantes con el Sistema Unico de Información de que trata el presente artículo".
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="nuevoA">
                        ARTÍCULO NUEVO. DEL FORMATO ÚNICO DE INFORMACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Superintendencia de Servicios Públicos elaborará el Formato Unico de Información que sirva de base para alimentar el Sistema Unico de Información, para lo cual tendrá en cuenta:
                </p>
                <p>
                    1. Los criterios, características, indicadores y modelos de carácter obligatorio que permitan evaluar la gestión y resultados de los prestadores de servicios públicos sujetos al control, inspección y vigilancia de la Superintendencia de Servicios Públicos, que definan las Comisiones de Regulación conforme a lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de la Ley 142 de 1994.
                </p>
                <p>
                    2. Las necesidades y requerimientos de información de las Comisiones de Regulación.
                </p>
                <p>
                    3. Las necesidades y requerimientos de información de los ministerios y demás autoridades que tengan competencias en el sector de los servicios públicos de que tratan las Leyes 142 y 143 de 1994.
                </p>
                <p>
                    4. El tipo de servicio público y las características que señalen las Comisiones de Regulación para cada prestador de servicios públicos sujeto al control, inspección y vigilancia de la Superintendencia de Servicios Públicos, conforme a lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de la Ley 142 de 1994 y el presente decreto &lt;sic&gt;.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La Superintendencia de Servicios Públicos elaborará el Formato Unico de Información de que trata el presente artículo dentro del año siguiente a la vigencia de la presente ley, previo concepto de los Ministerios de Desarrollo Económico, Minas y Energía y de Comunicaciones y de las Comisiones de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, Energía y Gas y Telecomunicaciones, para sus respectivas competencias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Formato Unico de Información se actualizará de acuerdo con los objetivos asignados por la Constitución y la ley a la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, y conforme con las necesidades de los ministerios y de las Comisiones de Regulación, para lo cual se deberá obtener el concepto de que trata el parágrafo anterior".
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. FUNCIONES DE LAS CÁMARAS DE COMERCIO.
                    </a>
                    Las cámaras de comercio tendrán, además de las que les señala el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr002.html#86">
                        86
                    </a>
                    del Código de Comercio, la función de realizar todos los actos similares a los que ya les han sido encomendados, y que resulten necesarios para que las empresas de servicios públicos y las demás personas que presten servicios públicos cumplan con los deberes y ejerciten los derechos de los comerciantes que surgen para ellos de esta Ley.
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. FUNCIONES DE LAS INSTITUCIONES FINANCIERAS.
                    </a>
                    Todas las instituciones financieras podrán prestar aquellos de los servicios de centrales de valores que sean estrictamente necesarios para los efectos del Artículo
                    <a href="ley_0142_1994.html#20">
                        20
                    </a>
                    de esta Ley; en tal evento, y para estos propósitos, quedarán sometidas al control de la Superintendencia Nacional de Valores, que lo ejercerá en consulta y con la colaboración de la Superintendencia Bancaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel015">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS EXPROPIACIONES Y SERVIDUMBRES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. DECLARATORIA DE UTILIDAD PÚBLICA E INTERES SOCIAL PARA LA PRESTACIÓN DE SERVICIOS PÚBLICOS.
                    </a>
                    Declárase de utilidad pública e interés social la ejecución de obras para prestar los servicios públicos y la adquisición de espacios suficientes para garantizar la protección de las instalaciones respectivas. Con ambos propósitos podrán expropiarse bienes inmuebles.
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. FACULTAD DE IMPONER SERVIDUMBRES, HACER OCUPACIONES TEMPORALES Y REMOVER OBSTÁCULOS.
                    </a>
                    Cuando sea necesario para prestar los servicios públicos, las empresas podrán pasar por predios ajenos, por una vía aérea, subterránea o superficial, las líneas, cables o tuberías necesarias; ocupar temporalmente las zonas que requieran en esos predios; remover los cultivos y los obstáculos de toda clase que se encuentren en ellos; transitar, adelantar las obras y ejercer vigilancia en ellos; y, en general, realizar en ellos todas las actividades necesarias para prestar el servicio. El propietario del predio afectado tendrá derecho a indemnización de acuerdo a los términos establecidos en la Ley 56 de 1981, de las incomodidades y perjuicios que ello le ocasione.
                </p>
                <p>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia, en relación con los textos subrayados&gt; Las líneas de transmisión y distribución de energía eléctrica y gas combustible, conducciones de acueducto, alcantarillado y
                    <u>
                        redes telefónicas*
                    </u>
                    , podrán atravesar los ríos, caudales, líneas férreas, puentes, calles, caminos y cruzar acueductos, oleoductos, y otras líneas o conducciones. La empresa interesada, solicitará el permiso a la entidad pública correspondiente; si no hubiere ley expresa que indique quien debe otorgarlo, lo hará el municipio en el que se encuentra el obstáculo que se pretende atravesar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel016">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        TOMA DE POSESIÓN DE LAS EMPRESAS DE SERVICIOS PÚBLICOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. MEDIDAS PREVENTIVAS.
                    </a>
                    Cuando quienes prestan servicios públicos incumplan de manera reiterada, a juicio de la Superintendencia, los índices de eficiencia, los indicadores de gestión y las normas de calidad definidos por ella, ésta podrá ordenar la separación de los gerentes o de miembros de las juntas directivas de la empresa de los cargos que ocupan.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. CAUSALES, MODALIDAD Y DURACIÓN.
                    </a>
                    El Superintendente de servicios públicos podrá tomar posesión de una empresa, en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    59.1. Cuando la empresa no quiera o no pueda prestar el servicio público con la continuidad y calidad debidas, y la prestación sea indispensable para preservar el orden público o el orden económico, o para evitar perjuicios graves e indebidos a los usuarios o a terceros.
                </p>
                <p>
                    59.2. Cuando sus administradores persistan en violar en forma grave las normas a las que deben estar sujetos, o en incumplir sus contratos.
                </p>
                <p>
                    59.3. Cuando sus administradores hayan rehusado dar información veraz, completa y oportuna a una comisión reguladora o a la Superintendencia, o a las personas a quienes éstas hayan confiado la responsabilidad de obtenerla.
                </p>
                <p>
                    59.4. Cuando se declare la caducidad de uno de los permisos, licencias o concesiones que la empresa de servicios públicos haya obtenido para adelantar sus actividades, si ello constituye indicio serio de que no está en capacidad o en ánimo de cumplir los demás y de acatar las leyes y normas aplicables.
                </p>
                <p>
                    59.5. En casos de calamidad o de perturbación del orden público;
                </p>
                <p>
                    59.6. Cuando, sin razones técnicas, legales o económicas de consideración sus administradores no quisieren colaborar para evitar a los usuarios graves problemas derivados de la imposibilidad de otra empresa de servicios públicos para desempeñarse normalmente.
                </p>
                <p>
                    59.7. Si, en forma grave, la empresa ha suspendido o se teme que pueda suspender el pago de sus obligaciones mercantiles.
                </p>
                <p>
                    59.8. Cuando la empresa entre en proceso de liquidación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. EFECTOS DE LA TOMA DE POSESIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Como consecuencia de la toma de posesión se producirán los siguientes efectos:
                </p>
                <p>
                    1. El Superintendente al tomar posesión podrá celebrar un contrato de fiducia, en virtud del cual se encargue a una entidad fiduciaria la administración de la empresa en forma temporal.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la toma de posesión tenga como causa circunstancias imputables a los administradores o accionistas de la empresa, el Superintendente definirá un tiempo prudencial para que se superen los problemas que dieron origen a la medida. Si transcurrido ese lapso no se ha solucionado la situación, el Superintendente ordenará la liquidación de la empresa.
                </p>
                <p>
                    3. Si se encuentra que la empresa ha perdido cualquier parte de su capital, previo concepto de la Comisión de Regulación respectiva, el Superintendente podrá ordenar la reducción simplemente nominal del capital social, la cual se hará sin necesidad de recurrir a su asamblea o a la aceptación de los acreedores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Superintendente, al tomar posesión, podrá designar o contratar una persona a la cual se le encargue la administración de la empresa en forma temporal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel017">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LIQUIDACIÓN DE LAS EMPRESAS DE SERVICIOS PÚBLICOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. CONTINUIDAD EN LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO.
                    </a>
                    Cuando por voluntad de los socios, por configurarse una causal de disolución o por decisión del Superintendente de Servicios Públicos, una empresa de servicios públicos entre en proceso de liquidación, el representante legal o el revisor fiscal deberá dar aviso a la autoridad competente para la prestación del respectivo servicio, para que ella asegure que no se interrumpa la prestación del servicio. Si no se toman las medidas correctivas previstas en el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr006.html#220">
                        220
                    </a>
                    del Código de Comercio, la liquidación continuará en la forma prevista en la ley.
                </p>
                <p>
                    La autoridad competente procederá a celebrar los contratos que sean necesarios con otras empresas de servicios públicos para que sustituyan a la empresa en proceso de liquidación o a asumir directamente en forma total o parcial las actividades que sean indispensables para asegurar la continuidad en la prestación del servicio, en concordancia con la entidad fiduciaria designada en desarrollo del proceso de toma de posesión de la empresa en liquidación. Tales contratos y acciones no se afectarán como consecuencia de las nulidades que, eventualmente, puedan declararse respecto de los demás actos relacionados con la toma de posesión o liquidación de la empresa; ni los nuevos contratistas responderán, en ningún caso, mas allá de los términos de su relación contractual, por las obligaciones de la empresa en liquidación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#9">
                        9
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. El texto es el siguiente:&gt; Al ordenar la liquidación de una empresa de servicios públicos del orden municipal que preste el servicio en forma monopolística, el Superintendente de Servicios Públicos fijará un plazo prudencial, que en todo caso no excederá a seis (6) meses, para que el alcalde del respectivo municipio otorgue, mediante contrato y previo cumplimiento de los trámites establecidos para las licitaciones públicas, la prestación del correspondiente servicio a otra empresa.
                </p>
                <p>
                    Si el alcalde no celebrare el respectivo contrato dentro del término fijado, el Superintendente de Servicios Públicos fijará un plazo adicional de cuatro (4) meses, para que el Gobernador adjudique la prestación del servicio, mediante contrato y previo cumplimiento de los trámites establecidos para las licitaciones públicas.
                </p>
                <p>
                    En caso de que el Gobernador no realice la adjudicación, el Superintendente deberá adjudicar la prestación del servicio por el tiempo que considere necesario, mediante contrato y previo cumplimiento de los trámites establecidos para las licitaciones públicas.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, la adjudicación que haga el Alcalde, el Gobernador o el Superintendente comprenderá la constitución de las servidumbres necesarias sobre todos los bienes afectos al servicio que sean de propiedad del municipio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel018">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGULACION, CONTROL Y VIGILANCIA DEL ESTADO EN LOS SERVICIOS PÚBLICOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel019">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONTROL SOCIAL DE LOS SERVICIOS PÚBLICOS DOMICILIARIOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. ORGANIZACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En desarrollo del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#369">
                        369
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia, en todos los municipios deberán existir "Comités de Desarrollo y Control Social de los Servicios Públicos Domiciliario &lt;sic&gt;" compuestos por usuarios, suscriptores o suscriptores potenciales de uno (1) o más de los servicios públicos a los que se refiere esta ley, sin que por el ejercicio de sus funciones se causen honorarios.
                </p>
                <p>
                    La iniciativa para la conformación de los comités corresponde a los usuarios, suscriptores o suscriptores potenciales. El número mínimo de miembros de los comités será el que resulte de dividir la población del respectivo municipio o distrito por diez mil (10.000), pero no podrá ser inferior a cincuenta (50). Para el Distrito Capital el número mínimo será de doscientos (200).
                </p>
                <p>
                    Para ser miembro de un "Comité de Desarrollo y Control Social", se requiere ser usuario, suscriptor o suscriptor potencial del respectivo servicio público domiciliario que vaya a vigilar, lo cual se acreditará ante la asamblea de constitución del correspondiente comité, con el último recibo de cobro, o en el caso de los suscriptores potenciales, con la solicitud debidamente radicada en la empresa de que se trate o con constancia de residencia expedida por la autoridad competente para el caso de los usuarios cuando no dispongan de recibo. Igualmente, se requiere haber asistido y figurar en el listado de asistentes de la asamblea de constitución del comité o de cualquiera de las sucesivas asambleas de usuarios.
                </p>
                <p>
                    La participación de un usuario, suscriptor o de un suscriptor potencial en todas las asambleas y deliberaciones de un "Comité de Desarrollo y Control Social", será personal e indelegable.
                </p>
                <p>
                    Los comités se darán su propio reglamento y se reunirán en el día, lugar y hora que acuerden sus miembros según registro firmado por los asistentes que debe quedar en el acta de la reunión; el período de los miembros del comité será de dos (2) años, pero podrán continuar desempeñando sus funciones mientras se renueva.
                </p>
                <p>
                    Una vez constituido un comité, es deber de las autoridades municipales y de las empresas de servicios públicos domiciliarios ante quienes solicite inscripción reconocerlo como tal, para lo cual se verificará, entre otras cosas, que un mismo usuario, suscriptor o suscriptor potencial no pertenezca a más de un Comité de un mismo servicio público domiciliario. Será causal de mala conducta para los alcaldes municipales y los funcionarios de las empresas prestadoras, no reconocerlos dentro de los términos definidos en el artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr003.html#158">
                        158
                    </a>
                    de la Ley 142 de 1994; igualmente, vencido el término se entenderá que el comité ha sido inscrito y reconocido.
                </p>
                <p>
                    Cada uno de los comités elegirá entre sus miembros para un período un "vocal de control", quien actuará como representante del comité ante la prestadora de servicios públicos domiciliarios que vaya a vigilar la organización, ante las entidades territoriales y ante las autoridades nacionales, en lo que tiene que ver con dichos servicios públicos, y podrá ser removido en cualquier momento por el comité, por decisión mayoritaria de sus miembros.
                </p>
                <p>
                    El período de los vocales de control será de dos (2) años, pero podrán continuar en ejercicio de sus funciones hasta tanto no se realice nueva elección.
                </p>
                <p>
                    La constitución de los comités y las elecciones de sus juntas directivas podrán impugnarse ante el Personero del municipio donde se realicen. Las decisiones de este serán apelables ante la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios.
                </p>
                <p>
                    En las elecciones a que se refiere el presente artículo, será causal de mala conducta para cualquier servidor público y en general para cualquier funcionario de una persona prestadora de uno o varios de los servicios públicos a que se refiere la presente ley, entorpecer o dilatar la elección, coartar la libertad de los electores o intervenir de cualquier manera a favor o en contra de los candidatos.
                </p>
                <p>
                    Corresponderá al Alcalde de cada municipio o distrito velar por la conformación de los comités, quien garantizará que tres (3) meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley exista en su municipio, por lo menos, un comité.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los municipios en que las prestadoras de servicios públicos atiendan menos de dos mil quinientos (2.500) usuarios, podrá constituirse un solo comité de desarrollo y control social para todos los servicios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. FUNCIONES.
                    </a>
                    Con el fin de asegurar la participación de los usuarios en la gestión y fiscalización de las empresas de servicios públicos domiciliarios, los Comités de Desarrollo y Control Social de los servicios públicos domiciliarios ejercerán las siguientes funciones especiales:
                </p>
                <p>
                    63.1. Proponer a las empresas de servicios públicos domiciliarios los planes y programas que consideren necesarios para resolver las deficiencias en la prestación de los servicios públicos domiciliarios.
                </p>
                <p>
                    63.2. Procurar que la comunidad aporte los recursos necesarios para la expansión o el mejoramiento de los servicios públicos domiciliarios, en concertación con las empresas de servicios públicos domiciliarios y los municipios.
                </p>
                <p>
                    63.3. Solicitar la modificación o reforma de las decisiones que se adopten en materia de estratificación.
                </p>
                <p>
                    63.4. Estudiar y analizar el monto de los subsidios que debe conceder el municipio con sus recursos presupuestales a los usuarios de bajos ingresos; examinar los criterios y mecanismos de reparto de esos subsidios; y proponer las medidas que sean pertinentes para el efecto.
                </p>
                <p>
                    63.5. &lt;Numeral INEXEQUIBLE&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="64">
                        A
                    </a>
                    RTÍCULO 64. FUNCIONES DEL «VOCAL DE CONTROL».
                    <span/>
                    Los vocales de los comités cumplirán las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    64.1. Informar a los usuarios acerca de sus derechos y deberes en materia de servicios públicos domiciliarios, y ayudarlos a defender aquellos y cumplir éstos.. &lt;sic&gt;
                </p>
                <p>
                    64.2. Recibir informes de los usuarios acerca del funcionamiento de las empresas de servicios públicos domiciliarios, y evaluarlos; y promover frente a las empresas y frente a las autoridades municipales, departamentales y nacionales las medidas correctivas, que sean de competencia de cada una de ellas.
                </p>
                <p>
                    64.3. Dar atención oportuna a todas las consultas y tramitar las quejas y denuncias que plantee en el comité cualquiera de sus miembros.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    64.4. Rendir al comité informe sobre los aspectos anteriores, recibir sus opiniones, y preparar las acciones que sean necesarias.
                </p>
                <p>
                    Es obligación de las empresas de servicios públicos domiciliarios tramitar y responder las solicitudes de los vocales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. LAS AUTORIDADES Y LA PARTICIPACIÓN DE LOS USUARIOS.
                    </a>
                    Para la adecuada instrumentación de la participación ciudadana corresponde a las autoridades:
                </p>
                <p>
                    65.1. Las autoridades municipales deberán realizar una labor amplia y continua de concertación con la comunidad para implantar los elementos básicos de las funciones de los comités y capacitarlos y asesorarlos permanentemente en su operación.
                </p>
                <p>
                    65.2. Los departamentos tendrán a su cargo la promoción y coordinación del sistema de participación, mediante una acción extensiva a todo su territorio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En coordinación con los municipios y la Superintendencia, deberán asegurar la capacitación de los vocales dotándolos de instrumentos básicos que les permitan organizar mejor su trabajo y contar con la información necesaria para representar a los comités.
                </p>
                <p>
                    65.3. La Superintendencia tendrá a su cargo el diseño y la puesta en funcionamiento de un sistema de vigilancia y control que permita apoyar las tareas de los comités de desarrollo y control social de los servicios públicos domiciliarios.
                </p>
                <p>
                    Deberá proporcionar a las autoridades territoriales, el apoyo técnico necesario, la tecnología, la capacitación, la orientación y los elementos de difusión necesarios para la promoción de la participación de la comunidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. INCOMPATIBILIDADES E INHABILIDADES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas que cumplan la función de vocales de control de los comités de desarrollo y control social, sus cónyuges o compañeros permanentes, y sus parientes dentro del segundo grado de consanguinidad, primero de afinidad o único civil, así como quienes sean sus socios en sociedades de personas, no podrán ser socios ni participar en la administración de las Empresas de Servicios Públicos que vigilen, ni contratar con ellas,
                    <u>
                        con la comisión o comisiones de regulación
                    </u>
                    competentes en el servicio o los servicios públicos domiciliarios que vigilen, ni con la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, por el período de desempeño de sus funciones y un año más.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los ediles, concejales, diputados y congresistas no podrán ser elegidos vocales de control de los Comités de Desarrollo y Control Social.
                </p>
                <p>
                    La celebración de los contratos de servicios públicos o, en general, de los que se celebren en igualdad de condiciones con quien los solicite, no dan lugar a aplicar estas inhabilidades e incompatibilidades.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel020">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS MINISTERIOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. FUNCIONES DE LOS MINISTERIOS EN RELACIÓN CON LOS SERVICIOS PÚBLICOS.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia al final del artículo&gt; El Ministerio de Minas y Energía, el de Comunicaciones* y el de Desarrollo, tendrán, en relación con los servicios públicos de energía y gas combustible, telecomunicaciones, y agua potable y saneamiento básico, respectivamente, las siguientes funciones:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    67.1. Señalar los requisitos técnicos que deben cumplir las obras, equipos y procedimientos que utilicen las empresas de servicios públicos del sector,
                    <u>
                        cuando la comisión respectiva haya resuelto por vía general que ese señalamiento es realmente necesario para garantizar la calidad del servicio, y que no implica restricción indebida a la competencia
                    </u>
                    ;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    67.2. Elaborar máximo cada cinco años un plan de expansión de la cobertura del servicio público que debe tutelar el ministerio, en el que se determinen las inversiones públicas que deben realizarse, y las privadas que deben estimularse.
                </p>
                <p>
                    67.3. Identificar fuentes de financiamiento para el servicio público respectivo, y colaborar en las negociaciones del caso; y procurar que las empresas del sector puedan competir en forma adecuada por esos recursos.
                </p>
                <p>
                    67.4. Identificar el monto de los subsidios que debería dar la Nación para el respectivo servicio público, y los criterios con los cuales deberían asignarse; y hacer las propuestas del caso durante la preparación del presupuesto de la Nación.
                </p>
                <p>
                    67.5. Recoger información sobre las nuevas tecnologías, y sistemas de administración en el sector, y divulgarla entre las empresas de servicios públicos, directamente o en colaboración con otras entidades públicas o privadas.
                </p>
                <p>
                    67.6. Impulsar bajo la dirección del Presidente de la República, y en coordinación con el Ministerio de Relaciones Exteriores, las negociaciones internacionales relacionadas con el servicio público pertinente; y participar en las conferencias internacionales que sobre el mismo sector se realicen.
                </p>
                <p>
                    67.7. Desarrollar y mantener un sistema adecuado de información sectorial, para el uso de las autoridades y del público en general.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    67.8. Las demás que les asigne la ley, siempre y cuando no contradigan el contenido especial de esta Ley.
                </p>
                <p>
                    Los ministerios podrán desarrollar las funciones a las que se refiere éste artículo, con excepción de las que constan en el numeral 67.6., a través de sus unidades administrativas especiales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La Unidad Administrativa Especial de Planeación Minero Energética del Ministerio de Minas y Energía, tendrá el mismo régimen jurídico de las comisiones de regulación de que trata esta Ley y continuará ejerciendo las funciones que le han sido asignadas legalmente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel021">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS COMISIONES DE REGULACIÓN
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. DELEGACIÓN DE FUNCIONES PRESIDENCIALES A LAS COMISIONES.
                    </a>
                    El Presidente de la República señalará las políticas generales de administración y control de eficiencia de los servicios públicos domiciliarios, que le encomienda el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#370">
                        370
                    </a>
                    de la Constitución Política, y de los demás a los que se refiere esta Ley,
                    <u>
                        por medio de las comisiones de regulación de los servicios públicos, si decide delegarlas, en los términos de esta Ley
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    <u>
                        Las normas de esta Ley que se refieren a las comisiones de regulación se aplicarán si el Presidente resuelve delegar la función aludida; en caso contrario, el Presidente ejercerá las funciones que aquí se atribuyen a las comisiones
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. ORGANIZACIÓN Y NATURALEZA.. &lt;sic&gt;
                    </a>
                    Créanse como unidades administrativas especiales, con independencia administrativa, técnica y patrimonial, y adscritas al respectivo ministerio, las siguientes comisiones de regulación:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    69.1. Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, adscrita al Ministerio de Desarrollo Económico.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    69.2. Comisión de Regulación de Energía y Gas Combustible, adscrita al Ministerio de Minas y Energía.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    69.3. &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; Comisión de Regulación de Telecomunicaciones, adscrita al Ministerio de Comunicaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Cada comisión será competente para regular el servicio público respectivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. ESTRUCTURA ORGÁNICA DE LAS COMISIONES DE REGULACIÓN.
                    </a>
                    <u>
                        Para el cumplimiento de las funciones que les asigna esta Ley, en el evento de la delegación presidencial
                    </u>
                    , las comisiones de regulación tendrán la siguiente estructura orgánica, que el Presidente de la República modificará, cuando sea preciso, previo concepto de la comisión respectiva dentro de las reglas del artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr002.html#105">
                        105
                    </a>
                    de esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    70.1. Comisión de Regulación:
                </p>
                <p>
                    a) Comité de Expertos Comisionados.
                </p>
                <p>
                    70.2. Coordinación General:
                </p>
                <p>
                    a) Coordinación Ejecutiva;
                </p>
                <p>
                    b) Coordinación Administrativa;
                </p>
                <p>
                    70.3. Areas Ejecutoras:
                </p>
                <p>
                    a) Oficina de Regulación y Políticas de Competencia;
                </p>
                <p>
                    b) Oficina Técnica;
                </p>
                <p>
                    c) Oficina Jurídica.
                </p>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. COMPOSICIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="decreto_2474_1999.html#8">
                        8
                    </a>
                    del Decreto 2474 de 1999&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. MANEJO DE LOS RECURSOS.
                    </a>
                    Para manejar los recursos de las comisiones, se autoriza la celebración de contratos de fiducia, con observancia de los requisitos legales que rigen esta contratación. La fiduciaria manejara los recursos provenientes de las contribuciones de las entidades sometidas a la regulación de las comisiones y los que recauden de las ventas de sus publicaciones y con sujeción al Código de Comercio. El Coordinador de cada comisión coordinará el desarrollo y la ejecución del contrato de fiducia a través del cual vinculará al personal y desarrollará las demás actuaciones que le sean propias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. FUNCIONES Y FACULTADES GENERALES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las comisiones de regulación tienen la función de regular los monopolios en la prestación de los servicios públicos, cuando la competencia no sea, de hecho, posible; y, en los demás casos, la de promover la competencia entre quienes presten servicios públicos, para que las operaciones de los monopolistas o de los competidores sean económicamente eficientes, no impliquen abuso de la posición dominante, y produzcan servicios de calidad. Para ello tendrán las siguientes funciones y facultades especiales:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    73.1. Preparar proyectos de ley para someter a la consideración del gobierno, y recomendarle la adopción de los decretos reglamentarios que se necesiten.
                </p>
                <p>
                    73.2. Someter a su regulación, a la vigilancia del Superintendente, y a las normas que esta Ley contiene en materia de tarifas, de información y de actos y contratos, a empresas determinadas que no sean de servicios públicos, pero respecto de las cuales existan pruebas de que han realizado o se preparan para realizar una de las siguientes conductas:
                </p>
                <p>
                    a) Competir deslealmente con las de servicios públicos;
                </p>
                <p>
                    b) Reducir la competencia entre empresas de servicios públicos;
                </p>
                <p>
                    c) Abusar de una posición dominante en la provisión de bienes o servicios similares a los que éstas ofrecen.
                </p>
                <p>
                    73.3. Definir los criterios de eficiencia y desarrollar indicadores y modelos para evaluar la gestión financiera, técnica y administrativa de las empresas de servicios públicos y solicitar las evaluaciones que considere necesarias para el ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    73.4. Fijar las normas de calidad a las que deben ceñirse las empresas de servicios públicos en la prestación del servicio.
                </p>
                <p>
                    73.5. Definir en qué eventos es necesario que la realización de obras, instalación y operación de equipos de las empresas de servicios públicos se someta a normas técnicas oficiales, para promover la competencia o evitar perjuicios a terceros, y pedirle al ministerio respectivo que las elabore, cuando encuentre que son necesarias.
                </p>
                <p>
                    73.6. Establecer la cuantía y condiciones de las garantías de seriedad que deben prestar quienes deseen celebrar contratos de aporte reembolsable.
                </p>
                <p>
                    73.7. Decidir los recursos que se interpongan contra sus actos, o los de otras entidades, en los casos que disponga la ley en lo que se refiere a materias de su competencia.
                </p>
                <p>
                    73.8. Resolver, a petición de cualquiera de las partes, los conflictos que surjan entre empresas, por razón de los contratos o servidumbres que existan entre ellas y que no corresponda decidir a otras autoridades administrativas. La resolución que se adopte estará sujeta al control jurisdiccional de legalidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    73.9. Resolver, a petición de cualquiera de las partes, los conflictos que surjan entre empresas, y que no corresponda decidir a otras autoridades administrativas, ¿acerca de quién debe servir a usuarios específicos, o en qué regiones deben prestar sus servicios. La resolución que se adopte estará sujeta al control jurisdiccional de legalidad. La resolución debe atender, especialmente, al propósito de minimizar los costos en la provisión del servicio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    73.10 Dar concepto sobre la legalidad de las condiciones uniformes de los contratos de servicios públicos que se sometan a su consideración; y sobre aquellas modificaciones que puedan considerarse restrictivas de la competencia. Las comisiones podrán limitar, por vía general, la duración de los contratos que celebren las empresas de servicios públicos, para evitar que se limite la posibilidad de competencia.
                </p>
                <p>
                    73.11 Establecer fórmulas para la fijación de las tarifas de los servicios públicos, cuando ello corresponda según lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    ; y señalar cuándo hay suficiente competencia como para que la fijación de las tarifas sea libre.
                </p>
                <p>
                    73.12. Determinar para cada bien o servicio público las unidades de medida y de tiempo que deben utilizarse al definir el consumo; y definir, con bases estadísticas y de acuerdo con parámetros técnicos medibles y verificables, apropiados para cada servicio, quiénes pueden considerarse "grandes usuarios".
                </p>
                <p>
                    73.13. Ordenar que una empresa de servicios públicos se escinda en otras que tengan el mismo objeto de la que se escinde, o cuyo objeto se limite a una actividad complementaria, cuando se encuentre que la empresa que debe escindirse usa su posición dominante para impedir el desarrollo de la competencia en un mercado donde ella es posible; o que la empresa que debe escindirse otorga subsidios con el producto de uno de sus servicios que no tiene amplia competencia a otro servicio que sí la tiene; o, en general, que adopta prácticas restrictivas de la competencia.
                </p>
                <p>
                    73.14. Ordenar la fusión de empresas cuando haya estudios que demuestren que ello es indispensable para extender la cobertura y abaratar los costos para los usuarios.
                </p>
                <p>
                    73.15. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_1151_2007_pr002.html#98">
                        98
                    </a>
                    de la Ley 1151 de 2007. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Determinar cuándo una empresa oficial, pública o un municipio que presta en forma directa los servicios no cumple los criterios e indicadores de eficiencia que determine y ordenar al municipio la entrega de la prestación de los servicios a un tercero.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    73.16. Impedir que quienes captan o producen un bien que se distribuye por medio de empresas de servicios públicos adopten pactos contrarios a la libre competencia en perjuicio de los distribuidores; y exigir que en los contratos se especifiquen los diversos componentes que definen los precios y tarifas.
                </p>
                <p>
                    73.17. Dictar los estatutos de la comisión y su propio reglamento, y someterlos a aprobación del Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    73.18. Pedir al Superintendente que adelante las investigaciones e imponga las sanciones de su competencia, cuando tenga indicios de que alguna persona ha violado las normas de esta Ley.
                </p>
                <p>
                    73.19. Resolver consultas sobre el régimen de incompatibilidades e inhabilidades al que se refiere esta Ley.
                </p>
                <p>
                    73.20. Determinar, de acuerdo con la ley, cuándo se establece el régimen de libertad regulada o libertad vigilada o señalar cuándo hay lugar a la libre fijación de tarifas.
                </p>
                <p>
                    73.21. Señalar, de acuerdo con la ley, criterios generales sobre abuso de posición dominante en los contratos de servicios públicos, y sobre la protección de los derechos de los usuarios en lo relativo a facturación, comercialización y demás asuntos relativos a la relación de la empresa con el usuario.
                </p>
                <p>
                    73.22. Establecer los requisitos generales a los que deben someterse las empresas de servicios públicos para utilizar las redes existentes y acceder a las redes públicas de interconexión; así mismo, establecer las fórmulas tarifarias para cobrar por el transporte e interconexión a las redes, de acuerdo con las reglas de esta Ley.
                </p>
                <p>
                    73.23. Definir cuáles son, dentro de las tarifas existentes al entrar en vigencia esta Ley, los factores que se están aplicando para dar subsidios a los usuarios de los estratos inferiores, con el propósito de que esos mismos factores se destinen a financiar los fondos de solidaridad y redistribución de ingresos, y cumplir así lo dispuesto en el numeral
                    <a href="ley_0142_1994_pr002.html#87">
                        87.3
                    </a>
                    De esta Ley.
                </p>
                <p>
                    73.24. Absolver consultas sobre las materias de su competencia.
                </p>
                <p>
                    73.25. Establecer los mecanismos indispensables para evitar concentración de la propiedad accionaria en empresas con actividades complementarias en un mismo sector o sectores afines en la prestación de cada servicio público.
                </p>
                <p>
                    73.26. Todas las demás que le asigne la ley y las facultades previstas en ella que no se hayan atribuido a una autoridad específica.
                </p>
                <p>
                    Salvo cuando esta Ley diga lo contrario en forma explícita, no se requiere autorización previa de las comisiones para adelantar ninguna actividad o contrato relacionado con los servicios públicos; ni el envío rutinario de información. Pero las comisiones, tendrán facultad selectiva de pedir información amplia, exacta, veraz y oportuna a quienes prestan los servicios públicos a los que esta Ley se refiere, inclusive si sus tarifas no están sometidas a regulación. Quienes no la proporcionen, estarán sujetos a todas las sanciones que contempla el artículo
                    <a href="ley_0142_1994_pr002.html#81">
                        81
                    </a>
                    de la presente Ley. En todo caso, las comisiones podrán imponer por sí mismas las sanciones del caso, cuando no se atiendan en forma adecuada sus solicitudes de información.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. FUNCIONES ESPECIALES DE LAS COMISIONES DE REGULACIÓN.
                    </a>
                    Con sujeción a lo dispuesto en esta Ley y las demás disposiciones que la complementen, serán además, funciones y facultades especiales de cada una de las comisiones de regulación las siguientes
                </p>
                <p>
                    74.1.
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    De la Comisión de Regulación de Energía y Gas Combustible.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    a)
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Regular el ejercicio de las actividades de los sectores de energía y gas combustible para asegurar la disponibilidad de una oferta energética eficiente, propiciar la competencia en el sector de minas y energía y proponer la adopción de las medidas necesarias para impedir abusos de posición dominante y buscar la liberación gradual de los mercados hacia la libre competencia.
                    <u>
                        La comisión podrá adoptar reglas de comportamiento diferencial, según la posición de las empresas en el mercado
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b)
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Expedir regulaciones específicas para la autogeneración y cogeneración de electricidad y el uso eficiente de energía y gas combustible por parte de los consumidores y establecer criterios para la fijación de compromisos de ventas garantizadas de energía y potencia entre las empresas eléctricas y entre éstas y los grandes usuarios;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c)
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Establecer el reglamento de operación para realizar el planeamiento y la coordinación de la operación del sistema interconectado nacional y para regular el funcionamiento del mercado mayorista de energía y gas combustible;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    d)
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Fijar las tarifas de venta de electricidad y gas combustible; o delegar en las empresas distribuidoras, cuando sea conveniente dentro de los propósitos de esta Ley, bajo el régimen que ella disponga, la facultad de fijar estas tarifas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e)
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt;
                    </span>
                    Definir las metodologías y regular las tarifas por los servicios de despacho y coordinación prestados por los centros regionales y por el centro nacional de despacho.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    74.2. De la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico:
                </p>
                <p>
                    a) Promover la competencia entre quienes presten los servicios de agua potable y saneamiento básico o regular los monopolios en la prestación de tales servicios, cuando la competencia no sea posible, todo ello con el propósito de que las operaciones de los monopolistas y de los competidores sean económicamente eficientes, se prevenga el abuso de posiciones dominantes y se produzcan servicios de calidad.
                    <u>
                        La comisión podrá adoptar reglas de comportamiento diferencial, según la posición de las empresas en el mercado
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) Establecer, por vía general, en qué eventos es necesario que la realización de obras, instalaciones y operación de equipos destinados a la prestación de servicios de acueducto, alcantarillado y aseo se sometan a normas técnicas y adoptar las medidas necesarias para que se apliquen las normas técnicas sobre calidad de agua potable que establezca el Ministerio de Salud, en tal forma que se fortalezcan los mecanismos de control de calidad de agua potable por parte de las entidades competentes.
                </p>
                <p>
                    74.3. De la Comisión Reguladora de Telecomunicaciones: &lt;Numeral subrogado por el artículo
                    <a href="ley_1341_2009.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la Ley 1341 de 2009&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel022">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA SUPERINTENDENCIA DE SERVICIOS PÚBLICOS DOMICILIARIOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="75">
                            ARTÍCULO 75. FUNCIONES PRESIDENCIALES DE LA SUPERINTENDENCIA DE SERVICIOS PÚBLICOS.
                        </a>
                    </span>
                    El Presidente de la República ejercerá el control, la inspección y vigilancia de las entidades que presten los servicios públicos domiciliarios, y los demás servicios públicos a los que se aplica esta Ley, por medio de la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios y, en especial, del Superintendente y sus delegados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="76">
                        A
                    </a>
                    RTÍCULO 76. CREACIÓN Y NATURALEZA.
                    <span/>
                    Créase la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, como un organismo de carácter técnico, adscrito al Ministerio de Desarrollo Económico, con personería jurídica, autonomía administrativa y patrimonial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. DIRECCIÓN DE LA SUPERINTENDENCIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_0689_2001.html#12">
                        12
                    </a>
                    de la Ley 689 de 2001. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La dirección y representación legal de la Superintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios corresponde al Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios. Este desempeñará sus funciones específicas de control, inspección y vigilancia con independencia de las Comisiones de Regulación de los servicios públicos domiciliarios y con la inmediata colaboración de los Superintendentes Delegados. El Superintendente será de libre nombramiento y remoción del Presidente de la República. El Superintendente de Servicios Públicos es la primera autoridad técnica y administrativa en el ramo del control, inspección y vigilancia de los servicios públicos domiciliarios, sus actividades complementarias e inherentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los Superintendentes Delegados serán de libre nombramiento y remoción por parte del Superintendente de Servicios Públicos Domiciliarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. ESTRUCTURA ORGÁNICA.
                    </a>
                    La Superintendencia de servicios públicos domiciliarios tendrá la siguiente estructura orgánica:
                </p>
                <p>
                    78.1. Despacho del Superintendente de Servicios Públicos.
                </p>
                <p>
                    78.2. Despacho del Superintendente delegado para acueducto, alcantarillado y aseo.
                </p>
                <p>
                    78.3. Despacho del Superintendente delegado para energía y gas combustible.
                </p>
                <p>
                    78.4. Despacho del Superintendente delegado para telecomunicaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    78.5. Secretaría General.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0142_1994_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0142_1994.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0142_1994_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>