<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0812_2003_PR003]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0812_2003_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTÍCULO 135. SUBSIDIOS A DISTRITOS DE RIEGO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;La vigencia de este artículo no fue prorrogada por el artículo
                        <a href="ley_1151_2007_pr003.html#160">
                            160
                        </a>
                        de la Ley 1151 de 2007&gt;
                    </span>
                    De conformidad con los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    ,
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#66">
                        66
                    </a>
                    de la Constitución Política la Nación podrá asignar del Presupuesto del año 2003, un monto suficiente de recursos destinados a cubrir el valor correspondiente al cincuenta por ciento (50%) del Costo de la Energía Eléctrica debidamente comprobadas por las electrificadoras de cada región, de los usuarios de los distritos y de los distritos de riego por el Estado, o por las Asociaciones de Usuarios debidamente reconocidas por el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, siempre y cuando demuestren estar a paz y salvo con las electrificadoras respectivas y con el INAT.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para el caso de los usuarios de los distritos de riego cuya facturación sea individual, este beneficio se otorgará solo para aquellos que posean hasta cincuenta (50) hectáreas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0812_2003_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTÍCULO 136. APOYO A DEPORTISTAS DISCAPACITADOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;La vigencia de este artículo no fue prorrogada por el artículo
                        <a href="ley_1151_2007_pr003.html#160">
                            160
                        </a>
                        de la Ley 1151 de 2007&gt;
                    </span>
                    En concordancia con lo señalado en el artículo
                    <a href="ley_0788_2002.html#35">
                        35
                    </a>
                    , parágrafo 2o de la Ley 788 de 2002 y referido al cuatro por ciento (4%) de incremento en el IVA para la telefonía móvil, de este se destinará un tres por ciento (3%) como mínimo, para atender en los mismo ítems allí referidos, los Planes de fomento, promoción y desarrollo del deporte, la recreación y los programas culturales y artísticos de las personas con discapacidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0812_2003_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTÍCULO 137. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su promulgación y deroga el artículo
                    <a href="ley_0160_1994.html#8">
                        8
                    </a>
                    o de la Ley 160 de 1994, el artículo
                    <a href="ley_0373_1997.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 373 de 1997 y todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUIS ALFREDO RAMOS BOTERO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        WILLIAM VÉLEZ MESA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    PUBLÍQUESE Y EJECÚTESE.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 26 de junio de 2003.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALBERTO CARRASQUILLA BARRERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Nacional de Planeación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SANTIAGO MONTENEGRO TRUJILLO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0812_2003_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0812_2003_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>