<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0065_1993_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0065_1993_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0065_1993_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="Nivel008">
                        TÍTULO VIII
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EDUCACIÓN Y ENSEÑANZA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. EDUCACIÓN.
                    </a>
                    La educación al igual que el trabajo constituye la base fundamental de la resocialización. En las penitenciarías y cárceles de Distrito Judicial habrá centros educativos para el desarrollo de programas de educación permanente, como medio de instrucción o de tratamiento penitenciario, que podrán ir desde la alfabetización hasta programas de instrucción superior. La educación impartida deberá tener en cuenta los métodos pedagógicos propios del sistema penitenciario, el cual enseñará y afirmará en el interno, el conocimiento y respeto de los valores humanos, de las instituciones públicas y sociales, de las leyes y normas de convivencia ciudadana y el desarrollo de su sentido moral.
                </p>
                <p>
                    En los demás establecimientos de reclusión, se organizarán actividades educativas y de instrucción, según las capacidades de la planta física y de personal, obteniendo de todos modos, el concurso de las entidades culturales y educativas.
                </p>
                <p>
                    Las instituciones de educación superior de carácter oficial prestarán un apoyo especial y celebrarán convenios con las penitenciarías y cárceles de distrito judicial, para que los centros educativos se conviertan en centros regionales de educación superior abierta y a distancia (CREAD), con el fin de ofrecer programas previa autorización del ICFES. Estos programas conducirán al otorgamiento de títulos en educación superior.
                </p>
                <p>
                    Los internos analfabetos asistirán obligatoriamente a las horas de instrucción organizadas para este fin.
                </p>
                <p>
                    En las penitenciarías,
                    <u>
                        colonias
                    </u>
                    y cárceles de distrito judicial, se organizarán sendas bibliotecas. Igualmente en el resto de centros de reclusión se promoverá y estimulará entre los internos, por los medios más indicados, el ejercicio de la lectura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. PLANEACIÓN Y ORGANIZACIÓN DEL ESTUDIO.
                    </a>
                    La Dirección General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, determinará los estudios que deban organizarse en cada centro de reclusión que sean válidos para la redención de la pena.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. EVALUACIÓN Y CERTIFICACIÓN DEL ESTUDIO.
                    </a>
                    El estudio será certificado en los mismos términos del artículo
                    <a href="ley_0065_1993_pr001.html#81">
                        81
                    </a>
                    del presente Código, previa evaluación de los estudios realizados.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. REDENCIÓN DE PENA POR ESTUDIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#60">
                        60
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El juez de ejecución de penas y medidas de seguridad concederá la redención de pena por estudio a los condenados a pena privativa de la libertad. Se les abonará un día de reclusión por dos días de estudio.
                </p>
                <p>
                    Se computará como un día de estudio la dedicación a esta actividad durante seis horas, así sea en días diferentes. Para esos efectos, no se podrán computar más de seis horas diarias de estudio.
                </p>
                <p>
                    Los procesados también podrán realizar actividades de redención pero solo podrá computarse una vez quede en firme la condena, salvo que se trate de resolver sobre su libertad provisional por pena cumplida.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. REDENCIÓN DE LA PENA POR ENSEÑANZA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El condenado que acredite haber actuado como instructor de otros, en cursos de alfabetización o de enseñanza primaria, secundaria, artesanal, técnica y de educación superior tendrá derecho a que cada cuatro horas de enseñanza se le computen como un día de estudio, siempre y cuando haya acreditado las calidades necesarias de instructor o de educador, conforme al reglamento.
                </p>
                <p>
                    El instructor no podrá enseñar más de cuatro horas diarias, debidamente evaluadas, conforme al artículo
                    <a href="ley_0065_1993_pr001.html#81">
                        81
                    </a>
                    de la Ley 65 de 1993.
                </p>
                <p>
                    Los procesados también podrán realizar actividades de redención, pero solo podrá computarse una vez quede en firme la condena, salvo que se trate de resolver sobre su libertad provisional por pena cumplida.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="Nivel001">
                        ARTÍCULO 99. REDENCIÓN DE LA PENA POR ACTIVIDADES LITERARIAS, DEPORTIVAS, ARTÍSTICAS Y EN COMITÉS DE INTERNOS.
                    </a>
                    Las actividades literarias, deportivas, artísticas y las realizadas en comités de internos, programados por la dirección de los establecimientos, se asimilarán al estudio para efectos de la redención de la pena, de acuerdo con la reglamentación que para el efecto dicte la Dirección General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="99A">
                            ARTÍCULO 99A. TRABAJO COMUNITARIO.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_0415_1997.html#2">
                        2o.
                    </a>
                    de la Ley 415 de 1997&gt;  Los condenados a penas de prisión o arresto
                    <u>
                        que no excedan de cuatro (4) años
                    </u>
                    , podrán desarrollar trabajos comunitarios de mantenimiento, aseo, obras públicas, ornato o reforestación, en el perímetro urbano o rural de la ciudad o municipio sede del respectivo centro carcelario o penitenciario. El tiempo dedicado a tales actividades redimirá la pena en los términos previstos en la Ley 65 de 1993.
                </p>
                <p>
                    <u>
                        Para el efecto, el Director del respectivo centro penitenciario o carcelario, podrá acordar y fijar con el Alcalde Municipal las condiciones de la prestación del servicio y vigilancia para el desarrollo de tales actividades.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    Los internos dedicados a las labores enunciadas deberán pernoctar en los respectivos centros carcelarios o penitenciarios.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional reglamentará la materia dentro de los tres (3) meses siguientes a la vigencia de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr002.html#105">
                        105
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los condenados a los que se hace mención en el presente artículo; podrán cumplir con los trabajos comunitarios, apoyando el desarrollo de las obras que realizan los Ingenieros Militares en el país. Para dicho propósito, el Inpec coordinará con el Ministerio de Defensa Nacional la implementación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. TIEMPO PARA REDENCIÓN DE PENA.
                    </a>
                    El trabajo, estudio o la enseñanza no se llevará a cabo los días domingos y festivos. En casos especiales, debidamente autorizados por el director del establecimiento con la debida justificación, las horas trabajadas, estudiadas o enseñadas, durante tales días, se computarán como ordinarias.
                    <u>
                        Los domingos y días festivos en que no haya habido actividad de estudio, trabajo o enseñanza, no se tendrán en cuenta para la redención de la pena
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. CONDICIONES PARA LA REDENCIÓN DE PENA.
                    </a>
                    El juez de ejecución de penas y medidas de seguridad, para conceder o negar la redención de la pena, deberá tener en cuenta la evaluación que se haga del trabajo, la educación o la enseñanza de que trata la presente ley. En esta evaluación se considerará igualmente la conducta del interno. Cuando esta evaluación sea negativa, el juez de ejecución de penas se abstendrá de conceder dicha redención. La reglamentación determinará los períodos y formas de evaluación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. RECONOCIMIENTO DE LA REBAJA DE PENA.
                    </a>
                    La rebaja de pena de que trata este título será de obligatorio reconocimiento de la autoridad respectiva, previo el lleno de los requisitos exigidos para el trámite de beneficios judiciales y administrativos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="102A">
                            ARTÍCULO 102A. REDENCIÓN DE PENAS PARA COLOMBIANOS REPATRIADOS.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#62">
                        62
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los certificados sobre los mecanismos de redención de pena expedidos por la autoridad competente del Estado trasladante tendrán pleno valor y deberán ser reconocidos por el juez de ejecución de penas y medidos de seguridad de Colombia.
                </p>
                <p>
                    El extranjero privado de la libertad en Colombia podrá realizar un acuerdo de pago de la multa o de la indemnización civil para permitirle acceder al beneficio de traslado a su país de origen. La vigilancia de cumplimiento del acuerdo de pago estará a cargo de los jueces de ejecución de penas y medidas de seguridad y el control sobre el cumplimiento de la sanción penal en el país de origen deberá adelantarse conforme a los tratados internacionales sobre traslado de personas vigentes entre los dos países.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="102B">
                            ARTÍCULO 102B. DERECHO DE TRABAJO PARA LOS EXTRANJEROS QUE HAN OBTENIDO EL BENEFICIO DE EXCARCELACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Se les otorgará visa de trabajo a aquellos extranjeros que hayan obtenido el beneficio de la libertad condicional y que demuestren tener vínculos laborales o familiares con un ciudadano colombiano o con una persona legalmente residente en el país. Esta viso de trabajo tendrá vigencia hasta tanto sea trasladado a su país de origen en virtud de la aprobación de su solicitud de repatriación.
                </p>
                <p>
                    En los casos en los que el extranjero carezca de esos vínculos, se procederá a su expulsión inmediata, previa autorización del juez de ejecución de penas y medidas de seguridad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103A">
                        ARTÍCULO 103A. DERECHO A LA REDENCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La redención de pena es un derecho que será exigible una vez la persona privada de la libertad cumpla los requisitos exigidos para acceder a ella. Todas las decisiones que afecten la redención de la pena, podrán controvertirse ante los Jueces competentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. SERVICIO SOCIAL.
                    </a>
                    Para los fines de la educación, el trabajo y la rehabilitación de los internos en los centros de reclusión, así como para el funcionamiento y buena marcha de dichos centros, los establecimientos de educación secundaria y superior prestarán la colaboración necesaria, determinando un número de estudiantes para efectos de la prestación del servicio social. El Ministerio de Educación Nacional y el ICFES dictarán las medidas necesarias para el cumplimiento de sus servicios.
                </p>
                <p>
                    Los egresados de las Universidades que conforme a la ley deban prestar el servicio social obligatorio podrán hacerlo en un establecimiento de reclusión, para lo cual el Ministerio de Justicia expedirá la reglamentación correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel009">
                        TÍTULO IX
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SERVICIO DE SANIDAD
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="104">
                            ARTÍCULO 104. ACCESO A LA SALUD.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas privadas de la libertad tendrán acceso a todos los servicios del sistema general de salud de conformidad con lo establecido en la ley sin discriminación por su condición jurídica. Se garantizarán la prevención, diagnóstico temprano y tratamiento adecuado de todas las patologías físicos o mentales. Cualquier tratamiento médico, quirúrgico o psiquiátrico que se determine como necesario para el cumplimiento de este fin será aplicado sin necesidad de resolución judicial que lo ordene. En todo caso el tratamiento médico o la intervención quirúrgica deberán realizarse garantizando el respeto a la dignidad humana de las personas privadas de la libertad.
                </p>
                <p>
                    En todos los centros de reclusión se garantizará la existencia de una Unidad de Atención Primaria y de Atención Inicial de Urgencias en Salud Penitenciaria y Carcelaria.
                </p>
                <p>
                    Se garantizará el tratamiento médico a la población en condición de discapacidad que observe el derecho a la rehabilitación requerida, atendiendo un enfoque diferencial de acuerdo a la necesidad específica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. SERVICIO MÉDICO PENITENCIARIO Y CARCELARIO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#66">
                        66
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Ministerio de Salud y Protección Social y la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec) deberán diseñar un modelo de atención en salud especial, integral, diferenciado y con perspectiva de género para la población privada de la libertad, incluida la que se encuentra en prisión domiciliaria, financiado con recursos del Presupuesto General de la Nación. Este modelo tendrá como mínimo una atención intramural, extramural y una política de atención primaria en salud.
                </p>
                <p>
                    La Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec) será la responsable de la adecuación de la infraestructura de las Unidades de Atención Primaria y de Atención Inicial de Urgencias en cada uno de los establecimientos Penitenciarios y Carcelarios en los cuales se prestará la atención intramural, conforme a los que establezca el modelo de atención en salud del que trata el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Créase el Fondo Nacional de Salud de las Personas Privadas de la Libertad, como una cuenta especial de la Nación, con independencia patrimonial, contable y estadística, sin personería jurídica, el cual estará constituido por recursos del Presupuesto General de la Nación. Los recursos del Fondo serán manejados por una entidad fiduciaria estatal o de economía mixta, en la cual el Estado tenga más del 90% del capital. Para tal efecto, la Unidad Administrativa de Servicios Penitenciarios y Carcelarios suscribirá el correspondiente contrato de fiducia mercantil, que contendrá las estipulaciones necesarias para el debido cumplimiento del presente artículo y fijará la comisión que, en desarrollo del mismo, deberá cancelarse a la sociedad fiduciaria, la cual será una suma fija o variable determinada con base en los costos administrativos que se generen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Fondo Nacional de Salud de las Personas Privadas de la Libertad, se encargará de contratar la prestación de los servicios de salud de todas las personas privadas de la libertad, de conformidad con el modelo de atención que se diseñe en virtud del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    El Fondo Nacional de Salud de las Personas Privadas de la Libertad tendrá los siguientes objetivos:
                </p>
                <p>
                    1. Administrar de forma eficiente y diligente los recursos que provengan del Presupuesto General de la Nación para cubrir con los costos del modelo de atención en salud para las personas privadas de la libertad.
                </p>
                <p>
                    2. Garantizar la prestación de los servicios médico-asistenciales, que contratará con entidades de acuerdo con instrucciones que imparta el Consejo Directivo del Fondo.
                </p>
                <p>
                    3. Llevar los registros contables y estadísticos necesarios para determinar el estado de la prestación del servicio de salud y garantizar un estricto control del uso de los recursos.
                </p>
                <p>
                    4. Velar porque todas las entidades deudoras del Fondo Nacional de Salud de las Personas Privadas de la Libertad, cumplan oportunamente con el pago de sus obligaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    En el contrato de fiducia mercantil a que se refiere el parágrafo 1o del presente artículo, se preverá la existencia de un Consejo Directivo del Fondo Nacional de Salud de las Personas Privadas de la Libertad, integrado por los siguientes miembros:
                </p>
                <p>
                    – El Ministro de Justicia y del Derecho o el Viceministro de Política Criminal y Justicia Restaurativa, quien lo presidirá.
                </p>
                <p>
                    – El Ministro de Hacienda y Crédito Público o su delegado.
                </p>
                <p>
                    – El Ministro de Salud y Protección Social o su delegado.
                </p>
                <p>
                    – El Director de la Unidad Administrativa de Servicios Penitenciarios y Carcelarios, entidad que ejercerá la Secretaría Técnica del Consejo Directivo.
                </p>
                <p>
                    – El Director del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec).
                </p>
                <p>
                    – El Gerente de la entidad fiduciaria con la cual se contrate, con voz pero sin voto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    El Consejo Directivo del Fondo Nacional de Salud de las Personas Privadas de la Libertad tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    – Determinar las políticas generales de administración e inversión de los recursos del Fondo, velando siempre por su seguridad, adecuado manejo y óptimo rendimiento.
                </p>
                <p>
                    – Analizar y recomendar las entidades con las cuales celebrará los contratos para el funcionamiento del Fondo.
                </p>
                <p>
                    – Velar por el cumplimiento y correcto desarrollo de los objetivos del Fondo.
                </p>
                <p>
                    – Determinar la destinación de los recursos y el orden de prioridad conforme al cual serán atendidas las prestaciones en materia de salud frente a la disponibilidad financiera del Fondo, de tal manera que se garantice una distribución equitativa de los recursos.
                </p>
                <p>
                    – Revisar el presupuesto anual de ingresos y gastos del Fondo y remitirlo al Gobierno Nacional para efecto de adelantar el trámite de su aprobación.
                </p>
                <p>
                    – Las demás que determine el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    Los egresados de los programas de educación superior del área de la Salud podrán, previa reglamentación que se expida para tal fin dentro del año siguiente a la promulgación de la presente ley, llevar a cabo su servicio social obligatorio creado por la Ley
                    <a href="ley_1164_2007.html#Inicio">
                        1164
                    </a>
                    de 2007 en los establecimientos penitenciarios y carcelarios. El Ministerio de Salud y Protección Social reglamentará el diseño, dirección, coordinación, organización y evaluación del servicio social que se preste en estas condiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Mientras entra en funcionamiento el modelo de atención de que trata el presente artículo, la prestación de los servicios de salud de las personas privadas de la libertad deberá implementarse de conformidad con lo establecido en los parágrafos 1o a 5o del presente artículo, de forma gradual y progresiva. En el entretanto, se seguirá garantizando la prestación de los servicios de salud de conformidad con las normas aplicables con anterioridad a la entrada en vigencia de la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="106">
                            ARTÍCULO 106. ASISTENCIA MÉDICA DE INTERNOS CON ESPECIALES AFECCIONES DE SALUD.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#67">
                        67
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas privadas de la libertad portadoras de VIH, con enfermedades infectocontagiosas o con enfermedades en fase terminal serán especialmente protegidas por la dirección del establecimiento penitenciario en el que se encuentren, con el objetivo de evitar su discriminación. El Inpec podrá establecer pabellones especiales con la única finalidad de proteger la salud de esta población.
                </p>
                <p>
                    El Inpec, con el apoyo de la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec) y las empresas responsables en materia de salud, cumplirán con los protocolos médicos establecidos para garantizar el aislamiento necesario a los reclusos con especiales afecciones de salud que así lo requieran.
                </p>
                <p>
                    Cuando el personal médico que presta los servicios de salud dentro del establecimiento, el Director del mismo o el Ministerio Público tenga conocimiento de que una persona privada de la libertad se encuentra en estado grave por enfermedad o enfermedad muy grave incompatible con la vida en reclusión formal, conforme a la reglamentación expedida por el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, dará aviso en forma inmediata a la autoridad judicial con el fin de que se le otorgue el beneficio de libertad correspondiente. El incumplimiento de esta obligación será considerado como falta gravísima de acuerdo con el Código Disciplinario Único. El juez de ejecución de penas y medidas de seguridad decidirá la solicitud de libertad en un término de diez (10) días.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando una reclusa esté embarazada previa certificación médica, el director del establecimiento tramitará con prontitud la solicitud de suspensión de la detención preventiva o de la pena ante el funcionario judicial competente de conformidad con lo previsto en el Código de Procedimiento Penal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. CASOS DE ENAJENACIÓN MENTAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Si una persona privada de la libertad es diagnosticada como enferma mental transitoria o permanente, de acuerdo con el concepto dado por el médico legista, se tomarán todas las medidas pertinentes para la protección de su vida e integridad física y se ordenará su traslado a los establecimientos especiales de conformidad con lo que establezca el Ministerio de Salud y Protección Social.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. NACIMIENTOS Y DEFUNCIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#69">
                        69
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Director del establecimiento de reclusión informará a las autoridades competentes de los nacimientos, y a la Fiscalía General de la Nación, a la Procuraduría General de la Nación, a la Defensoría del Pueblo, al juez competente y al Director del Inpec de las defunciones que ocurran dentro de los mismos. Igualmente, informará a los parientes que figuren en el registro del interno. De ninguna manera en el registro de nacimiento figurará el lugar donde tuvo ocasión el mismo.
                </p>
                <p>
                    En caso de muerte, el cadáver será entregado a los familiares del interno que lo reclamen. Si no media petición alguna, será sepultado por cuenta del establecimiento. En todo caso deberán realizarse las gestiones pertinentes para determinar la causa de la muerte.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. INVENTARIO DE LAS PERTENENCIAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#70">
                        70
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Se hará un inventario de las pertenencias dejadas por el difunto y se procederá a liquidar su saldo de la Caja Especial, todo lo cual se entregará, a los herederos que sumariamente demuestren tal calidad hasta el monto que la ley autorice en caso de fallecimiento del titular de una cuenta bancaria. Cuando los objetos o sumas de dinero sean superiores a esta suma se entregarán a quienes indique la autoridad competente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel010">
                        TÍTULO X
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMUNICACIONES Y VISITAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. INFORMACIÓN EXTERNA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#71">
                        71
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los reclusos gozan de libertad de información, salvo grave amenaza de alteración del orden, caso en el cual la restricción deberá ser motivada.
                </p>
                <p>
                    En todos los establecimientos de reclusión se establecerá para los reclusos un sistema diario de informaciones o noticias que incluya los acontecimientos más importantes de la vida nacional o internacional, ya sea por boletines emitidos por la Dirección o por cualquier otro medio que llegue a todos los reclusos y que no se preste para alterar la disciplina. En ningún caso estas medidas podrán ser usadas para impedir que los internos tengan acceso a la información pública del acontecer político y social del país.
                </p>
                <p>
                    La Dirección de cada establecimiento penitenciario velará por la publicidad del Reglamento General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) y del Reglamento Interno del establecimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. COMUNICACIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas privadas de la libertad se comunicarán periódicamente con su núcleo social y familiar por medio de correspondencia, servicios de telecomunicaciones autorizados por el establecimiento penitenciario, así como visitas y redes de comunicación interconectadas o internet, de uso colectivo y autorizadas previamente por el establecimiento penitenciario, los cuales tendrán fines educativos y pedagógicos y servirán de medio de comunicación. En todo caso, se dispondrá de salas virtuales para la realización de este tipo de visitas. Todos los servicios de Tecnologías de la Información y Telecomunicaciones aquí descritos deberán ser autorizados y monitoreados por el Inpec.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de un detenido, al ingresar al establecimiento de reclusión, tendrá derecho a indicar a quién se le debe comunicar su aprehensión, a ponerse en contacto con su abogado y a que su familia sea informada sobre su situación.
                </p>
                <p>
                    El Director del centro establecerá, de acuerdo con el reglamento interno, el horario y modalidades para las comunicaciones con sus familiares. En casos especiales y en igualdad de condiciones pueden autorizarse llamadas telefónicas, debidamente vigiladas.
                </p>
                <p>
                    Las comunicaciones orales, escritas o virtuales previstas en este artículo podrán ser registradas mediante orden de funcionario judicial, a juicio de este o a solicitud de una autoridad del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, bien para la prevención o investigación de un delito o para la debida seguridad carcelaria. Las comunicaciones de los internos con sus abogados no podrán ser objeto de interceptación o registro.
                </p>
                <p>
                    Por ningún motivo, ni en ningún coso, los internos podrán tener aparatos o medios de comunicación privados, tales como fax, teléfonos fijos o móviles, busca personas o similares. El sistema de comunicación para la población reclusa deberá contener herramientas y controles tendientes a garantizar la seguridad del establecimiento y a evitar la comisión de delitos. Los internos solo podrán acceder a través de sistemas autónomos diseñados específicamente para el sistema penitenciario, garantizando la invulnerabilidad de la información y la disposición de la misma a las autoridades pertinentes.
                </p>
                <p>
                    La recepción y envío de correspondencia se autorizará por la Dirección conforme al reglamento. Para la correspondencia ordinaria gozarán de franquicia postal los internos y los establecimientos de reclusión del país, siempre que en el sobre respectivo se certifique por el Director del centro de reclusión.
                </p>
                <p>
                    Ante el fallecimiento, estado grave por enfermedad, enfermedad muy grave o enfermedad infectocontagiosa de una persona privada de la libertad, la Dirección del establecimiento penitenciario de manera inmediata informará al familiar más cercano que aquel hubiere designado o del que se tenga noticia. Así mismo, en estado grave por enfermedad o enfermedad muy grave deberá informar de manera inmediata al Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses para lo de su competencia. En caso de enfermedad infectocontagiosa, se dará aviso a la autoridad sanitaria correspondiente para que tome las medidas que sean pertinentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. RÉGIMEN DE VISITAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#73">
                        73
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas privadas de la libertad podrán recibir una visita cada siete (7) días calendario, sin perjuicio de lo que dispongan los beneficios judiciales y administrativos aplicables.
                </p>
                <p>
                    Para personas privados de la libertad que estén recluidas en un establecimiento carcelario distinto al arraigo familiar, el Inpec podrá programar un día diferente al del inciso anterior para recibir las visitas.
                </p>
                <p>
                    El ingreso de los visitantes se realizará de conformidad con las exigencias de seguridad del respectivo establecimiento penitenciario, sin que ello implique la vulneración de sus derechos fundamentales. Las requisas y demás medidas de seguridad que se adopten deben darse dentro de un marco de respeto a la dignidad humana y a la integridad física.
                </p>
                <p>
                    Las requisas se realizarán en condiciones de higiene y seguridad. El personal de guardia estará debidamente capacitado para la correcta y razonable ejecución de registros y requisas. Para practicarlos se designará a una persona del mismo sexo del de aquella que es objeto de registro, se prohibirán las requisas al desnudo y las inspecciones intrusivas; únicamente se permite el uso de medios electrónicos para este fin.
                </p>
                <p>
                    El horario, las condiciones, la frecuencia y las modalidades en que se lleven a cabo las visitas serán reguladas por la Dirección General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec).
                </p>
                <p>
                    Se concederá permiso de visita a todo abogado que lo solicite, previa exhibición de su Tarjeta Profesional y si mediare aceptación del interno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los condenados podrán igualmente recibir visitas de los abogados autorizados por ellos. Las visitas de sus familiares y amigos serán reguladas en el reglamento general, de acuerdo a lo previsto en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    Los visitantes que observen conductas indebidas en el interior del establecimiento o que contravengan las normas del régimen interno serán expulsados del establecimiento y se les prohibirán nuevas visitas, de acuerdo con la gravedad de la falta, teniendo en cuenta la reglamentación expedida por la Dirección General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec).
                </p>
                <p>
                    Los visitantes sorprendidos tratando de ingresar al establecimiento penitenciario cualquier artículo expresamente prohibido por los reglamentos tales como armas de cualquier índole, sustancias psicoactivas ilícitas, medicamentos de control especial, bebidas alcohólicas, o sumas de dinero, no serán autorizados para realizar la visita respectiva y deberá ser prohibido su ingreso al establecimiento de reclusión por un periodo de hasta un (1) año, dependiendo de la gravedad de la conducta. Lo anterior sin perjuicio de las demás acciones legales pertinentes.
                </p>
                <p>
                    En casos excepcionales, el Director del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) podrá autorizar visita a un interno, por fuera del reglamento, dejando constancia escrita del hecho y de las razones que la motivaron y la concederá por el tiempo estrictamente necesario para su cometido. Una vez realizada la visita, el Director del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) informará de la misma al Ministro de Justicia y del Derecho, indicando las razones para su concesión.
                </p>
                <p>
                    La visita íntima será regulada por el reglamento general según principios de higiene y seguridad.
                </p>
                <p>
                    De toda visita realizada a un establecimiento penitenciario o carcelario, sea a los internos o a los funcionarios que allí laboran debe quedar registro escrito. El incumplimiento de este precepto constituirá falta disciplinaria grave.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="112A">
                            ARTÍCULO 112A. VISITA DE NIÑOS, NIÑAS Y ADOLESCENTES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#74">
                        74
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las personas privadas de la libertad podrán recibir visitas de niños, niñas o adolescentes que sean familiares de estas en el
                    <u>
                        primer grado de consanguinidad o primero civil
                    </u>
                    , por lo menos una vez al mes, sin que coincida con el mismo día en el que se autorizan las visitas íntimas. Durante los días de visita de niños, niñas o adolescentes se observarán mecanismos de seguridad especiales y diferenciados para garantizar el respeto de sus derechos y libertades fundamentales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los menores de 18 años deberán estar acompañados durante la visita de su tutor o tutora o, en todo caso, de un adulto responsable.
                </p>
                <p>
                    Los establecimientos de reclusión deberán contar con lugares especiales para recibir las visitas de niños, niñas y adolescentes, diferentes de las celdas y/o dormitorios, los cuales deben contar con vigilancia permanente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. VISITAS DE AUTORIDADES JUDICIALES Y ADMINISTRATIVAS.
                    </a>
                    Las autoridades judiciales y administrativas, en ejercicio de sus funciones, pueden visitar los establecimientos penitenciarios y carcelarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. SUSPENSIÓN INMEDIATA DE VISITAS.
                    </a>
                    Cuando un empleado o guardián que asista a las visitas tenga fundada sospecha de que el visitante y el recluso están en inteligencia peligrosa o ilícita, suspenderá la visita y dará aviso inmediato al Director o quien haga sus veces por medio del Comandante de Custodia y Vigilancia. El Director decidirá, según las circunstancias, si confirma o revoca la suspensión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. VISITAS DE LOS MEDIOS DE COMUNICACIÓN.
                    </a>
                    Los medios de comunicación tendrán acceso a los centros de reclusión siempre y cuando cumplan con los requisitos exigidos por el reglamento general del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario. Tratándose de entrevista relacionada con un interno deberá mediar consentimiento de éste, previa autorización de la autoridad judicial competente. En caso de un condenado esta autorización debe ser concedida por el Director General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="115A">
                            ARTÍCULO 115A. ENVÍO Y RECEPCIÓN DE PAQUETES.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#75">
                        75
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La persona privada de la libertad podrá recibir paquetes, los cuales serán entregados en la oficina que la Dirección del establecimiento penitenciario disponga para ello.
                </p>
                <p>
                    La oficina de recepción de paquetes deberá levantar un acta en la que se relacionen los elementos enviados, la cual será entregada al interno al momento de recibir los elementos enviados.
                </p>
                <p>
                    La clase de alimentos, artículos y bienes, al igual que su cantidad y peso, será objeto de reglamentación de acuerdo con las medidas de seguridad del patio, pabellón, módulo o establecimiento penitenciario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel011">
                        TÍTULO XI
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGLAMENTO DISCIPLINARIO PARA INTERNOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. REGLAMENTO DISCIPLINARIO PARA INTERNOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#76">
                        76
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec), con concepto favorable del Ministerio de Justicia y del Derecho, expedirá el reglamento disciplinario al cual se sujetarán los internos de los establecimientos de reclusión, conforme a lo dispuesto en el presente Código. Esta reglamentación con tendrá normas que permitan el respeto al debido proceso y sus garantías.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. LEGALIDAD DE LAS SANCIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#77">
                        77
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las sanciones disciplinarias y los estímulos estarán contenidos en la presente ley y en el reglamento general. Ningún recluso podrá ser sancionado por una conducta que no esté previamente enunciada en esta ley o en el reglamento, ni podrá serlo dos veces por el mismo hecho.
                </p>
                <p>
                    Las sanciones serán impuestas por el respectivo Consejo de Disciplina o por el Director del centro de reclusión, garantizando siempre el debido proceso.
                </p>
                <p>
                    Los estímulos serán otorgados por el Director del respectivo centro de reclusión, previo concepto favorable del Consejo de Disciplina.
                </p>
                <p>
                    Contra la decisión que impone una sanción procede el recurso de reposición y en subsidio de apelación, ante el Consejo de Disciplina.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Director General del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario podrá revocar la calificación de las faltas y de las sanciones, cuando verifique que estas contradicen la naturaleza y extensión de aquellas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. CONSEJO DE DISCIPLINA.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; En cada establecimiento de reclusión funcionará un Consejo de Disciplina. El reglamento general determinará su composición y funcionamiento. En todo caso, de él hará parte el personero municipal o su delegado y un interno con su respectivo suplente de lista presentada por los reclusos al director del establecimiento para su autorización, previa consideración
                    <s>
                        <span>
                            del delito y
                        </span>
                    </s>
                    de la conducta observada por los candidatos. La elección se organizará de acuerdo con las normas internas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. SOMETIMIENTO A LAS REGLAS.
                    </a>
                    El recluso se someterá a las reglas particulares y a las de su clasificación, además de aquellas que rigen uniformemente a la totalidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. OBEDECIMIENTO A LOS FUNCIONARIOS.
                    </a>
                    El recluso debe obedecer a los funcionarios o agentes de la autoridad en todo lo concerniente a las órdenes para el cumplimiento de las normas.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. CLASIFICACIÓN DE FALTAS.
                    </a>
                    Las faltas se clasifican en leves y graves.
                </p>
                <p>
                    Son faltas leves:
                </p>
                <p>
                    1.
                    <u>
                        Retardo en obedecer la orden recibida.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    2.
                    <u>
                        Descuido en el aseo personal, del establecimiento, de la celda o taller
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    3.
                    <u>
                        Negligencia en el trabajo, en el estudio o la enseñanza.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    4. Violación del silencio nocturno. Perturbación de la armonía y del ambiente con gritos o volumen alto de aparato o instrumentos de sonido, sin autorización.
                </p>
                <p>
                    5.
                    <u>
                        Abandono del puesto durante el día.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    6. Faltar al respeto a sus compañeros o ridiculizarlos.
                </p>
                <p>
                    7.&lt;Numeral INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8.
                    <u>
                        Causar daño por negligencia o descuido al vestuario, a los objetos de uso personal, a los materiales o a los bienes muebles entregados para su trabajo, estudio o enseñanza.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    9.
                    <u>
                        Violar las disposiciones relativas al trámite de la correspondencia y el régimen de las visitas.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    10.
                    <u>
                        Eludir el lavado de las prendas de uso personal, cuando reglamentariamente le corresponda hacerlo
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    11. Emitir expresiones públicas o adoptar modales o aptitudes contra el buen nombre de la justicia o de la institución, sin perjuicio del derecho a elevar solicitudes respetuosas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    12.
                    <u>
                        No asistir o fingir enfermedad para intervenir en los actos colectivos o solemnes programados por la Dirección
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    13. Cometer actos contrarios al debido respeto de la dignidad de los compañeros o de las autoridades.
                </p>
                <p>
                    14. Irrespetar o desobedecer las órdenes de las autoridades penitenciarias y carcelarias.
                </p>
                <p>
                    15. Incumplir los deberes establecidos en el reglamento interno.
                </p>
                <p>
                    16. Faltar sin excusa al trabajo, al estudio o a la enseñanza.
                </p>
                <p>
                    17. Demorar sin causa justificada la entrega de bienes o herramientas confiadas a su cuidado.
                </p>
                <p>
                    Son faltas graves las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1.
                    <u>
                        Tenencia de objetos prohibidos como armas; posesión, consumo o comercialización de sustancias alucinógenas o que produzcan dependencia física o psíquica o de bebidas embriagantes.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    2. La celebración de contratos de obra que deban ejecutarse dentro del centro de reclusión, sin autorización del Director.
                </p>
                <p>
                    3.
                    <u>
                        Ejecución de trabajos clandestinos
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    4. Dañar los alimentos destinados al consumo del establecimiento.
                </p>
                <p>
                    5. Negligencia habitual en el trabajo o en el estudio o en la enseñanza.
                </p>
                <p>
                    6. Conducta obscena.
                </p>
                <p>
                    7. Dañar o manchar las puertas, muros del establecimiento o pintar en ellas inscripciones o dibujos, no autorizados.
                </p>
                <p>
                    8. Romper los avisos o reglamentos fijados en cualquier sitio del establecimiento por orden de autoridad.
                </p>
                <p>
                    9. Apostar dinero en juegos de suerte o azar.
                </p>
                <p>
                    10. Abandonar durante la noche el lecho o puesto asignado
                </p>
                <p>
                    11. Asumir actitud irrespetuosa en las funciones del culto.
                </p>
                <p>
                    12. Hurtar, ocultar o sustraer objetos de propiedad o de uso, de la institución, de los internos o del personal de la misma
                </p>
                <p>
                    13. Intentar, facilitar o consumar la fuga.
                </p>
                <p>
                    14. Protestas colectivas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    15. Comunicaciones o correspondencia clandestina con otros condenados o detenidos y con extraños.
                </p>
                <p>
                    16. Agredir, amenazar o asumir grave actitud irrespetuosa contra los funcionarios de la institución, funcionarios judiciales, administrativos, los visitantes y los compañeros.
                </p>
                <p>
                    17. Incitar a los compañeros para que cometan desórdenes u otras faltas graves o leves.
                </p>
                <p>
                    18. Apagar el alumbrado del establecimiento o de las partes comunes durante la noche, sin el debido permiso.
                </p>
                <p>
                    19.
                    <u>
                        Propiciar tumultos, motines, lanzar gritos sediciosos para incitar a los compañeros a la rebelión. Oponer resistencia para someterse a las sanciones impuestas.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    20. Uso de dinero contra la prohibición establecida en el reglamento.
                </p>
                <p>
                    21.
                    <u>
                        Entregar u ofrecer dinero para obtener provecho ilícito; organizar expendios clandestinos o prohibidos.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    22. Hacer uso,
                    <u>
                        dañar con dolo
                    </u>
                    o disponer abusivamente de los bienes de la institución.
                </p>
                <p>
                    23.
                    <u>
                        Falsificar documento público o privado, que pueda servir de prueba o consignar en él una falsedad.
                    </u>
                </p>
                <p>
                    24. Asumir conductas dirigidas a menoscabar la seguridad y tranquilidad del centro de reclusión.
                </p>
                <p>
                    25. Entrar, permanecer o circular en áreas de acceso prohibido, o no contar con la autorización para ello en lugares cuyo acceso esté restringido.
                </p>
                <p>
                    26. Hacer proselitismo político.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    27. Lanzar consignas o lemas subversivos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    28. Incumplir las sanciones impuestas.
                </p>
                <p>
                    29. El incumplimiento grave al régimen interno y a las medidas de seguridad de los centros de reclusión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. COMISO.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Las bebidas embriagantes, las sustancias prohibidas, armas, explosivos, los objetos propios para juegos de azar o en general, cualquier material prohibido hallado en poder del interno serán decomisados. Si la tenencia de dichos objetos constituye hecho punible conforme a las leyes penales, se informará inmediatamente al funcionario competente para iniciar y delantar la correspondiente investigación a cuya disposición se pondrán tales objetos. En los demás casos la dirección del establecimiento les dará el destino aconsejable.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. SANCIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#78">
                        78
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las faltas leves tendrán una de las siguientes sanciones:
                </p>
                <p>
                    1. Amonestación con anotación en su prontuario, si es un detenido, o en su cartilla biográfica, si es un condenado.
                </p>
                <p>
                    2. Privación del derecho a participar en actividades de recreación hasta por ocho días.
                </p>
                <p>
                    3. Supresión hasta de cinco visitas sucesivas.
                </p>
                <p>
                    4. Suspensión parcial o total de alguno de los estímulos, por tiempo determinado.
                </p>
                <p>
                    Para las faltas graves, se aplicarán gradualmente atendiendo a los principios de proporcionalidad, necesidad de la sanción y los daños ocasionados con la comisión de la falta, una de las siguientes sanciones:
                </p>
                <p>
                    1. Suspensión hasta de diez visitas sucesivas.
                </p>
                <p>
                    2. Pérdida del derecho de redención de la pena de sesenta (60) a ciento veinte (120 días).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. APLICACIÓN DE SANCIONES.
                    </a>
                    Las sanciones tienen por finalidad encauzar y corregir la conducta de quienes han infringido las normas de la convivencia penitenciaria o carcelaria.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTÍCULO 125. MEDIDAS IN CONTINENTI.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#79">
                        79
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; No obstante lo previsto en las disposiciones anteriores, el Director del centro podrá utilizar medios coercitivos, establecidos reglamentariamente en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Para impedir actos de fuga o violencia de los internos.
                </p>
                <p>
                    2. Para evitar daño de los internos a sí mismos y a otras personas o bienes.
                </p>
                <p>
                    3. Para superar, agotadas otras vías, la resistencia pasiva o activa de los internos a las órdenes del personal penitenciario o carcelario en ejercicio de su cargo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El uso de estas medidas estará dirigido exclusivamente al restablecimiento de la normalidad y solo por el tiempo necesario. En todo caso, el Inpec velará por el derecho a la vida y la dignidad humana de las personas privadas de la libertad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Estas medidas se sujetarán a los principios de proporcionalidad, necesidad y racionalidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. AISLAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#80">
                        80
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El aislamiento como medida preventiva se podrá imponer en los centros de reclusión en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Por razones sanitarias.
                </p>
                <p>
                    2. Por razones de seguridad interna del establecimiento en cuyo caso no podrá superar los cinco (5) días calendario.
                </p>
                <p>
                    3. A solicitud del recluso previa autorización del Director del establecimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. CALIFICACIÓN DE LAS FALTAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#81">
                        81
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En la calificación de la infracción disciplinaria deben tenerse en cuenta las circunstancias que la agraven o atenúen, las relativas a la modalidad del hecho, el daño producido, el grado del estado anímico del interno, su buena conducta anterior en el establecimiento, su respeto por el orden y la disciplina dentro del mismo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. REINCIDENCIA.
                    </a>
                    Se considera como reincidente disciplinario al recluso que habiendo estado sometido a alguna de las sanciones establecidas en esta ley, incurra dentro de los seis meses siguientes en una de las conductas previstas como faltas leves o dentro del término de tres meses en cualquiera de las infracciones establecidas como graves.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. ESTIMULOS.
                    </a>
                    Los estímulos se otorgan para exaltar una conducta ejemplar o reconocer servicios meritorios prestados por los recluso. En su aplicación se tendrán en cuenta los antecedentes del individuo, su personalidad, los motivos de su conducta, la naturaleza de ella o del hecho que resulte, y las circunstancias de tiempo, modo y lugar que influyeron en el comportamiento.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTÍCULO 130. FORMA DE OTORGAR ESTIMULOS.
                    </a>
                    Los estímulos serán otorgados por disposición escrita, publicados en "la orden del día", en el cual se consignen los hechos que los motivaron y dejando constancia en el respectivo folio de vida del agraciado.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTÍCULO 131. PROPORCIÓN DEL ESTIMULO Y DE LA SANCIÓN.
                    </a>
                    Para obtener la finalidad que se persigue con el estímulo y la sanción, estos deberán ser proporcionales al acto o al servicio por el cual se imponen o se reconocen. La sanción nunca podrá ser lesiva del ser humano ni degradante de su dignidad.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTÍCULO 132. CLASIFICACIÓN DE LOS ESTÍMULOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Felicitación privada.
                </p>
                <p>
                    2. Felicitación pública.
                </p>
                <p>
                    3. Recompensa pecuniaria.
                </p>
                <p>
                    4. Permiso de recibir una vez por mes dos visitas extraordinarias.
                </p>
                <p>
                    5. Recomendación especial para que se concedan los beneficios legales previstos para la libertad de los condenados.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTÍCULO 133. COMPETENCIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Director del centro de reclusión tiene competencia para aplicar las sanciones correspondientes a las faltas leves. El Consejo de Disciplina sancionará las conductas graves. El Director otorgará los estímulos a los reclusos merecedores a ellos, previo concepto del Consejo de Disciplina.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTÍCULO 134. DEBIDO PROCESO.
                    </a>
                    Corresponde al director del establecimiento recibir el informe de la presunta falta cometida por el interno. El director lo pasará al subdirector si lo hubiere o caso contrario, lo asumirá directamente para la verificación de la falta denunciada, debiéndose oír en declaración de descargos al interno acusado. Por decisión del instructor o a solicitud del presunto infractor se practicarán las pruebas pertinentes.
                </p>
                <p>
                    El instructor devolverá en el término de dos días el instructivo al director si se trata de falta leve de cuatro si es falta grave, con el concepto de la calificación de la falta cometida. Si hubiere pruebas que practicar estos términos se ampliarán en tres días. Una vez recibido por el director, éste decidirá en el mismo día si es de su competencia aplicar la sanción por tratarse de falta leve o si debe convocar al Consejo de Disciplina para el efecto, cuando la falta revista el carácter de grave.
                </p>
                <p>
                    En caso que sea el director quien debe asumir directamente la investigación dispondrá del mismo tiempo consagrado en el inciso anterior para tomar la decisión.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTÍCULO 135. NOTIFICACIÓN.
                    </a>
                    Asumida la competencia por el director o por el Consejo de Disciplina según el caso, se decidirá la sanción aplicable en un término máximo de tres días, vencidos los cuales se notificará al sancionado o, en caso que no se haga acreedor a sanción, se le comunicará igualmente su archivo.
                </p>
                <p>
                    La decisión admite el recurso de reposición por parte del sancionado, debidamente sustentado, interpuesto en el término de tres días el cual se resolverá dentro de los dos días siguientes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La sanción se hará efectiva cuando el acto administrativo se encuentre debidamente ejecutoriado.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTÍCULO 136. REVOCATORIA O DISMINUCIÓN DE LAS SANCIONES.
                    </a>
                    A la misma autoridad que impone las sanciones corresponde revocarlas o disminuirlas cuando lo considere oportuno, conveniente o por motivo grave.
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTÍCULO 137. SUSPENSIÓN CONDICIONAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#83">
                        83
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Tanto el Director como el Consejo de Disciplina pueden suspender condicionalmente, por justificados motivos, en todo o en parte, las sanciones que se hayan impuesto.
                </p>
                <p>
                    Si dentro del término de tres meses, contados a partir del día en que se cumpla la sanción, el interno comete una nueva infracción se le aplicará la sanción suspendida junto con la que merezca por la nueva falta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTÍCULO 138. REGISTRO DE SANCIONES Y ESTÍMULOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#84">
                        84
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; De todas las sanciones y estímulos impuestos o concedidos a los internos se tomará nota en el Sisipec, el cual deberá ser actualizado diariamente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="139">
                        ARTÍCULO 139. PERMISOS EXCEPCIONALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1709_2014_pr001.html#85">
                        85
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En caso de comprobarse estado de grave enfermedad o fallecimiento de un familiar dentro del segundo grado de consanguinidad, primero civil y primero de afinidad, de la persona privada de la libertad, el Director del respectivo establecimiento de reclusión, procederá de la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    1. Si se trata de condenado, podrá conceder permiso de salida bajo su responsabilidad, por un término no mayor de veinticuatro horas, más el tiempo de la distancia si la hubiere, tomando las medidas de seguridad adecuadas y comunicando de inmediato al Director del Inpec.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se trate de procesado, el permiso lo concederá el funcionario judicial de conocimiento, especificando la duración del mismo sin que exceda de veinticuatro horas, por cada vez que se conceda, más el tiempo de la distancia si la hubiere.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Lo anterior no cobijará a los internos sometidos a extremas medidas de vigilancia y seguridad ni a quienes registren antecedentes por fuga de presos, o aquellos procesados o condenados por delitos de competencia de los jueces penales del circuito especializados.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El condenado o el procesado como requisito indispensable para el otorgamiento de permisos excepcionales, asumirá y pagará de manera previa o concurrente los gastos logísticos, de transporte, de alimentación, de alojamiento y los demás que puedan originarse a causa del permiso concedido. Los gastos asumidos serán los propios y los de sus guardianes.
                </p>
                <p>
                    Si la persona privada de la libertad estuviere en incapacidad económica para sufragar estos gastos, el Juez de Ejecución de Penas y Medidas de Seguridad podrá exonerarlo de los mismos, si su condición económica está debidamente demostrada. En este caso los gastos serán asumidos por el Inpec.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel012">
                        TÍTULO XII
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EVASIÓN
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0065_1993_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0065_1993_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0065_1993_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>