<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0978_2005]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 978 DE 2005
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 25)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 45.981 de 26 de julio de 2005
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se institucionalizan los Juegos Deportivos del Caribe Colombiano y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Institucionalízase los Juegos Deportivos de la Costa Caribe Colombiana como estímulo a la formación física y espiritual de la juventud y, expresión de integración e identidad del Caribe Colombiano. Estos juegos se considerarán como una actividad de fomento, promoción, masificación y socialización del deporte, la recreación, el aprovechamiento del tiempo libre y la educación física.
                </p>
                <a href="ley_0978_2005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    La primera sede de estos juegos será el departamento del Atlántico y se realizarán a partir del tercer domingo del mes de septiembre de 2005 cada tres años.
                </p>
                <a href="ley_0978_2005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    Los directores de los institutos de deporte de los departamentos, distritos o municipios sedes, de conformidad con su autonomía y atendiendo lo de sus competencias legales, integrarán el Comité Organizador de los juegos, en el que tendrán asiento con voz y voto el Director Nacional de Coldeportes o su Delegado. Dicho Comité creará a su vez un Comité Técnico, en el que tendrá asiento el Comité Olímpico Colombiano y las Federaciones Deportivas de las disciplinas en las que se compita en tales juegos.
                </p>
                <a href="ley_0978_2005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    Las siguientes sedes serán definidas por los Directores Departamentales y Distritales de Deporte o quien haga sus veces y asistirán con derecho a voz y voto el Director de Coldeportes o su delegado y el Director del Comité Olímpico Colombiano o su delegado.
                </p>
                <a href="ley_0978_2005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    Para la ejecución de los Juegos Deportivos del Caribe se utilizarán toda la infraestructura deportiva existente en cada uno de los departamentos y distritos de la Costa Atlántica, los cuales concurrirán en su organización y estarán sujetos a las disponibilidades de recursos de conformidad con las competencias territoriales establecidas en la Ley
                    <a href="ley_0715_2001.html#1">
                        715
                    </a>
                    de 2001 y la Ley
                    <a href="ley_0181_1995.html#1">
                        181
                    </a>
                    de 1995.
                </p>
                <a href="ley_0978_2005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su sanción y promulgación y deroga las normas que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Luis Humberto Gómez Gallo.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Emilio Ramón Otero Dajud.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Presidenta de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Zulema del Carmen Jattin Corrales.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Angelino Lizcano Rivera.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 25 de julio de 2005.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Cultura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        María Consuelo Araújo Castro.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0978_2005.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>