<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0270_1996_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0270_1996_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0270_1996_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. ELECCIÓN DE LOS MAGISTRADOS DE LOS CONSEJOS SECCIONALES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Los Magistrados de los Consejos Seccionales se designarán así:
                </p>
                <p>
                    Los correspondientes a las Salas Administrativas, por la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    Los de las Salas Jurisdiccionales Disciplinarias, por la Sala Jurisdiccional Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura, de acuerdo con las normas sobre carrera judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. REQUISITOS.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Los Magistrados de las Salas Administrativas de los Consejos Seccionales deberán tener título de abogado; especialización en ciencias administrativas, económicas o financieras, y una experiencia específica no inferior a cinco años en dichos campos. La especialización puede compensarse con tres años de experiencia específica en los mismos campos. Los Magistrados de las Salas Jurisdiccionales Disciplinarias de los Consejos Seccionales deberán acreditar los mismos requisitos exigidos para ser Magistrado del Tribunal Superior. Todos tendrán su mismo régimen salarial y prestacional y sus mismas prerrogativas, responsabilidades e inhabilidades y no podrán tener antecedentes disciplinarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel015">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ADMINISTRACIÓN DE LA RAMA JUDICIAL
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. FUNCIONES ADMINISTRATIVAS.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Corresponde a la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Elaborar el proyecto de presupuesto de la Rama Judicial que deberá remitirse al Gobierno Nacional, el cual deberá incorporar el proyecto que proponga la Fiscalía General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    2. Elaborar el proyecto de Plan Sectorial de Desarrollo para la Rama Judicial, con su correspondiente Plan de Inversiones y someterlo a la aprobación del Consejo en Pleno.
                </p>
                <p>
                    3. Autorizar la celebración de contratos y convenios de cooperación e intercambio que deban celebrarse conforme a la Constitución y las leyes para asegurar el funcionamiento de sus programas y el cumplimiento de sus fines, cuya competencia corresponda a la Sala conforme a la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    4. Aprobar los proyectos de inversión de la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    5. Crear, ubicar, redistribuir, fusionar, trasladar, transformar y suprimir Tribunales, las Salas de éstos y los Juzgados, cuando así se requiera para la más rápida y eficaz administración de justicia, así como crear Salas desconcentradas en ciudades diferentes de las sedes de los Distritos Judiciales, de acuerdo con las necesidades de éstos.
                </p>
                <p>
                    6. Fijar la división del territorio para efectos judiciales, tomando en consideración para ello el mejor servicio público.
                </p>
                <p>
                    7. Determinar la estructura y la planta de personal del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    En ejercicio de esta atribución el Consejo no podrá establecer con cargo al Tesoro, obligaciones que excedan el monto global fijado para el respectivo servicio en la ley de apropiaciones iniciales.
                </p>
                <p>
                    8. Designar a los empleados de la Sala cuya provisión según la ley no corresponda al Director Ejecutivo de Administración Judicial.
                </p>
                <p>
                    9. Determinar la estructura y las plantas de personal de las Corporaciones y Juzgados. Para tal efecto podrá crear, suprimir, fusionar y trasladar cargos en la Rama Judicial, determinar sus funciones y señalar los requisitos para su desempeño que no hayan sido fijados por la ley.
                </p>
                <p>
                    En ejercicio de esta atribución el Consejo no podrá establecer a cargo del Tesoro obligaciones que excedan el monto global fijado para el respectivo servicio en la ley de apropiaciones iniciales.
                </p>
                <p>
                    10. Enviar a la Corte Suprema de Justicia y al Consejo de Estado listas superiores a cinco candidatos para proveer las vacantes de Magistrados que se presenten en estas Corporaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    11. Elaborar y presentar a la Corte Suprema de Justicia y al Consejo de Estado listas para la designación de Magistrados de los respectivos Tribunales, de conformidad con las normas sobre carrera judicial.
                </p>
                <p>
                    12. Dictar los reglamentos relacionados con la organización y funciones internas asignadas a los distintos cargos.
                </p>
                <p>
                    13. Regular los trámites judiciales y administrativos que se adelanten en los despachos judiciales, en los aspectos no previstos por el legislador.
                </p>
                <p>
                    14. Cuando lo estime conveniente, establecer servicios administrativos comunes a los diferentes despachos judiciales.
                </p>
                <p>
                    15. Declarar la urgencia manifiesta para contratar de acuerdo con el estatuto de contratación estatal.
                </p>
                <p>
                    16. Dictar los reglamentos sobre seguridad y bienestar social de los funcionarios y empleados de la Rama Judicial, de acuerdo con las leyes que en la materia expida el Congreso de la República.
                </p>
                <p>
                    17. Administrar la Carrera Judicial de acuerdo con las normas constitucionales y la presente ley.
                </p>
                <p>
                    18. Realizar la calificación integral de servicios de los Magistrados de Tribunal.
                </p>
                <p>
                    19. Establecer indicadores de gestión de los despachos judiciales e índices de rendimiento, lo mismo que indicadores de desempeño para los funcionarios y empleados judiciales con fundamento en los cuales se realice su control y evaluación correspondientes.
                </p>
                <p>
                    El Consejo adoptará como mínimo los siguientes indicadores básicos de gestión: congestión, retraso, productividad y eficacia.
                </p>
                <p>
                    20. Regular, organizar y llevar el Registro Nacional de Abogados y expedir la correspondiente Tarjeta Profesional, previa verificación de los requisitos señalados por la ley.
                </p>
                <p>
                    21. Establecer el régimen y la remuneración de los Auxiliares de la Justicia.
                </p>
                <p>
                    22. Reglamentar la carrera judicial.
                </p>
                <p>
                    23. Elaborar y desarrollar el plan de formación, capacitación, y adiestramiento de los funcionarios y empleados de la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    24. Coadyuvar para la protección y seguridad personal de los funcionarios y de la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    25. Designar al Director de la Escuela Judicial "Rodrigo Lara Bonilla".
                </p>
                <p>
                    26. Fijar los días y horas de servicio de los despachos judiciales.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    27. Aprobar los reconocimientos y distinciones que se otorguen a los funcionarios y empleados de la Rama Judicial por servicios excepcionales prestados en favor de la administración de justicia.
                </p>
                <p>
                    28. Llevar el control del rendimiento y gestión institucional de la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado y de la Fiscalía General de la Nación. Para tal efecto, practicará visitas generales a estas corporaciones y dependencias, por lo menos una vez al año, con el fin de establecer el estado en que se encuentra el despacho de los asuntos a su cargo y procurar las soluciones a los casos de congestión que se presenten.
                </p>
                <p>
                    29. Elegir al Auditor del Consejo, para un período de dos (2) años. El Auditor no podrá ser reelegido y sólo podrá ser removido por causal de mala conducta.
                </p>
                <p>
                    30. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1285_2009.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 1285 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                    <span>
                        Expedir con sujeción a los criterios generales establecidos en la ley Estatutaria y en las leyes procesales el estatuto sobre expensas, costos.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    31. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1285_2009.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 1285 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                    <span>
                        Las expensas se fijarán previamente por el Juez con el fin de impulsar oficiosamente el proceso.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    32. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1285_2009.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 1285 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las demás que le señale la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura podrá delegar en sus distintos órganos administrativos el ejercicio de sus funciones administrativas:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    La designación del Director de la Escuela Judicial se efectuará a partir de cuando la misma haga parte del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86. COORDINACIÓN.
                    </a>
                    Sin perjuicio de la autonomía que para el ejercicio de la función administrativa le confiere la Constitución, la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura actuará en coordinación con los órganos de las otras Ramas del Poder Público y organizaciones vinculadas al sector justicia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. PLAN DE DESARROLLO DE LA RAMA JUDICIAL.
                    </a>
                    El Plan Sectorial de Desarrollo para la Rama Judicial debe comprender, entre otros, los siguientes aspectos:
                </p>
                <p>
                    1. El eficaz y equitativo funcionamiento del aparato estatal con el objeto de permitir el acceso real a la administración de justicia.
                </p>
                <p>
                    2. La eliminación del atraso y la congestión de los despachos judiciales.
                </p>
                <p>
                    3. Los programas de formación, capacitación y adiestramiento de funcionarios y empleados de la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    4. Los programas de inversión para la modernización de las estructuras físicas y su dotación, con la descripción de los principales subprogramas.
                </p>
                <p>
                    La Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura definirá la metodología para la elaboración del plan sectorial de desarrollo para la Rama Judicial y de los proyectos que deban ser sometidos a la consideración del Gobierno con el objeto de que sean incluidos en los proyectos del Plan Nacional de Desarrollo y Plan Nacional de Inversión.
                </p>
                <p>
                    Para tal efecto la Sala consultará las necesidades y propuestas que tengan las distintas jurisdicciones, para lo cual solicitará el diligenciamiento de los formularios correspondientes a los presidentes de la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia y del Consejo de Estado y al Fiscal General de la Nación. Las Salas Administrativas de los Consejos Seccionales reportarán para el mismo propósito el resultado de sus visitas a los Despachos Judiciales.
                </p>
                <p>
                    El Plan de Desarrollo que adopte el Consejo Superior de la Judicatura se entregará al Gobierno en sesión especial.
                </p>
                <p>
                    El Consejo Superior de la Judicatura, por conducto del Director Ejecutivo de Administración Judicial, solicitará del Departamento Nacional de Planeación el registro de los proyectos de inversión que hagan parte del Plan Sectorial de Desarrollo de la Rama Judicial en el Banco de Programas y Proyectos de Inversión Nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. ELABORACIÓN DEL PROYECTO DE PRESUPUESTO PARA LA RAMA JUDICIAL.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El proyecto de presupuesto para la Rama Judicial deberá reflejar el Plan Sectorial de Desarrollo, incorporará el de la Fiscalía General de la Nación y se elaborará con sujeción a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. La Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura consultará las necesidades y propuestas que tengan las distintas jurisdicciones, para lo cual oirá a los Presidentes de la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia y del Consejo de Estado y recibirá el reporte de los Consejos Seccionales en lo relativo a los Tribunales y Juzgados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. El proyecto que conforme a la metodología y a las directrices que señale la Sala elaboren sus correspondientes unidades operativas, será sometido a la consideración de ésta dentro de los diez primeros días del mes de marzo de cada año.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. La Fiscalía presentará su proyecto de presupuesto a la Sala Administrativa para su incorporación al proyecto de presupuesto general de la Rama, a más tardar dentro de los últimos días del mes de marzo de cada año.
                </p>
                <p>
                    4. La Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura discutirá y adoptará el proyecto dentro de los meses de marzo y abril y previo concepto de la Comisión Interinstitucional de la Rama Judicial, lo entregará al Gobierno Nacional, para efecto de la elaboración del proyecto de Presupuesto General de la Nación, en sesión especial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89. REGLAS PARA LA DIVISIÓN  JUDICIAL DEL TERRITORIO.
                    </a>
                    La fijación de la división del territorio para efectos judiciales se hará conforme a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Son unidades territoriales para efectos judiciales los Distritos, los Circuitos y los Municipios.
                </p>
                <p>
                    2. La División del territorio para efectos judiciales puede no coincidir con la división político administrativa del país.
                </p>
                <p>
                    3. El Distrito Judicial está conformado por uno o varios circuitos.
                </p>
                <p>
                    4. El Circuito Judicial está conformado por uno o varios municipios, pertenecientes a uno o varios Departamentos.
                </p>
                <p>
                    5. Una determinada unidad judicial municipal podrá estar conformada por varios municipios, con sede en uno de ellos.
                </p>
                <p>
                    6. Por razones de servicio podrá variarse la comprensión geográfica de los Distritos Judiciales, incorporando a un Distrito, municipios que hacían parte de otro. Así mismo podrá variarse la distribución territorial en el distrito, creando suprimiendo o fusionando circuitos, o cambiando la distribución de los municipios entre estos.
                </p>
                <p>
                    7. La ubicación geográfica de las cabeceras de tribunal y de circuito podrá variarse disponiendo una nueva sede territorial en un municipio distinto dentro de la respectiva unidad territorial.
                </p>
                <p>
                    La Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura evaluará cuando menos cada dos años la división general del territorio para efectos judiciales y hará los ajustes que sean necesarios, sin perjuicio de las facultades que deba ejercer cada vez que sea necesario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. REDISTRIBUCIÓN DE LOS DESPACHOS JUDICIALES.
                    </a>
                    La redistribución de despachos judiciales puede ser territorial o funcional, y en una sola operación pueden concurrir las dos modalidades.
                </p>
                <p>
                    Por virtud de la redistribución territorial, la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura podrá disponer que uno o varios juzgados de Circuito o Municipales se ubiquen en otra sede, en la misma o en diferente comprensión territorial.
                </p>
                <p>
                    En ejercicio de la redistribución funcional, la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura puede disponer que los despachos de uno o varios magistrados de tribunal, o de uno o varios juzgados se transformen, conservando su categoría, a una especialidad distinta de aquella en la que venían operando dentro de la respectiva jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    Los funcionarios y empleados vinculados a cargos en despachos que son objeto de redistribución prestarán sus servicios en el nuevo destino que les corresponda de conformidad con lo dispuesto en este artículo.
                </p>
                <p>
                    Los funcionarios, secretarios, auxiliares de Magistrado, Oficiales mayores y sustanciadores, escalafonados en carrera que, por virtud de la redistribución prevista en este artículo, queden ubicados en una especialidad de la jurisdicción distinta de aquella en la cual se encuentran inscritos, podrán optar, conforme lo reglamente la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura, por una de las siguientes alternativas:
                </p>
                <p>
                    1. Solicitar su inscripción en el nuevo cargo al que fueron destinados.
                </p>
                <p>
                    2. Sin solución de continuidad en su condición de carrera, prestar de manera provisional sus servicios en el nuevo cargo, con el derecho a ser incorporados en el primer cargo de la misma especialidad y categoría de aquel en el que se encuentren inscritos en el que exista vacancia definitiva en el Distrito, aun cuando esté provisto en provisionalidad.
                </p>
                <p>
                    3. Retirarse transitoriamente del servicio, con el derecho a ser incorporados en el primer cargo de la misma especialidad y categoría en el que exista vacancia definitiva en el Distrito, aun cuando esté provisto en provisionalidad. En este caso, el cargo que quedare vacante por virtud de la declinación del funcionario se proveerá conforme a las normas que rigen la carrera judicial.
                </p>
                <p>
                    4. En la alternativa a que se refiere el numeral segundo de este artículo, si el funcionario o empleado no acepta la designación en el primer cargo vacante de su misma especialidad y categoría, o transcurren seis meses sin que exista vacancia disponible, será inscrito en el cargo en el cual por virtud de éste la redistribución esté prestando sus servicios. En el mismo evento de no aceptación el funcionario o empleado que hubiese optado por la alternativa prevista en el numeral tercero se entenderá que renuncia a sus derechos de carrera y quedará desvinculado de la misma.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. CREACION, FUSIÓN  Y SUPRESIÓN  DE DESPACHOS JUDICIALES.
                    </a>
                    La creación de Tribunales o de sus Salas y de los juzgados, se debe realizar en función de áreas de geografía uniforme, los volúmenes demográficos rural y urbano, la demanda de justicia en las diferentes ramas del derecho y la existencia de vías de comunicación y medios de transporte que garanticen a la población respectiva un fácil acceso al órgano jurisdiccional.
                </p>
                <p>
                    La fusión se hará conforme a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Sólo podrán fusionarse Tribunales, Salas o Juzgados de una misma Jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    2. Los despachos que se fusionen deben pertenecer a una misma categoría.
                </p>
                <p>
                    3. Pueden fusionarse tribunales, Salas y Juzgados de la misma o de distinta especialidad.
                </p>
                <p>
                    De la facultad de supresión se hará uso cuando disminuya la demanda de justicia en una determinada especialidad o comprensión territorial.
                </p>
                <p>
                    La supresión de despachos judiciales implica la supresión de los cargos de los funcionarios y empleados vinculados a ellos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. SUPRESIÓN  DE CARGOS.
                    </a>
                    En el evento de supresión de cargos de funcionarios y empleados escalafonados en la carrera judicial ellos serán incorporados, dentro de los seis meses siguientes en el primer cargo vacante definitivamente de su misma denominación, categoría y especialidad que exista en el distrito, sin que al efecto obste la circunstancia de encontrarse vinculado al mismo, persona designada en provisionalidad.
                </p>
                <p>
                    Si vencido el período previsto en el anterior inciso no fuese posible la incorporación por no existir la correspondiente vacante, los funcionarios y empleados cuyos cargos se supriman tendrán derecho al reconocimiento y pago de una indemnización en los términos y condiciones previstas en esta Ley.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de derecho de incorporación previsto en este artículo, se establece como criterio de prelación la antigüedad de los servidores públicos involucrados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <span>
                        <a name="93">
                            ARTÍCULO 93. DEL PRINCIPIO DE LEGALIDAD EN LOS TRÁMITES JUDICIALES Y ADMINISTRATIVOS.
                        </a>
                        La facultad de la Sala Administrativa para regular los trámites judiciales y administrativos que se adelanten en los despachos judiciales, en ningún caso comprenderá la regulación del ejercicio de las acciones judiciales ni de las etapas del proceso que conforme a los principios de legalidad y del debido proceso corresponden exclusivamente al legislador.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo CONDICIONALMENTE exequible&gt; &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1285_2009.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1285 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                    <span>
                        Los Magistrados Auxiliares del Consejo de Estado, de la Corte Suprema de Justicia y del Consejo Superior de la Judicatura podrán ser comisionados para la práctica de pruebas para adoptar decisiones relacionadas con asuntos de trámite o sustanciación para resolver los recursos que se interpongan en relación con las mismas.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <span>
                        <a name="94">
                            ARTÍCULO 94. ESTUDIOS ESPECIALES.
                        </a>
                        Los planes de desarrollo, los presupuestos y su ejecución, la división del territorio para efectos judiciales, la ubicación y redistribución de despachos judiciales, la creación, supresión, fusión y traslado de cargos en la administración de justicia, deben orientarse a la solución de los problemas que la afecten, de acuerdo con el resultado de estudios, especialmente de orden sociológico, que debe realizar anualmente el Consejo Superior de la Judicatura.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Tales estudios deben incluir, entre otras cosas, encuestas tanto al interior de la Rama como entre los usuarios de la misma, que permitan establecer, en forma concreta, la demanda de justicia no satisfecha, las cargas de trabajo en términos de tiempos y movimientos, el costo de operación y los sectores donde se presenten los mayores problemas para gozar de una convivencia pacífica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <span>
                        <a name="95">
                            ARTÍCULO 95. TECNOLOGÍA AL SERVICIO DE LA ADMINISTRACIÓN DE JUSTICIA.
                        </a>
                        El Consejo Superior de la Judicatura debe propender por la incorporación de tecnología de avanzada al servicio de la administración de justicia. Esta acción se enfocará principalmente a mejorar la práctica de las pruebas, la formación, conservación y reproducción de los expedientes, la comunicación entre los despachos y a garantizar el funcionamiento razonable del sistema de información.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los juzgados, tribunales y corporaciones judiciales podrán utilizar cualesquier medios técnicos, electrónicos, informáticos y telemáticos, para el cumplimiento de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    Los documentos emitidos por los citados medios, cualquiera que sea su soporte, gozarán de la validez y eficacia de un documento original siempre que quede garantizada su autenticidad, integridad y el cumplimiento de los requisitos exigidos por las leyes procesales.
                </p>
                <p>
                    Los procesos que se tramiten con soporte informático garantizarán la identificación y el ejercicio de la función jurisdiccional por el órgano que la ejerce, así como la confidencialidad, privacidad, y seguridad de los datos de carácter personal que contengan en los términos que establezca la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. DE LA COMISIÓN  INTERINSTITUCIONAL DE LA RAMA JUDICIAL.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Habrá una Comisión Interinstitucional de la Rama Judicial integrada por los presidentes de la Corte Suprema de Justicia, la Corte Constitucional, del Consejo de Estado, del Consejo Superior de la Judicatura, el Fiscal General de la Nación, y un representante de los funcionarios y empleados de la Rama elegido por éstos en la forma que señale el reglamento.
                </p>
                <p>
                    Dicha comisión servirá de mecanismo de información recíproca entre las Corporaciones judiciales y de foro para la discusión de los asuntos que interesen a la administración de Justicia.
                </p>
                <p>
                    La comisión será presidida por el Presidente del Consejo Superior de la Judicatura y se reunirá en forma ordinaria cuando menos una vez al mes, previa convocatoria de dicho funcionario. Se reunirá extraordinariamente cuando así lo requiera o a solicitud de cuando menos dos de sus miembros. Su no convocatoria constituirá causal de mala conducta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. FUNCIONES DE LA COMISIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Son funciones de la Comisión Interinstitucional de la Rama Judicial:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Contribuir a la coordinación de las actividades de los diferentes organismos administrativos de la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    2. Solicitar informes al auditor responsable de dirigir el sistema de control interno de la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    3. Emitir concepto previo para el ejercicio de las facultades previstas, los numerales 5, 9, 16, y 23 del artículo
                    <a href="ley_0270_1996_pr002.html#85">
                        85
                    </a>
                    de la presente Ley que le corresponde cumplir a la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Emitir concepto previo sobre el proyecto de presupuesto unificado y sobre el proyecto del plan sectorial de desarrollo para la Rama Judicial antes de que sean adoptados por la Sala Administrativa y el Consejo en pleno respectivamente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Dictar su propio reglamento y el de las Comisiones Seccionales interinstitucionales de la Rama Judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. DECLARADO INEXEQUIBLE.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. Las demás que le atribuye la ley y el reglamento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Ministro de Justicia y del Derecho participará por derecho propio en las reuniones de la Comisión en las que se discutan asuntos relativos al presupuesto unificado y al Proyecto de Plan Sectorial de Desarrollo para la Rama Judicial a que se refiere el numeral 4 de esta norma.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El concepto previo de que tratan los numerales 3 y 4 del presente artículo no obligará a la Sala Administrativa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. DE LA DIRECCIÓN EJECUTIVA DE LA ADMINISTRACIÓN JUDICIAL.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; La Dirección Ejecutiva de la Administración Judicial es el órgano técnico y administrativo que tiene a su cargo la ejecución de las actividades administrativas de la Rama Judicial, con sujeción a las políticas y decisiones de la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    El Director Ejecutivo será elegido por la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura de tres (3) candidatos postulados por la Comisión Interinstitucional de la Rama Judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    De la Dirección Ejecutiva de Administración Judicial, dependerán las Unidades de Planeación, Recursos Humanos, Presupuesto, Informática y las demás que cree el Consejo conforme a las necesidades del servicio.
                </p>
                <p>
                    El Director Ejecutivo de Administración Judicial, será el Secretario General del Consejo Superior de la Judicatura y Secretario de la Sala Administrativa del mismo.
                </p>
                <p>
                    El Director tendrá un período de cuatro (4) años y sólo será removible por causales de mala conducta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. DEL DIRECTOR EJECUTIVO DE ADMINISTRACIÓN JUDICIAL.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El Director Ejecutivo de Administración Judicial deberá tener título profesional, maestría en ciencias económicas, financieras o administrativas y experiencia no inferior a cinco años en dichos campos. Su categoría, prerrogativas y remuneración serán las mismas de los Magistrados del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Son funciones del Director Ejecutivo de Administración Judicial:
                </p>
                <p>
                    1. Ejecutar el Plan Sectorial y las demás políticas definidas para la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    2. Administrar los bienes y recursos destinados para el funcionamiento de la Rama Judicial y responder por su correcta aplicación o utilización.
                </p>
                <p>
                    3. Suscribir en nombre de la Nación-Consejo Superior de la Judicatura los actos y contratos que deban otorgarse o celebrarse. Tratándose de contratos que superen la suma de cien salarios mínimos legales mensuales, se requerirá la autorización previa de la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    4. Nombrar y remover a los empleados del Consejo Superior de la Judicatura y definir sus situaciones administrativas, en los casos en los cuales dichas competencias no correspondan a las Salas de esa Corporación.
                </p>
                <p>
                    5. Nombrar a los Directores Ejecutivos Seccionales de ternas preparadas por la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    6. Elaborar y presentar al Consejo Superior los balances y estados financieros que correspondan.
                </p>
                <p>
                    7. Actuar como ordenador del gasto para el cumplimiento de las obligaciones que correspondan.
                </p>
                <p>
                    8. &lt;Ver Notas del Editor&gt; Representar a la Nación-Rama Judicial en los procesos judiciales para lo cual podrá constituir apoderados especiales; y,
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    9. Las demás funciones previstas en la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. FUNCIONES DE LA SALA PLENA DE LOS CONSEJOS SECCIONALES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las Salas Plenas de los Consejos Seccionales tendrán las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Elegir, para períodos de un año, el Presidente del Consejo, quien tendrá la representación frente a las demás Ramas y autoridades del Poder Público, así como frente a los particulares, y al Vicepresidente, quien reemplazará al Presidente en sus faltas temporales y accidentales.
                </p>
                <p>
                    2. Promover la imagen de la Rama Judicial en todos sus órdenes frente a la Comunidad.
                </p>
                <p>
                    3. Designar y remover libremente a los empleados del Consejo Seccional, excepto los que sean de libre nombramiento y remoción de cada Magistrado, y aquéllos cuyo nombramiento corresponda a otra Sala o al Director Ejecutivo Seccional; y,
                </p>
                <p>
                    4. Las demás que señalen la ley o el Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. FUNCIONES DE LAS SALAS ADMINISTRATIVAS DE LOS CONSEJOS SECCIONALES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Las Salas Administrativas de los Consejos Seccionales de la Judicatura tendrán las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Administrar la Carrera Judicial en el correspondiente distrito con sujeción a las directrices del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    2. Llevar el control del rendimiento y gestión de los despachos judiciales mediante los mecanismos e índices correspondientes.
                </p>
                <p>
                    3. Practicar visita general a todos los juzgados de su territorio por lo menos una vez al año, con el fin de establecer el estado en que se encuentra el despacho de los asuntos a su cargo y procurar las soluciones a los casos de congestión que se presenten.
                </p>
                <p>
                    4. Elaborar y presentar a los Tribunales las listas de candidatos para la designación de Jueces en todos los cargos en que deba ser provista una vacante definitiva, conforme a las normas de carrera judicial y conceder o negar las licencias solicitadas por los jueces.
                </p>
                <p>
                    5. Elaborar e impulsar planes y programas de capacitación, desarrollo y bienestar personal de la Rama Judicial conforme a las políticas del Consejo Superior.
                </p>
                <p>
                    6. Ejercer la vigilancia judicial para que la justicia se administre oportuna y eficazmente, y cuidar del normal desempeño de las labores de funcionarios y empleados de esta Rama.
                </p>
                <p>
                    7. Poner en conocimiento de la Sala Jurisdiccional Disciplinaria por intermedio de su presidente o de sus miembros, las situaciones y conductas que puedan constituir faltas disciplinarias, así como a las autoridades penales, las que puedan configurar delitos.
                </p>
                <p>
                    8. Realizar la calificación integral de servicios de los jueces en el área de su competencia.
                </p>
                <p>
                    9. Presentar al Consejo Superior de la Judicatura proyectos de inversión para el desarrollo armónico de la infraestructura y adecuada gestión de los despachos judiciales.
                </p>
                <p>
                    10. Elegir a sus dignatarios para períodos de un año.
                </p>
                <p>
                    11. Vigilar que los Magistrados y jueces residan en el lugar que les corresponde pudiendo autorizar residencias temporales fuera de su jurisdicción en casos justificados, dando cuenta a la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura; y,
                </p>
                <p>
                    12. Las demás que le señale la ley o el reglamento, o que le delegue a la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. COMISIÓN  SECCIONAL INTERINSTITUCIONAL.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Habrá una Comisión Seccional Interinstitucional de la Rama Judicial, integrada por el Presidente del Tribunal Superior del Distrito Judicial, y si hay más de uno, por los Presidentes; por el Presidente del Tribunal Contencioso Administrativo; por el Director Seccional de Fiscalías; por el Presidente del Consejo Seccional de la Judicatura, quien lo presidirá, y por un representante de los funcionarios y empleados de la Rama Judicial elegidos por éstos, en la forma que señale el reglamento.
                </p>
                <p>
                    La Comisión Seccional actuará como mecanismo de integración de la Rama Judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. DIRECTOR SECCIONAL DE LA RAMA JUDICIAL.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Corresponde al Director Seccional de la Rama Judicial, ejercer en el ámbito de su jurisdicción y conforme a las órdenes, directrices y orientaciones del Director Ejecutivo Nacional de la Administración Judicial, las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Ejecutar el Plan Sectorial y las demás políticas definidas para la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    2. Administrar los bienes y recursos destinados para el funcionamiento de la Rama Judicial y responder por su correcta aplicación o utilización.
                </p>
                <p>
                    3. Suscribir en nombre de la Nación-Consejo Superior de la Judicatura los actos y contratos que deban otorgarse o celebrarse, conforme a los actos de la delegación que expida el Director Ejecutivo de Administración Judicial.
                </p>
                <p>
                    4. Nombrar y remover a los empleados del Consejo Seccional de la Judicatura, excepto los que sean de libre nombramiento y remoción de cada Magistrado y aquéllos cuyo nombramiento corresponda a una Sala.
                </p>
                <p>
                    5. Elaborar y presentar al Consejo Seccional los balances y estados financieros que correspondan.
                </p>
                <p>
                    6. Actuar como ordenador del gasto para el cumplimiento de las obligaciones que correspondan.
                </p>
                <p>
                    7. Representar a la Nación-Rama Judicial en los procesos judiciales para lo cual podrá constituir apoderados especiales.
                </p>
                <p>
                    8. Conceder o negar las licencias solicitadas por el personal administrativo en el área de su competencia.
                </p>
                <p>
                    9. Solicitar a las autoridades competentes la adopción de las medidas necesarias para la protección y seguridad de los funcionarios y empleados de la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    10. Enviar al Consejo Superior de la Judicatura a más tardar en el mes de diciembre de cada año, los informes, cómputos y cálculos necesarios para la elaboración del proyecto de presupuesto de la Rama Judicial del año siguiente. Así mismo emitir los informes que en cualquier tiempo requiera dicha Sala; y,
                </p>
                <p>
                    11. Las demás funciones previstas en la ley, los reglamentos y los acuerdos del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Director Seccional de Administración Judicial deberá tener título profesional en ciencias jurídicas, económicas, financieras o administrativas, y experiencia no inferior a cinco (5) años en dichos campos. Su categoría, prerrogativas y remuneración serán las mismas de los magistrados de los Consejos Seccionales de la Judicatura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. INFORMES QUE DEBEN RENDIR LOS DESPACHOS JUDICIALES.
                    </a>
                    La Corte Constitucional, la Corte Suprema de Justicia, el Consejo de Estado, la Fiscalía General de la Nación, la Sala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura, los Tribunales y los Juzgados deberán presentar, conforme a la metodología que señalen los reglamentos de la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura, los informes que ésta solicite para el cabal ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    Dichos informes, que se rendirán cuando menos una vez al año, comprenderán entre otros aspectos, la relación de los procesos iniciados, los pendientes de decisión y los que hayan sido resueltos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. CONTROL INTERNO.
                    </a>
                    Para asegurar la realización de los principios que gobiernan la administración de Justicia, el Consejo Superior de la Judicatura debe implantar, mantener y perfeccionar un adecuado control interno, integrado por el esquema de organización y el conjunto de los planes, métodos, principios, normas, procedimientos y mecanismos de verificación y evaluación; por un sistema de prevención de riesgos y aprovechamiento de oportunidades, procesos de información y comunicación, procedimientos de control y mecanismos de supervisión, que operen en forma eficaz y continua en todos los niveles que componen la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    Al informe anual que el Consejo Superior de la Judicatura presente al Congreso de la República se adjuntará el informe del responsable del Sistema de Control Interno de la Rama Judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. SISTEMAS DE INFORMACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1285_2009.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 1285 de 2009. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                    <span>
                        Con sujeción a las normas legales que sean aplicables, el Consejo Superior de la Judicatura debe diseñar, desarrollar, poner y mantener en funcionamiento unos adecuados sistemas de información que, incluyan entre otros, los relativos a la información financiera, recursos humanos, costos, información presupuestaria, gestión judicial y acceso de los servidores de la rama, en forma completa y oportuna, al conocimiento de las fuentes formales del derecho, tanto nacionales como internacionales.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        En todo caso, tendrá a su cargo un Sistema de Información y estadística que incluya la gestión de quienes hacen parte de una Rama Judicial o ejercen funciones jurisdiccionales y permita la individualización de los procesos desde su iniciación hasta su terminación, incluyendo la verificación de los términos procesales y la efectiva solución, de tal forma que permita realizar un adecuado diagnóstico de la prestación de justicia.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Todos los organismos que hacen parte de la Rama Judicial y aquellos que funcionalmente administran justicia en desarrollo del artículo
                    </span>
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr003.html#116">
                        116
                    </a>
                    <span>
                        de la Carta Política, tienen el deber de suministrar la información necesaria para mantener actualizados los datos incorporados al sistema, de acuerdo con los formatos que para el efecto establezca el Consejo Superior de la Judicatura.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel016">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL SISTEMA NACIONAL DE ESTADISTICA JUDICIALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. CREACIÓN.
                    </a>
                    Créase el Sistema Nacional de Estadísticas Judiciales, el cual tendrá por objeto el acopio, procesamiento y análisis de información que contribuya a mejorar la toma de decisiones administrativas en el sector justicia, al llevar el control de rendimiento de las corporaciones y despachos judiciales y a proveer la información básica esencial para la formulación de la política judicial y criminal del país.
                </p>
                <p>
                    Forman parte del Sistema Nacional de Estadísticas Judiciales:
                </p>
                <p>
                    1. Los Organos que integran la Rama Judicial.
                </p>
                <p>
                    2. El Ministerio de Justicia y del Derecho.
                </p>
                <p>
                    3. El Ministerio de Salud Pública.
                </p>
                <p>
                    4. El Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    5. El Departamento Administrativo Nacional de Estadística.
                </p>
                <p>
                    6. El Departamento Administrativo de Seguridad.
                </p>
                <p>
                    7. El Director de la Policía Nacional; y,
                </p>
                <p>
                    8. El Director del Instituto de Medicina Legal y Ciencias Forenses.
                </p>
                <p>
                    La coordinación del Sistema Nacional de Estadísticas Judiciales estará a cargo del Consejo Superior de la Judicatura, el cual acopiará, procesará y reproducirá toda la información que sea requerida por las entidades usuarias para la adopción de políticas relacionadas con el sector.
                </p>
                <p>
                    El Consejo Superior de la Judicatura guardará la reserva de los documentos e informaciones que conforme a la Constitución y la ley revistan ese carácter.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. REPORTE DE INFORMACIÓN.
                    </a>
                    Las entidades oficiales que sean productoras de información estadística referida al sector justicia, deberán reportar esta información al Consejo Superior de la Judicatura en la forma y con la periodicidad que éste determine.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. FUNCIONES ESPECIALES DEL CONSEJO SUPERIOR DE LA JUDICATURA.
                    </a>
                    El Consejo Superior de la Judicatura con la colaboración de las entidades que conforman el Sistema Nacional de Estadísticas Judiciales, cumplirá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Elaborará el Plan Estadístico Judicial el cual será consolidado con el plan Estadístico Nacional.
                </p>
                <p>
                    2. Coordinará el trabajo estadístico tanto de las entidades productoras como de las entidades usuarias del sector.
                </p>
                <p>
                    3. Conformará grupos de trabajo con el fin de que se adelanten investigaciones de carácter específico.
                </p>
                <p>
                    4. Organizará y administrará el centro de documentación socio-jurídica y el Banco de Datos Estadísticos, como fuente de consulta permanente.
                </p>
                <p>
                    5. Elaborará un Anuario Estadístico con el objeto de registrar el comportamiento histórico de las variables representativas de los programas del sector y de la justicia en general.
                </p>
                <p>
                    6. Desarrollará estudios analíticos sobre la base de la información estadística recopilada.
                </p>
                <p>
                    7. Fomentará el intercambio informativo y bibliográfico con entidades nacionales e internacionales, con el objeto de mantener actualizado el centro de documentación.
                </p>
                <p>
                    8. Las demás funciones que le sean asignadas y que correspondan a la naturaleza del Sistema Nacional de Estadísticas Judiciales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. COMITÉ TÉCNICO INTERINSTITUCIONAL.
                    </a>
                    Créase el Comité Técnico Interinstitucional conformado por todos los directores de los organismos que forman parte del Sistema Nacional de Estadísticas Judiciales, el cual estará presidido por el Director Ejecutivo de Administración Judicial. Como Secretario del mismo actuará el delegado del Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    El Comité tiene por objeto implantar y desarrollar de manera coordinada los intercambios electrónicos entre todos los organismos que forman parte del Sistema Nacional de Estadísticas Judiciales. Para tal efecto, dictará todas las disposiciones indispensables a la interoperabilidad técnica y funcional del Sistema. Así mismo, el Comité tiene a su cargo el buen funcionamiento de la red telemática que será perfeccionada por todos los organismos que forman parte del Sistema, la cual se deberá implantar en un plazo máximo de dos años contados, a partir de la vigencia de la presente Ley, y del control de su funcionamiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-4">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA FUNCIÓN DE LA JURISDICCIÓN DISCIPLINARIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. ALCANCE.
                    </a>
                    Mediante el ejercicio de la función jurisdiccional disciplinaria se resuelven los procesos que por infracción a sus regímenes disciplinarios, se adelanten contra los funcionarios de la Rama Judicial, salvo sobre aquellos que gocen de fuero especial según la Constitución Política, los abogados y aquellas personas que ejerzan función jurisdiccional de manera transitoria u ocasional. Dicha función la ejerce el Consejo Superior de la Judicatura a través de sus Salas Disciplinarias.
                </p>
                <p>
                    Las providencias que en materia disciplinaria se dicten en relación con funcionarios judiciales son actos jurisdiccionales no susceptibles de acción contencioso-administrativa.
                </p>
                <p>
                    Toda decisión disciplinaria de mérito, contra la cual no proceda ningún recurso, adquiere la fuerza de cosa juzgada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. FUNCIONES DE LA SALA JURISDICCIONAL DISCIPLINARIA DEL CONSEJO SUPERIOR DE LA JUDICATURA.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Corresponde a la Sala Jurisdiccional Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Resolver los impedimentos y recusaciones que se presenten con ocasión de las actuaciones de los miembros de la Corporación.
                </p>
                <p>
                    2. Dirimir los conflictos de competencia que ocurran entre las distintas jurisdicciones, y entre éstas y las autoridades administrativas a las cuales la ley les haya atribuido funciones jurisdiccionales, salvo los que se prevén en el artículo
                    <a href="ley_0270_1996_pr002.html#114">
                        114
                    </a>
                    , numeral tercero, de esta Ley y entre los Consejos Seccionales o entre dos salas de un mismo Consejo Seccional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. &lt;Numeral CONDICIONALMENTE exequible&gt; Conocer, en única instancia, de los procesos disciplinarios que se adelanten contra los magistrados de los Tribunales y Consejos Seccionales de la Judicatura, el Vicefiscal, los fiscales delegados ante la Corte Suprema de Justicia y los Tribunales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Conocer de los recursos de apelación y de hecho, así como de la consulta, en los procesos disciplinarios de que conocen en primera instancia las Salas Jurisdiccionales Disciplinarias de los Consejos Seccionales de la Judicatura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Designar a los magistrados de la Sala Jurisdiccional Disciplinaria de los Consejos Seccionales de la Judicatura, de las listas de aspirantes que hayan aprobado el concurso previamente convocado por la Dirección de Administración Judicial; y,
                </p>
                <p>
                    6. Designar a los empleados de la Sala.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las sentencias u otras providencias que pongan fin de manera definitiva a los procesos disciplinarios de que conocen en primera instancia los Consejos Seccionales de la Judicatura y no fueren apeladas, serán consultadas cuando fueren desfavorables a los procesados.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los magistrados de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado, de la Corte Constitucional, del Consejo Superior de la Judicatura y el Fiscal General de la Nación en materia disciplinaria, están sujetos al régimen previsto por los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#174">
                        174
                    </a>
                    ,
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#175">
                        175
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#178">
                        178
                    </a>
                    de la Constitución Política, para lo cual el Congreso de la República adelantará el proceso disciplinario por conducto de la Comisión Legal de Investigación y Acusación de la Cámara de Representantes y la Comisión Instructora del Senado de la República.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. SECRETARIO.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; La Sala Jurisdiccional Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura tendrá un Secretario de su libre nombramiento y remoción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. FUNCIONES DE LAS SALAS JURISDICCIONALES DISCIPLINARIAS DE LOS CONSEJOS SECCIONALES DE LA JUDICATURA.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Corresponde a las Salas Jurisdiccionales Disciplinarias de los Consejos Seccionales de la Judicatura:
                </p>
                <p>
                    1. Declarado INEXEQUIBLE.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Conocer en primera instancia de los procesos disciplinarios contra los jueces y los abogados por faltas cometidas en el territorio de su jurisdicción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Dirimir los conflictos de competencia que dentro de su jurisdicción se susciten entre jueces o fiscales e inspectores de policía.
                </p>
                <p>
                    4. Resolver los impedimentos y recusaciones que se presenten con ocasión de las actuaciones de los magistrados del Consejo Seccional; y,
                </p>
                <p>
                    5. Conocer de la solicitud de rehabilitación de los abogados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. COMPETENCIA DE OTRAS CORPORACIONES, FUNCIONARIOS Y EMPLEADOS JUDICIALES.
                    </a>
                    Corresponde a las Corporaciones, funcionarios y empleados pertenecientes a la Rama Judicial, conocer de los procesos disciplinarios contra los empleados respecto de los cuales sean sus superiores jerárquicos, sin perjuicio de la atribución que la Constitución Política confiere al Procurador General de la Nación de ejercer preferentemente el poder disciplinario, conforme al procedimiento que se establezca en leyes especiales.
                </p>
                <p>
                    En el evento en que la Procuraduría General de la Nación ejerza este poder sobre un empleado en un caso concreto desplaza al superior jerárquico.
                </p>
                <p>
                    Las decisiones que se adopten podrán ser impugnadas ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo, previo agotamiento de la vía gubernativa, en cuyo evento los respectivos recursos se tramitarán conforme con el artículo
                    <a href="codigo_contencioso_administrativo_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    del Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. DECLARADO INEXEQUIBLE.
                    </a>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. DECLARADO INEXEQUIBLE.
                    </a>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. DECLARADO INEXEQUIBLE.
                    </a>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. DECLARADO INEXEQUIBLE.
                    </a>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. INFORMES ESPECIALES.
                    </a>
                    Las respectivas Salas Jurisdiccionales Disciplinarias del Consejo Superior de la Judicatura deben preparar informes sobre su gestión en los cuales resuma, entre otros, los hechos y circunstancias observados que atenten contra la realización de los principios que gobiernan la administración de justicia.
                </p>
                <p>
                    Estos informes serán públicos y deben ser objeto por parte del Consejo Superior de la Judicatura, de acciones concretas de estímulo o corrección.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel017">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. POSESIÓN.
                    </a>
                    Los funcionarios y empleados de los Consejos Superior y Seccionales de la Judicatura, salvo lo dispuesto en el artículo 78, tomarán posesión de su cargo ante el respectivo nominador o ante quien éste delegue.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. TARJETAS PROFESIONALES.
                    </a>
                    El Presidente del Consejo Superior de la Judicatura firmará las tarjetas profesionales de abogado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel018">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        POLITICA CRIMINAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel019">
                        CAPÍTULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL CONSEJO SUPERIOR DE LA POLÍTICA CRIMINAL
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. DECLARADO INEXEQUIBLE.
                    </a>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. DECLARADO INEXEQUIBLE.
                    </a>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel020">
                        TÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <p>
                        - Mediante Sentencia
                        <a href="c-037_1996.html#1">
                            C-037-96
                        </a>
                        de 5 de febrero de 1996, Magistrado Ponente Dr. Vladimiro Naranjo Mesa, la Corte Constitucional revisó la exequibilidad del Proyecto de Ley 58/94 Senado y 264/95 Cámara, en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo
                        <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#153">
                            153
                        </a>
                        de la Constitución Política, y declaró INEXEQUIBLE el encabezado del Título VI.
                    </p>
                    <p>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </p>
                    <p>
                        <span>
                            Texto original del Proyecto de Ley:
                        </span>
                    </p>
                    <p>
                        &lt;Denominación INEXEQUIBLE&gt; De los recursos humanos de la Rama Judicial
                    </p>
                </div>
                <p>
                    <a name="Nivel021">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0270_1996_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0270_1996_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0270_1996_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>