<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0009_1979_PR008]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0009_1979_pr007.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0009_1979_pr009.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="391">
                        ARTICULO 391.
                    </a>
                    Las plantas pasterizadoras de leches cumplirán con los requisitos de la presente Ley y sus reglamentaciones. Además, deberán tener los sistemas necesarios para la conservación de la leche, con equipo de lavado y desinfección de los recipientes que estén en contacto con ésta.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="392">
                        ARTICULO 392.
                    </a>
                    En las plantas pasterizadoras las secciones de proceso y almacenamiento de productos terminados serán independientes de las demás secciones.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="393">
                        ARTICULO 393.
                    </a>
                    Cuando las plantas pasterizadoras empleen envases reutilizables, deberán tener una sección independiente con los equipos adecuados para el lavado y la desinfección de éstos.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="394">
                        ARTICULO 394.
                    </a>
                    Los equipos y utensilios utilizados en el proceso de pasterización que estén en contacto con la leche, se someterán al lavado y desinfección, antes y después de la utilización.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="395">
                        ARTICULO 395.
                    </a>
                    Los equipos de pasterización deberán tener registros de control del proceso de pasterización. Estos estarán a disposición del organismo o la autoridad sanitaria competente.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="396">
                        ARTICULO 396.
                    </a>
                    El empaque, almacenamiento, transporte, distribución y expendio de leche se hará en condiciones que garanticen su adecuada conservación.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="397">
                        ARTICULO 397.
                    </a>
                    Sólo se permitirá la venta de leche en expendios con licencia expedida por la autoridad sanitaria correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="398">
                        ARTICULO 398.
                    </a>
                    La leche reconstituida o la recombinada, deberá cumplir con los requisitos higiénico-sanitarios establecidos en la presente Ley y sus reglamentaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De las plantas elaboradoras de productos lácteos.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="399">
                        ARTICULO 399.
                    </a>
                    Las plantas elaboradoras de productos lácteos cumplirán con las normas de la presente Ley y sus reglamentaciones y tendrán secciones independientes para la elaboración de los diferentes productos. El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    o su entidad delegada, cuando no haya peligro de contaminación, podrá autorizar la utilización de una misma sección para la fabricación de varios productos.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="400">
                        ARTICULO 400.
                    </a>
                    Cuando las plantas elaboradoras de productos lácteos dispongan de plantas enfriadoras o pasterizadoras, éstas deberán cumplir con los requisitos establecidos para cada una de ellas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Huevos.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="401">
                        ARTICULO 401.
                    </a>
                    Para consumo humano, los huevos frescos y los conservados, cumplirán con las especificaciones higiénico-sanitarias que para tal efecto expida el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="402">
                        ARTICULO 402.
                    </a>
                    Los huevos no aptos para el consumo humano, que pueden ser destinados para otros fines, serán desnaturalizados empleando sistemas aprobados por el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="403">
                        ARTICULO 403.
                    </a>
                    Los huevos conservados se comercializarán con una inscripción visible que diga "conservado".
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="404">
                        ARTICULO 404.
                    </a>
                    Los huevos líquidos se pasterizarán antes de congelarlos, deshidratarlos o almacenarlos. Serán almacenados en recipientes cerrados a temperatura de refrigeración.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="405">
                        ARTICULO 405.
                    </a>
                    En los huevos, cuando se separe la yema de la clara en el rótulo se indicará el producto de que se trata. Estos productos cumplirán con lo establecido en la presente Ley y sus reglamentaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Del hielo.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="406">
                        ARTICULO 406.
                    </a>
                    El hielo y los establecimientos donde éste se produzca o expenda, cumplirán con los requisitos de esta Ley y sus reglamentaciones.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="407">
                        ARTICULO 407.
                    </a>
                    En la elaboración de hielo se deberá usar agua potable y se utilizarán equipos, cuya instalación, operación y mantenimiento garanticen un producto de características físico-químicas similares a las del agua potable.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="408">
                        ARTICULO 408.
                    </a>
                    El hielo deberá cumplir con los requisitos bacteriológicos establecidos para el agua potable.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="409">
                        ARTICULO 409.
                    </a>
                    El hielo deberá ser manejado, transportado y almacenado de manera que esté protegido de contaminación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De las frutas y hortalizas.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="410">
                        ARTICULO 410.
                    </a>
                    Las frutas y hortalizas deberán cumplir con todos los requisitos establecidos en la presente Ley y sus reglamentaciones.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="411">
                        ARTICULO 411.
                    </a>
                    Durante la manipulación o almacenamiento de frutas y hortalizas se deberán tomar las precauciones necesarias para evitar su contaminación.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="412">
                        ARTICULO 412.
                    </a>
                    Se prohibe el uso de aguas contaminadas para el riego de hortalizas y frutas cuando el consumo pueda causar efectos nocivos para la salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los alimentos o bebidas enriquecidos.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="413">
                        ARTICULO 413.
                    </a>
                    Se considerarán alimentos enriquecidos aquellos que contengan elementos o sustancias que le impriman este carácter en las cantidades que establezca el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="414">
                        ARTICULO 414.
                    </a>
                    En los alimentos y bebidas se prohibe la adición de sustancias enriquecedoras que no estén aprobadas por el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="415">
                        ARTICULO 415.
                    </a>
                    Los rótulos y la propaganda de los productos alimenticios enriquecidos cumplirán con las disposiciones de este título y, además, contendrán el nombre y la proporción del elemento o elementos enriquecedores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los alimentos o bebidas de uso dietético especial.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="416">
                        ARTICULO 416.
                    </a>
                    En el rótulo de los alimentos o bebidas con propiedades dietéticas especiales, deberá indicarse el nombre y la cantidad de las sustancias que le den este carácter.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De las bebidas alcohólicas.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="417">
                        ARTICULO 417.
                    </a>
                    Todas las bebidas alcohólicas cumplirán con las normas de la presente Ley y sus reglamentaciones. El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    clasificará las bebidas alcohólicas de acuerdo con su contenido alcohólico.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="418">
                        ARTICULO 418.
                    </a>
                    Las materias primas que se empleen en la elaboración de bebidas alcohólicas cumplirán además las condiciones establecidas en la presente Ley, sus reglamentaciones, y las siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Agua potable;
                </p>
                <p>
                    b) Cereales malteados o no, azúcares, levaduras, flores de lúpulo y demás materias primas exentas de contaminación.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="419">
                        ARTICULO 419.
                    </a>
                    En los locales de elaboración o fraccionamiento de bebidas alcohólicas se prohibe mantener productos no autorizados por la autoridad competente que modifiquen el estado o la composición natural de las bebidas alcohólicas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De la conservación de alimentos o bebidas.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="420">
                        ARTICULO 420.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    reglamentará los métodos o sistemas, los equipos y las sustancias permitidas para la conservación de alimentos o bebidas.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="421">
                        ARTICULO 421.
                    </a>
                    Los métodos de conservación de alimentos o bebidas no se podrán utilizar para encubrir fallas de la materia prima o del proceso.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="422">
                        ARTICULO 422.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    reglamentará el tiempo y las condiciones de almacenamiento bajo control, a que estarán sometidos los alimentos o bebidas conservados, antes de su comercialización.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="423">
                        ARTICULO 423.
                    </a>
                    En la elaboración de conservas de hortalizas se prohibe adicionar sustancias para recuperar el verde de la clorofila.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="424">
                        ARTICULO 424.
                    </a>
                    Los productos alimenticios o las bebidas que se conserven empleando bajas temperaturas, se almacenarán convenientemente, teniendo en cuenta las condiciones de temperatura, humedad y circulación de aire que requiera cada alimento.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="425">
                        ARTICULO 425.
                    </a>
                    Una vez descongelado el alimento o la bebida no se permitirá su recongelación, ni su refrigeración.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="426">
                        ARTICULO 426.
                    </a>
                    En cualquier tipo de alimento o bebida, la presencia de antibióticos u otras sustancias no permitidas será causal de decomiso del producto.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="427">
                        ARTICULO 427.
                    </a>
                    En la conservación de alimentos sólo se permitirá el empleo de radiaciones ionizantes cuando lo autorice el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    para casos específicos y previa comprobación de que el alimento así tratado no presente ningún riesgo para la salud.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel006">
                        TITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DROGAS, MEDICAMENTOS, COSMETICOS Y SIMILARES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Objeto.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="428">
                        ARTICULO 428.
                    </a>
                    En este título la Ley establece las disposiciones sanitarias sobre:
                </p>
                <p>
                    a) Elaboración, envase o empaque, almacenamiento, transporte y expendio de drogas y medicamentos, estupefacientes, sicofármacos sujetos a restricción y otros productos que puedan producir farmacodependencia o que por sus efectos requieran restricciones especiales;
                </p>
                <p>
                    b) Cosméticos y similares, materiales de curación y todos los productos que se empleen para el diagnóstico, el tratamiento o la prevención de las enfermedades del hombre y de los animales, y
                </p>
                <p>
                    c) Los alimentos que por haber sido sometidos a procesos que modifican la concentración relativa de los diversos nutrientes de su constitución o la calidad de los mismos, o por incorporación de sustancias ajenas a su composición, adquieran propiedades terapéuticas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Disposiciones generales.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="429">
                        ARTICULO 429.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    reglamentará las normas sobre drogas, medicamentos, cosméticos y similares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los establecimientos farmacéuticos.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="430">
                        ARTICULO 430.
                    </a>
                    Los edificios en que funcionen laboratorios farmacéuticos deberán cumplir con las especificaciones que para el efecto determine el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="431">
                        ARTICULO 431.
                    </a>
                    El funcionamiento de los laboratorios farmacéuticos no deberá constituir peligro para los vecinos ni afectarlos en su salud y bienestar.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="432">
                        ARTICULO 432.
                    </a>
                    Desde el punto de vista sanitario todo laboratorio farmacéutico deberá funcionar separado de cualquier otro establecimiento destinado a otro género de actividades.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="433">
                        ARTICULO 433.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    o la entidad que éste delegue controlará la elaboración, importación, conservación, empaque, distribución y aplicación de los productos biológicos, incluyendo sangre y sus derivados.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="434">
                        ARTICULO 434.
                    </a>
                    Los laboratorios farmacéuticos deberán tener equipos y elementos necesarios para la elaboración de sus productos, de acuerdo a la reglamentación que establezca el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="435">
                        ARTICULO 435.
                    </a>
                    Las normas establecidas para los laboratorios farmacéuticos se aplicarán a todos los establecimientos que utilicen medicamentos, drogas y materias primas necesarias para la fabricación de productos farmacéuticos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Sección de control.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="436">
                        ARTICULO 436.
                    </a>
                    Los laboratorios farmacéuticos efectuarán un control permanente de la calidad de sus materias primas y productos terminados, cumpliendo la reglamentación del Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    expedida al efecto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARAGRAFO.
                    </span>
                    Los laboratorios farmacéuticos podrán contratar el control de sus productos con laboratorios legalmente establecidos y aprobados por el Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    .
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="437">
                        ARTICULO 437.
                    </a>
                    Todos los productos farmacéuticos de consumo serán analizados por el laboratorio fabricante de acuerdo con las normas legales.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="438">
                        ARTICULO 438.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    reglamentará lo relacionado con la importación y exportación de los productos farmacéuticos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los productos farmacéuticos: Medicamentos y cosméticos.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="439">
                        ARTICULO 439.
                    </a>
                    El Ministerio de Salud
                    <sup>
                        &lt;
                        <a href="ley_0009_1979_pr012.html#NP1">
                            1
                        </a>
                        &gt;
                    </sup>
                    reglamentará el funcionamiento de depósitos de drogas, farmacias-droguerías y similares.
                </p>
                <a href="ley_0009_1979_pr008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0009_1979_pr007.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0009_1979_pr009.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>