<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0769_2002_PR004]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0769_2002_pr003.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO XI-4">
                        CAPITULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        APLICACIONES DE OTROS CÓDIGOS Y DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="162">
                        ARTÍCULO 162. COMPATIBILIDAD Y ANALOGÍA.
                    </a>
                    Las normas contenidas en el Código Contencioso Administrativo, Código Penal, Código de Procedimiento Penal y Código de Procedimiento Civil, serán aplicables a las situaciones no reguladas por el presente código, en cuanto no fueren incompatibles y no hubiere norma prevista para el caso en análisis.
                </p>
                <a href="ley_0769_2002_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="163">
                        ARTÍCULO 163. NORMA APLICABLE.
                    </a>
                    Las actuaciones en curso continuarán sujetas a las disposiciones con base en las cuales se iniciaron.
                </p>
                <a href="ley_0769_2002_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="164">
                        ARTÍCULO 164. FACILIDADES.
                    </a>
                    Las autoridades de tránsito a que se refiere el presente código, adoptarán las medidas requeridas para que los usuarios de los servicios puedan cumplir con las obligaciones que les correspondan desde cualquier otro lugar en que se encuentre, cuando ello fuere procedente.
                </p>
                <a href="ley_0769_2002_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="165">
                        ARTÍCULO 165. PRESUPUESTO.
                    </a>
                    Autorízase al Gobierno Nacional y a las autoridades locales de tránsito para adoptar las medidas presupuestales que fueren necesarias para dar cumplimiento a lo que en este Código se dispone y para difundir su contenido y alcance.
                </p>
                <a href="ley_0769_2002_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="166">
                        ARTÍCULO 166. VIDRIOS OSCUROS.
                    </a>
                    El Ministerio de Transporte definirá lo atinente a la circulación de vehículos que posean vidrios oscuros de fabricación.
                </p>
                <a href="ley_0769_2002_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="167">
                        ARTÍCULO 167. VEHÍCULOS INMOVILIZADOS POR ORDEN JUDICIAL.
                    </a>
                    Los vehículos que sean inmovilizados por orden judicial deberán llevarse a parqueaderos cuya responsabilidad será de la Dirección Ejecutiva de la Rama Judicial. Las autoridades de tránsito no podrán inmovilizar en los parqueaderos autorizados, vehículos por acciones presuntamente delictuosas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0769_2002_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="168">
                        ARTÍCULO 168. TARIFAS QUE FIJARÁN LOS CONCEJOS.
                    </a>
                    Los ingresos por concepto de derechos de tránsito solamente podrán cobrarse de acuerdo con las tarifas que fijen los Concejos. Las tarifas estarán basadas en un estudio económico sobre los costos del servicio, con indicadores de eficiencia, eficacia y economía.
                </p>
                <a href="ley_0769_2002_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="169">
                        ARTÍCULO 169. SOBRETASA A LOS TRÁMITES DE TRÁNSITO.
                    </a>
                    Ninguna entidad pública podrá cobrar sobretasas a los trámites de tránsito salvo autorización legal de acuerdo con el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#338">
                        338
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <a href="ley_0769_2002_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="170">
                        ARTÍCULO 170. VIGENCIA.
                    </a>
                    El presente código empezará a regir transcurridos tres (3) meses contados a partir de su promulgación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias, con excepción de las normas sobre medio ambiente. Derógase el Decreto 1344 de 1970 y sus disposiciones reglamentarias y modificatorias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    Carlos García Orjuela.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República (E.),
                </p>
                <p>
                    Luis Francisco Boada Gómez.
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    Guillermo Gaviria Zapata.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    Angelino Lizcano Rivera.
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 6 de agosto de 2002.
                </p>
                <p>
                    ANDRES PASTRANA ARANGO
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    Rómulo González Trujillo.
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    Juan Manuel Santos Calderón.
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Medio Ambiente,
                </p>
                <p>
                    Juan Mayr Maldonado.
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Transporte,
                </p>
                <p>
                    Gustavo Adolfo Canal Mora.
                </p>
                <a href="ley_0769_2002_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0769_2002_pr003.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>