<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0599_2000_PR015]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0599_2000_pr014.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0599_2000_pr016.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="377B">
                        ARTÍCULO 377B. CIRCUNSTANCIAS DE AGRAVACIÓN PUNITIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Si la nave semisumergible o sumergible es utilizada para almacenar, transportar o vender, sustancia estupefaciente, insumos necesarios para su fabricación o es usado como medio para la comisión de actos delictivos la pena será de quince (15) a treinta (30) años y multa de setenta mil (70.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta sea realizada por un Servidor Público o quien haya sido miembro de la Fuerza Pública.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="378">
                        ARTÍCULO 378. ESTIMULO AL USO ILICITO.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El que en cualquier forma estimule o propague el uso ilícito de drogas o medicamentos que produzcan dependencia incurrirá en prisión de cuarenta y ocho (48) a ciento cuarenta y cuatro (144) meses y multa de ciento treinta y tres punto treinta y tres (133.33) a mil quinientos (1.500) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="379">
                        ARTÍCULO 379. SUMINISTRO O FORMULACIÓN ILEGAL.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El profesional o practicante de medicina, odontología, enfermería, farmacia o de alguna de las respectivas profesiones auxiliares que, en ejercicio de ellas, ilegalmente formule, suministre o aplique droga que produzca dependencia, incurrirá en prisión de cuarenta y ocho (48) a ciento cuarenta y cuatro (144) meses y multa de ciento treinta y tres punto treinta y tres (133.33) a mil quinientos (1.500) salarios mínimos legales mensuales vigentes, e inhabilitación para el ejercicio de la profesión, arte, oficio, industria o comercio de ochenta (80) a ciento ochenta (180) meses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="380">
                        ARTÍCULO 380. SUMINISTRO O FORMULACIÓN ILEGAL A DEPORTISTAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2083_2021.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 2083 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que, sin justificación terapéutica y con la finalidad de aumentar las capacidades deportivas, ya sean físicas o psicológicas, o modificar los resultados en competencias, suministre o administre a un deportista profesional o aficionado que participe en competencias deportivas, alguna sustancia o método calificado como prohibido por la Agencia Mundial Antidopaje (WADA) o por el ordenamiento jurídico, o lo induzca en el consumo, incurrirá en prisión de veinticuatro (24) a setenta y dos (72) meses y multa de sesenta y seis (66) a setecientos cincuenta (750) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    A las sanciones previstas en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr015.html#379">
                        379
                    </a>
                    quedará sujeto el profesional o practicante de medicina, odontología, enfermería, farmacia o personal de apoyo del atleta que, en ejercicio de ellas, sin justificación terapéutica, y con la finalidad de aumentar las capacidades deportivas, ya sean físicas o psicológicas, o modificar los resultados en competencias, realizare las conductas previstas en este artículo.
                </p>
                <p>
                    Las penas se aumentarán hasta en la mitad, cuando:
                </p>
                <p>
                    1. La conducta recaiga sobre un menor de edad.
                </p>
                <p>
                    2. La conducta se realice mediante engaño o coacción.
                </p>
                <p>
                    3. El responsable tuviere cualquier carácter, posición o cargo que le dé particular autoridad sobre la víctima.
                </p>
                <p>
                    4. Se realice en un escenario deportivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="381">
                        ARTÍCULO 381. SUMINISTRO A MENOR.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El que suministre, administre o facilite a un menor droga que produzca dependencia o lo induzca a usarla, incurrirá en prisión de noventa y seis (96) a doscientos dieciséis (216) meses.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="382">
                        ARTÍCULO 382.
                    </a>
                    <b>
                        <a name="12">
                            <span>
                                TRÁFICO DE SUSTANCIAS PARA EL PROCESAMIENTO DE NARCÓTICOS
                            </span>
                        </a>
                        <span>
                            <a name="382"/>
                        </span>
                        .
                    </b>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1453_2011.html#12">
                        12
                    </a>
                    de la Ley 1453 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que ilegalmente introduzca al país, así sea en tránsito, o saque de él, transporte, tenga en su poder, desvíe del uso legal a través de empresas o establecimientos de comercio, elementos o sustancias que sirvan para el procesamiento de cocaína, heroína, drogas de origen sintético y demás narcóticos que produzcan dependencia, tales como éter etílico, acetona, amoniaco, permanganato de potasio, carbonato liviano, ácido sulfúrico, ácido clorhídrico, diluyentes, disolventes, sustancias contempladas en los cuadros uno y dos de la Convención de Naciones Unidas contra los Estupefacientes y Sustancias Psicotrópicas y las que según concepto previo del Consejo Nacional de Estupefacientes se utilicen con el mismo fin, así como medicamentos de uso veterinario, incurrirá en prisión de 96 a 180 meses y multa de 3.000 a 50.000 salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="383">
                        ARTÍCULO 383. PORTE DE SUSTANCIAS.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El que en lugar público o abierto al público y sin justificación porte escopolamina o cualquier otra sustancia semejante que sirva para colocar en estado de indefensión a las personas, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a treinta y seis (36) meses, salvo que la conducta constituya delito sancionado con pena mayor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="384">
                        ARTÍCULO 384. CIRCUNSTANCIAS DE AGRAVACIÓN PUNITIVA.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt;
                    <u>
                        El mínimo de las penas previstas en los artículos anteriores se duplicará en los siguientes casos
                    </u>
                    :
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Cuando la conducta se realice:
                </p>
                <p>
                    a) Valiéndose de la actividad de un menor, o de quien padezca trastorno mental, o de persona habituada;
                </p>
                <p>
                    b) En
                    <u>
                        centros educacionales
                    </u>
                    , asistenciales, culturales, deportivos, recreativos, vacacionales, cuarteles, establecimientos carcelarios, lugares donde se celebren espectáculos o diversiones públicas o actividades similares o en sitios aledaños a los anteriores;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) Por parte de quien desempeñe el cargo de docente o educador de la niñez o la juventud, y
                </p>
                <p>
                    d) En inmueble que se tenga a título de tutor o curador.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando el agente hubiere ingresado al territorio nacional con artificios o engaños o sin autorización legal, sin perjuicio del concurso de delitos que puedan presentarse.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando la cantidad incautada sea superior a mil (1.000) kilos si se trata de marihuana; a cien (100) kilos si se trata de marihuana hachís; y a cinco (5) kilos si se trata de cocaína o metacualona o dos ( 2 ) kilos si se trata de sustancia derivada de la amapola.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="385">
                        ARTÍCULO 385. EXISTENCIA, CONSTRUCCIÓN Y UTILIZACIÓN ILEGAL DE PISTAS DE ATERRIZAJE.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; Incurrirá en prisión de sesenta y cuatro (64) a ciento ochenta (180) meses y multa de ciento treinta y tres punto treinta y tres (133.33) a mil quinientos (1.500) salarios mínimos legales mensuales vigentes, el dueño, poseedor, tenedor o arrendatario de predios donde:
                </p>
                <p>
                    1. Existan o se construyan pistas de aterrizaje sin autorización de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil;
                </p>
                <p>
                    2. Aterricen o emprendan vuelo aeronaves sin autorización de la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil o sin causa justificada, a menos que diere inmediato aviso a las autoridades civiles, militares o de policía más cercana;
                </p>
                <p>
                    3. Existan pistas o campos de aterrizaje con licencia otorgada por la Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, que no dé inmediato aviso a las autoridades de que trata el literal anterior sobre el decolaje o aterrizaje de aeronaves en las circunstancias previstas en el mismo numeral.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel079">
                        TÍTULO XIV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DELITOS CONTRA MECANISMOS DE PARTICIPACIÓN DEMOCRATICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel080">
                        CAPÍTULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA VIOLACIÓN AL EJERCICIO DE MECANISMOS DE PARTICIPACIÓN DEMOCRATICA
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="386">
                        ARTÍCULO 386. PERTURBACIÓN DE CERTAMEN DEMOCRATICO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que por medio de maniobra engañosa perturbe o impida votación pública relacionada con los mecanismos de participación democrática, o el escrutinio de la misma, o la realización de un cabildo abierto, incurrirá en prisión de cuatro (4) a nueve (9) años y multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena será de prisión de seis (6) a doce (12) años cuando la conducta se realice por medio de violencia.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta sea realizada por un servidor público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="387">
                        ARTÍCULO 387. CONSTREÑIMIENTO AL SUFRAGANTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que amenace o presione por cualquier medio a un ciudadano o a un extranjero habilitado por la ley, con el fin de obtener apoyo o votación por determinado candidato o lista de candidatos, voto en blanco, o por los mismos medios le impida el libre ejercicio del derecho al sufragio, incurrirá en prisión de cuatro (4) a nueve (9) años y multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    En igual pena incurrirá quien por los mismos medios pretenda obtener en plebiscito, referendo, consulta popular o revocatoria del mandato, apoyo o votación en determinado sentido, o impida el libre ejercicio del derecho al sufragio.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de la mitad al doble cuando la conducta sea realizada por servidor público, cuando haya subordinación o cuando se condicione el otorgamiento o acceso a beneficios otorgados con ocasión de programas sociales o de cualquier otro orden de naturaleza gubernamental.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1908_2018.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1908 de 2018. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La pena se aumentará en una tercera parte cuando la conducta sea cometida por miembros de Grupos Delictivos Organizados y Grupos Armados Organizados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="388">
                        ARTÍCULO 388. FRAUDE AL SUFRAGANTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#3">
                        3
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que mediante maniobra engañosa obtenga que un ciudadano o un extranjero habilitado por la ley, vote por determinado candidato, partido o corriente política o lo haga en blanco, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años, y multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    En igual pena incurrirá quien por el mismo medio obtenga en plebiscito, referendo, consulta popular o revocatoria del mandato votación en determinado sentido.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta sea realizada por un servidor público.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de la mitad al doble cuando la conducta este mediada por amenazas de pérdidas de servicios públicos estatales o beneficios otorgados con ocasión de la ejecución de programas sociales o culturales o de cualquier otro orden, de naturaleza estatal o gubernamental.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="389">
                        ARTÍCULO 389. FRAUDE EN INSCRIPCIÓN DE CEDULAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que por cualquier medio indebido logre que personas habilitadas para votar inscriban documento o cédula de ciudadanía en una localidad, municipio o distrito diferente a aquel donde hayan nacido o residan, con el propósito de obtener ventaja en elección popular, plebiscito, referendo, consulta popular o revocatoria del mandato, incurrirá en prisión de cuatro (4) a nueve (9) años y multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    En igual pena incurrirá quien inscriba su documento o cédula de ciudadanía en localidad, municipio o distrito diferente a aquel donde haya nacido o resida, con el propósito de obtener provecho ilícito para sí o para terceros.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta sea realizada por un servidor público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <span>
                        <a name="389A">
                            ARTÍCULO 389A. ELECCIÓN ILÍCITA DE CANDIDATOS.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que sea elegido para un cargo de elección popular estando inhabilitado para desempeñarlo por decisión judicial, disciplinaria o fiscal incurrirá en prisión de cuatro (4) a nueve (9) años y multa de doscientos (200) a ochocientos (800) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="390">
                        ARTÍCULO 390. CORRUPCIÓN DE SUFRAGANTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#6">
                        6
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que celebre contrato, condicione su perfección o prórroga, prometa, pague o entregue dinero, dádiva u ofrezca beneficio particular o en favor de un tercero a un ciudadano o a un extranjero habilitado por la ley con el propósito de sufragar por un determinado candidato, partido o corriente política, o para que lo haga en blanco o se abstenga de hacerlo, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años y multa de doscientos (200) a mil (1.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    En igual pena incurrirá quien por los mismos medios obtenga en plebiscito, referendo, consulta popular o revocatoria del mandato votación en determinado sentido.
                </p>
                <p>
                    En igual pena incurrirá el sufragante que acepte la promesa, el dinero, la dádiva, el contrato, o beneficio particular con los fines señalados en el inciso primero.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta sea realizada por un servidor público.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de la mitad al doble cuando en la promesa, pago o entrega de dinero, beneficios o dádivas medien recursos públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <span>
                        <a name="390A">
                            ARTÍCULO 390A. TRÁFICO DE VOTOS
                        </a>
                        <b>
                            .
                        </b>
                        <b/>
                        &lt;Artículo adicionado por el artículo
                        <a href="ley_1864_2017.html#7">
                            7
                        </a>
                        de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que ofrezca los votos de un grupo de ciudadanos a cambio de dinero o dádiva con la finalidad de que dichos ciudadanos consignen su voto en favor de determinado candidato, partido o corriente política, voten en blanco, se abstengan de hacerlo o lo hagan en determinado sentido en un plebiscito, referendo, consulta popular o revocatoria de mandato incurrirá en prisión de cuatro (4) a nueve (9) años y multa de cuatrocientos (400) a mil doscientos (1.200) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="391">
                        ARTÍCULO 391. VOTO FRAUDULENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que suplante a un ciudadano o a un extranjero habilitado por la ley, o vote más de una vez, o sin derecho consigne voto en una elección, plebiscito, referendo, consulta popular, o revocatoria del mandato, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años y multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="392">
                        ARTÍCULO 392. FAVORECIMIENTO DE VOTO FRAUDULENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#9">
                        9
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El servidor público que permita suplantar a un ciudadano o a un extranjero habilitado por la ley, o votar más de una vez o hacerlo sin derecho, incurrirá en prisión de cuatro (4) a nueve (9) años, multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes e inhabilidad para ejercer cargos públicos por el doble de la pena de prisión impuesta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="393">
                        ARTÍCULO 393. MORA EN LA ENTREGA DE DOCUMENTOS RELACIONADOS CON UNA VOTACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El servidor público que no haga entrega oportuna a la autoridad competente de documentos electorales, sellos de urna o de arca triclave, incurrirá en prisión de cuatro (4) a nueve (9) años, multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes e inhabilidad para ejercer cargos públicos por el mismo tiempo de la pena de prisión impuesta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="394">
                        ARTÍCULO 394. ALTERACIÓN DE RESULTADOS ELECTORALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que por medio distinto de los señalados en los artículos precedentes altere el resultado de una votación o introduzca documentos o tarjetones indebidamente, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años, salvo que la conducta constituya delito sancionado con pena mayor, y multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta sea realizada por un servidor público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="395">
                        ARTÍCULO 395. OCULTAMIENTO, RETENCIÓN Y POSESIÓN ILICITA DE CEDULA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#12">
                        12
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que haga desaparecer posea o retenga cédula de ciudadanía ajena o cualquier otro documento necesario para el ejercicio del derecho de sufragio, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años, salvo que la conducta constituya delito sancionado con pena mayor, y multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="396">
                        ARTÍCULO 396. DENEGACIÓN DE INSCRIPCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El servidor público a quien legalmente corresponda la inscripción de candidato o lista de candidatos para elecciones populares que no cumpla con esta función o la dilate o entorpezca, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años, multa de cincuenta (50) a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes e inhabilidad para ejercer cargos públicos por el doble de la pena de prisión impuesta.
                </p>
                <p>
                    En igual pena incurrirá quien realice las conductas anteriores cuando se trate de plebiscito, referendo, consulta popular y revocatoria del mandato.
                </p>
                <p>
                    La misma pena se impondrá al que por cualquier medio impida u obstaculice la inscripción a que se refieren los incisos anteriores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="396A">
                        ARTÍCULO 396A. FINANCIACIÓN DE CAMPAÑAS ELECTORALES CON FUENTES PROHIBIDAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El gerente de la campaña electoral que permita en ella la consecución de bienes provenientes de fuentes prohibidas por la ley para financiar campañas electorales, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años, multa de cuatrocientos (400) a mil doscientos (1.200) salarios mínimos legales mensuales vigentes e inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas por el mismo tiempo.
                </p>
                <p>
                    En la misma pena incurrirá el respectivo candidato cuando se trate de cargos uninominales y listas de voto preferente que realice la conducta descrita en el inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    En la misma pena incurrirá el candidato de lista de voto no preferente que intervenga en la consecución de bienes provenientes de dichas fuentes para la financiación de su campaña electoral.
                </p>
                <p>
                    En la misma pena incurrirá el que aporte recursos provenientes de fuentes prohibidas por la ley a campaña electoral.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="396B">
                        ARTÍCULO 396B. VIOLACIÓN DE LOS TOPES O LÍMITES DE GASTOS EN LAS CAMPAÑAS ELECTORALES.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que administre los recursos de la campaña electoral que exceda los topes o límites de gastos establecidos por la autoridad electoral, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años, multa correspondiente al mismo valor de lo excedido e inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas por el mismo tiempo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="396C">
                        ARTÍCULO 396C. OMISIÓN DE INFORMACIÓN DEL APORTANTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1864_2017.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la Ley 1864 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El que no informe de sus aportes realizados a las campañas electorales conforme a los términos establecidos en la ley, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años y multa de cuatrocientos (400) a mil doscientos (1.200) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel081">
                        TÍTULO XV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DELITOS CONTRA LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel082">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL PECULADO
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="397">
                        ARTÍCULO 397. PECULADO POR APROPIACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia en relación con el artículo
                    <a href="ley_1474_2011.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 1474 de 2011&gt; &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El servidor público que se apropie en provecho suyo o de un tercero de bienes del Estado o de empresas o instituciones en que éste tenga parte o de bienes o fondos parafiscales, o de bienes de particulares cuya administración, tenencia o custodia se le haya confiado por razón o con ocasión de sus funciones, incurrirá en prisión de noventa y seis (96) a doscientos setenta (270) meses, multa equivalente al valor de lo apropiado sin que supere el equivalente a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes, e inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas
                    <u>
                        por el mismo término
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    Si lo apropiado supera un valor de doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes,
                    <u>
                        dicha pena se aumentará hasta en la mitad
                    </u>
                    . La pena de multa no superará los cincuenta mil salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    Si lo apropiado no supera un valor de cincuenta (50) salarios mínimos legales mensuales vigentes la pena será de sesenta y cuatro (64) a ciento ochenta (180) meses e inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas
                    <u>
                        por el mismo término
                    </u>
                    y multa equivalente al valor de lo apropiado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="398">
                        ARTÍCULO 398. PECULADO POR USO.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El servidor público que indebidamente use o permita que otro use bienes del Estado o de empresas o instituciones en que éste tenga parte, o bienes de particulares cuya administración, tenencia o custodia se le haya confiado por razón o con ocasión de sus funciones, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a setenta y dos (72) meses e inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas
                    <u>
                        por el mismo término
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="399">
                        ARTÍCULO 399. PECULADO POR APLICACIÓN OFICIAL DIFERENTE.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El servidor público que dé a los bienes del Estado o de empresas o instituciones en que éste tenga parte, cuya administración, tenencia o custodia se le haya confiado por razón o con ocasión de sus funciones, aplicación oficial diferente de aquella a que están destinados, o comprometa sumas superiores a las fijadas en el presupuesto, o las invierta o utilice en forma no prevista en éste, en perjuicio de la inversión social o de los salarios o prestaciones sociales de los servidores, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a cincuenta y cuatro (54) meses, multa de trece punto treinta y tres (13.33) a setenta y cinco (75) salarios mínimos legales mensuales vigentes, e inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas
                    <u>
                        por el mismo término
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="399-A">
                        ARTÍCULO 399-A. PECULADO POR APLICACIÓN OFICIAL DIFERENTE FRENTE A RECURSOS DE LA SEGURIDAD SOCIAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1474_2011.html#23">
                        23
                    </a>
                    de la Ley 1474 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La pena prevista en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr015.html#399">
                        399
                    </a>
                    se agravará de una tercera parte a la mitad, cuando se dé una aplicación oficial diferente a recursos destinados a la seguridad social integral.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="400">
                        ARTÍCULO 400. PECULADO CULPOSO.
                    </a>
                    &lt;Penas aumentadas por el artículo
                    <a href="ley_0890_2004.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 890 de 2004, a partir del 1o. de enero de 2005. El texto con las penas aumentadas es el siguiente:&gt; El servidor público que respecto a bienes del Estado o de empresas o instituciones en que éste tenga parte, o bienes de particulares cuya administración, tenencia o custodia se le haya confiado por razón o con ocasión de sus funciones, por culpa dé lugar a que se extravíen, pierdan o dañen, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a cincuenta y cuatro (54) meses, multa de trece punto treinta y tres (13.33) a setenta y cinco (75) salarios mínimos legales mensuales vigentes e inhabilitación para el ejercicio de funciones públicas
                    <u>
                        por el mismo término señalado
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="400A">
                        ARTÍCULO 400A. PECULADO CULPOSO FRENTE A RECURSOS DE LA SEGURIDAD SOCIAL INTEGRAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1474_2011.html#24">
                        24
                    </a>
                    de la Ley 1474 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las penas previstas en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr015.html#400">
                        400
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000 se agravarán de una tercera parte a la mitad, cuando se dé una aplicación oficial diferente a recursos destinados a la seguridad social integral.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0599_2000_pr015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0599_2000_pr014.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0599_2000_pr016.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>