<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_0115_1994_PR003]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_0115_1994_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0115_1994_pr004.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. CARÁCTER DE DIRECTIVO DOCENTE.
                    </a>
                    Los educadores que ejerzan funciones de dirección, de coordinación, de supervisión e inspección, de programación y de asesoría, son directivos docentes.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. AUTORIDAD NOMINADORA DE LOS DIRECTIVOS DOCENTES.
                    </a>
                    Los rectores o directores, vicerrectores, coordinadores, supervisores, directores de núcleo y demás directivos docentes de las instituciones educativas estatales a que se refiere el Estatuto Docente, serán nombrados por los gobernadores, los alcaldes de distritos o municipios que hayan asumido dicha competencia, previo concurso convocado por el departamento distrito.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. REQUISITOS DE LOS CARGOS DE DIRECCIÓN DEL SECTOR EDUCATIVO.
                    </a>
                    Los cargos de dirección del sector educativo en las entidades territoriales, serán ejercidos por licenciados o profesionales de reconocida trayectoria en materia educativa.
                </p>
                <p>
                    El nominador que contravenga esta disposición será sancionado disciplinariamente de acuerdo con las disposiciones legales vigentes.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. CARGOS DIRECTIVOS DOCENTES.
                    </a>
                    Las entidades territoriales que asuman la prestación directa de los servicios educativos estatales podrán crear cargos directivos docentes, siempre y cuando las instituciones educativas lo requieran, con las siguientes denominaciones:
                </p>
                <p>
                    1. Rector o director de establecimiento educativo.
                </p>
                <p>
                    2. Vicerrector.
                </p>
                <p>
                    3. Coordinador.
                </p>
                <p>
                    4. Director de Núcleo de Desarrollo Educativo.
                </p>
                <p>
                    5. Supervisor de Educación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En las instituciones educativas del Estado, los cargos directivos docentes deben ser provistos con docentes escalafonados y de reconocida trayectoria en materia educativa. Mientras ejerzan el cargo tendrán derecho a una remuneración adicional y cumplirán funciones, según la reglamentación que expida el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTÍCULO 130. FACULTADES SANCIONATORIAS.
                    </a>
                    Los rectores o directores de las instituciones educativas del Estado tienen la facultad de sancionar disciplinariamente a los docentes de su institución de conformidad con el Estatuto Docente y la presente Ley y a los funcionarios administrativos de acuerdo con lo establecido en la carrera administrativa.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los gobernadores y los alcaldes que asuman el nombramiento de los educadores, tienen la facultad de sancionarlos cuando a ello hubiere lugar, de conformidad con el Estatuto Docente y la presente Ley.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTÍCULO 131. ENCARGO DE FUNCIONES.
                    </a>
                    En caso de ausencias temporales o definitivas de directivos docentes o de educadores en un establecimiento educativo estatal, el rector o director encargará de sus funciones a otra persona calificada vinculada a la institución, mientras la autoridad competente suple la ausencia o provee el cargo.
                </p>
                <p>
                    El rector o director informará inmediatamente por escrito a la autoridad competente para que dicte el acto administrativo necesario en un plazo no mayor de quince (15) días hábiles, momento a partir del cual se producen los efectos laborales correspondientes.
                </p>
                <p>
                    El funcionario que debe dictar el acto administrativo arriba señalado, incurrirá en causal de mala conducta si no lo hace oportunamente.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTÍCULO 132. FACULTADES DEL RECTOR PARA SANCIONAR Y OTORGAR DISTINCIONES.
                    </a>
                    El rector o director del establecimiento educativo podrá otorgar distinciones o imponer sanciones a los estudiantes según el reglamento o manual de convivencia de éste, en concordancia con lo que al respecto disponga el Ministerio de Educación Nacional.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel026">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ESTÍMULOS PARA DOCENTES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTÍCULO 133. AÑO SABATICO.
                    </a>
                    Anualmente los veinte (20) educadores estatales de la educación por niveles y grados mejor evaluados del país y que además hayan cumplido 10 años de servicio, tendrán por una (1) sola vez, como estímulo, un (1) año de estudio sabático, por cuenta del Estado, según la reglamentación que expida el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTÍCULO 134. INCENTIVO ESPECIAL PARA ASCENSO EN EL ESCALAFON.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr002.html#113">
                        113
                    </a>
                    de la Ley 715 de 2001&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTÍCULO 135. APOYO DEL ICETEX.
                    </a>
                    Créase el programa de crédito educativo para la profesionalización y perfeccionamiento del personal docente del servicio educativo estatal. El programa será administrado por el Instituto Colombiano de Crédito Educativo, Icetex, y operará mediante el sistema de cofinanciación, con los aportes que le destinen el Gobierno Nacional y los de las entidades territoriales.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTÍCULO 136. VIVIENDA SOCIAL.
                    </a>
                    El uno por ciento (1%) de los proyectos de vivienda social, será adjudicado prioritariamente a solicitantes que sean educadores o administradores educativos de establecimientos públicos o privados y que reúnan las condiciones del proyecto respectivo.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTÍCULO 137. FINANCIACIÓN DE PREDIOS RURALES PARA DOCENTES.
                    </a>
                    Con el fin de facilitar el arraigo de los docentes en las zonas rurales en donde laboran, el Gobierno Nacional organizará un programa especial para financiarles la adquisición de predios rurales, a través del Instituto Colombiano de la Reforma Agraria, Incora.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel027">
                        TÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS ESTABLECIMIENTOS EDUCATIVOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel028">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICIÓN Y CARACTERÍSTICAS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTÍCULO 138. NATURALEZA Y CONDICIONES DEL ESTABLECIMIENTO EDUCATIVO.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; Se entiende por establecimiento educativo o institución educativa, toda institución de carácter estatal, privada o de economía solidaria organizada con el fin de prestar el servicio público educativo en los términos fijados por esta Ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El establecimiento educativo debe reunir los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Tener licencia de funcionamiento o reconocimiento de carácter oficial;
                </p>
                <p>
                    b) Disponer de una estructura administrativa, una planta física y medios educativos adecuados, y
                </p>
                <p>
                    c) Ofrecer un proyecto educativo institucional.
                </p>
                <p>
                    Los establecimientos educativos por niveles y grados, deben contar con la infraestructura administrativa y soportes de la actividad pedagógica para ofrecer al menos un grado de preescolar y los nueve grados de educación básica. El Ministerio de Educación Nacional definirá los requisitos mínimos de infraestructura, pedagogía, administración, financiación y dirección que debe reunir el establecimiento educativo para la prestación del servicio y la atención individual que favorezca el aprendizaje y la formación integral del niño.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Ministerio de Educación Nacional, en coordinación con las entidades territoriales y teniendo en cuenta la infraestructura educativa actual, establecerá el programa y los plazos para que los actuales establecimientos educativos se ajusten a lo dispuesto en este artículo. Cumplidos estos plazos, no podrán existir establecimientos educativos que ofrezcan exclusivamente educación básica, en uno sólo de sus ciclos de primaria o secundaria.
                </p>
                <p>
                    Mientras ofrezcan un nivel de educación de manera parcial, deberán establecer convenios con otros establecimientos que desarrollen un proyecto educativo similar o complementario, para garantizar la continuidad del proceso educativo de sus alumnos.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="139">
                        ARTÍCULO 139. ORGANIZACIONES EN LA INSTITUCIÓN EDUCATIVA.
                    </a>
                    En cada establecimiento educativo se promoverá por parte del Consejo Directivo la organización de asociaciones de padres de familia y de estudiantes vinculados a la respectiva institución educativa que dinamicen el proceso educativo institucional.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="140">
                        ARTÍCULO 140. ASOCIACIONES DE INSTITUCIONES EDUCATIVAS.
                    </a>
                    Con el fin de prestar un servicio más eficiente, los establecimientos educativos, tanto oficiales como privados, podrán asociarse en núcleos o instituciones asociadas. Así mismo, los municipios podrán asociarse para crear instituciones educativas de carácter asociativo.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional fomentará con estímulos especiales, la conformación de estos núcleos o instituciones asociadas.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="141">
                        ARTÍCULO 141. BIBLIOTECA O INFRAESTRUCTURA CULTURAL Y DEPORTIVA.
                    </a>
                    Los establecimientos educativos que ofrezcan el servicio por niveles y grados, contarán con una biblioteca, infraestructura para el desarrollo de actividades artísticas y deportivas y un órgano de difusión de carácter académico.
                </p>
                <p>
                    Los planes de desarrollo nacionales y territoriales, definirán para los establecimientos educativos estatales, las inversiones y plazos en que se deberá hacer efectivo lo dispuesto en este artículo.
                </p>
                <p>
                    Los establecimientos educativos privados dispondrán del plazo que para el efecto establezca la respectiva entidad territorial, de acuerdo con los criterios que defina el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el caso de municipios con una población igual o menor de veinte mil (20.000) habitantes, la obligación de contar con biblioteca y la infraestructura de que trata el presente artículo, podrá ser cumplida a través de convenios con la biblioteca municipal o con una institución sin ánimo de lucro que posea instalaciones apropiadas para el uso escolar, siempre y cuando estén ubicadas en la vecindad del establecimiento educativo.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel029">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GOBIERNO ESCOLAR
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="142">
                        ARTÍCULO 142. CONFORMACIÓN DEL GOBIERNO ESCOLAR.
                    </a>
                    Cada establecimiento educativo del Estado tendrá un gobierno escolar conformado por el rector, el Consejo Directivo y el Consejo Académico.
                </p>
                <p>
                    Las instituciones educativas privadas establecerán en su reglamento, un gobierno escolar para la participación de la comunidad educativa a que hace referencia el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr002.html#68">
                        68
                    </a>
                    de la Constitución Política. En el gobierno escolar serán consideradas las iniciativas de los estudiantes, de los educadores, de los administradores y de los padres de familia en aspectos tales como la adopción y verificación del reglamento escolar, la organización de las actividades sociales, deportivas, culturales, artísticas y comunitarias, la conformación de organizaciones juveniles y demás acciones que redunden en la práctica de la participación democrática en la vida escolar.
                </p>
                <p>
                    Los voceros de los estamentos constitutivos de la comunidad educativa, podrán presentar sugerencias para la toma de decisiones de carácter financiero, administrativo y técnico-pedagógico.
                </p>
                <p>
                    Tanto en las instituciones educativas públicas como privadas, la comunidad educativa debe ser informada para permitir una participación seria y responsable en la dirección de las mismas.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="143">
                        ARTÍCULO 143. CONSEJO DIRECTIVO DE LOS ESTABLECIMIENTOS EDUCATIVOS ESTATALES.
                    </a>
                    En cada establecimiento educativo del Estado existirá un Consejo Directivo integrado por:
                </p>
                <p>
                    a) El rector del establecimiento educativo, quien lo convocará y presidirá;
                </p>
                <p>
                    b) Dos representantes de los docentes de la institución;
                </p>
                <p>
                    c) Dos representantes de los padres de familia;
                </p>
                <p>
                    d) Un representante de los estudiantes
                    <u>
                        que debe estar cursando el último grado de educación que ofrezca la institución
                    </u>
                    ;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e) Un representante de los ex alumnos de la institución, y
                </p>
                <p>
                    f) Un representante de los sectores productivos del área de influencia del sector productivo.
                </p>
                <p>
                    Para la elección de los representantes a que se refiere este artículo, el Gobierno Nacional establecerá la reglamentación correspondiente que asegure la participación de cada uno de los estamentos que lo integran y fije el período para el cual se elegirán.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los establecimientos educativos con escaso número de docentes o de alumnos y que se hayan acogido al régimen de asociación previsto en los artículos
                    <a href="ley_0115_1994_pr003.html#138">
                        138
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0115_1994_pr003.html#140">
                        140
                    </a>
                    de esta ley, contarán con un consejo directivo común elegido de manera democrática.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="144">
                        ARTÍCULO 144. FUNCIONES DEL CONSEJO DIRECTIVO.
                    </a>
                    Las funciones del consejo Directivo serán las siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Tomar las decisiones que afecten el funcionamiento de la institución y que no sean competencia de otra autoridad;
                </p>
                <p>
                    b) Servir de instancia para resolver los conflictos que se presenten entre docentes y administrativos con los alumnos del plantel educativo;
                </p>
                <p>
                    c) Adoptar el reglamento de la institución, de conformidad con las normas vigentes;
                </p>
                <p>
                    d) Fijar los criterios para la asignación de cupos disponibles;
                </p>
                <p>
                    e) Asumir la defensa y garantía de los derechos de toda la comunidad educativa, cuando alguno de sus miembros se sienta lesionado;
                </p>
                <p>
                    f) Aprobar el plan anual de actualización del personal de la institución presentado por el rector;
                </p>
                <p>
                    g) Participar en la planeación y evaluación del Proyecto Educativo Institucional, del currículo y del plan de estudios y someterlos a la consideración de la Secretaría de Educación respectiva o del organismo que haga sus veces para que verifique el cumplimiento de los requisitos;
                </p>
                <p>
                    h) Estimular y controlar el buen funcionamiento de la institución educativa;
                </p>
                <p>
                    i) Establecer estímulos y sanciones para el buen desempeño académico y social del alumno;
                </p>
                <p>
                    j) Participar en la evaluación anual de los docentes, directivos docentes y personal administrativo de la institución;
                </p>
                <p>
                    k) Recomendar criterios de participación de la institución en actividades comunitarias, culturales, deportivas y recreativas;
                </p>
                <p>
                    l) Establecer el procedimiento para el uso de las instalaciones en actividades educativas, culturales, recreativas, deportivas y sociales de la respectiva comunidad educativa;
                </p>
                <p>
                    m) Promover las relaciones de tipo académico, deportivo y cultural con otras instituciones educativas;
                </p>
                <p>
                    n) Aprobar el presupuesto de ingresos y gastos de los recursos propios y la forma de recolectarlos, y
                </p>
                <p>
                    ñ) Darse su propio reglamento.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="145">
                        ARTÍCULO 145. CONSEJO ACADÉMICO.
                    </a>
                    El Consejo Académico, convocado y presidido por el rector o director, estará integrado por los directivos docentes y un docente por cada área o grado que ofrezca la respectiva institución. Se reunirá periódicamente para participar en:
                </p>
                <p>
                    a) El estudio, modificación y ajustes al currículo, de conformidad con lo establecido en la presente ley;
                </p>
                <p>
                    b) La organización del plan de estudio;
                </p>
                <p>
                    c) La evaluación anual e institucional, y
                </p>
                <p>
                    d) Todas las funciones que atañen a la buena marcha de la institución educativa.
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel030">
                        TÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DIRECCION, ADMINISTRACION, INSPECCIÓN Y VIGILANCIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="Nivel031">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA NACIÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="146">
                        ARTÍCULO 146. COMPETENCIA DEL CONGRESO.
                    </a>
                    Corresponde al Congreso de la República dictar las normas generales y señalar en ellas los objetivos y criterios a los cuales debe sujetarse el Gobierno Nacional para regular la educación como un servicio público con función social, conforme a los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    , numerales 19 y 23, y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#365">
                        365
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="147">
                        ARTÍCULO 147. NACIÓN Y ENTIDADES TERRITORIALES.
                    </a>
                    La Nación y las entidades territoriales ejercerán la dirección y administración de los servicios educativos estatales, en los términos que señalen la Constitución Política, la Ley 60 de 1993, la presente ley y las demás que expida el Congreso Nacional.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="148">
                        ARTÍCULO 148. FUNCIONES DEL MINISTERIO DE EDUCACIÓN NACIONAL.
                    </a>
                    El Ministerio de Educación Nacional, en cuanto al servicio público educativo, tiene las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. De Política y Planeación:
                </p>
                <p>
                    a) Formular las políticas, establecer las metas y aprobar los planes de desarrollo del sector a corto, mediano y largo plazo, de conformidad con lo establecido en la Constitución Política;
                </p>
                <p>
                    b) Diseñar los lineamientos generales de los procesos curriculares;
                </p>
                <p>
                    c) Proponer el ajuste del situado fiscal, conforme a la evaluación anual de recursos financieros;
                </p>
                <p>
                    d) &lt;Literal derogado por el artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr002.html#113">
                        113
                    </a>
                    de la Ley 715 de 2001&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    e) Fomentar las innovaciones curriculares y pedagógicas;
                </p>
                <p>
                    f) Promover y estimular la investigación educativa, científica y tecnológica;
                </p>
                <p>
                    g) Evaluar y controlar los resultados de los planes y programas educativos;
                </p>
                <p>
                    h) Elaborar el Registro Unico Nacional de docentes estatales, e
                </p>
                <p>
                    i) Proponer los programas de inversión del sector educativo que se deben desarrollar a través del Fondo de Inversión Social, FIS y coordinar su ejecución.
                </p>
                <p>
                    2. De Inspección y Vigilancia:
                </p>
                <p>
                    a) Velar por el cumplimiento de la ley y de los reglamentos sobre educación;
                </p>
                <p>
                    b) Asesorar y apoyar a los departamentos, a los distritos y a los municipios en el desarrollo de los procesos curriculares pedagógicos;
                </p>
                <p>
                    c) Evaluar en forma permanente la prestación del servicio educativo;
                </p>
                <p>
                    d) Fijar los criterios para evaluar el rendimiento escolar de los educandos y para su promoción a niveles superiores, y
                </p>
                <p>
                    e) Cumplir y hacer cumplir lo establecido por el Escalafón Nacional Docente y por el Estatuto Docente, de acuerdo con lo establecido en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    3. De Administración:
                </p>
                <p>
                    a) Dirigir la actividad administrativa en el sector educativo y ejecutar la ley;
                </p>
                <p>
                    b) Coordinar a través de las Secretarías de Educación, o de los organismos que hagan sus veces, la ejecución de los planes de desarrollo educativo en los departamentos, distritos y municipios;
                </p>
                <p>
                    c) Establecer el sistema descentralizado de información para la adecuada planeación y administración de la educación y para ofrecer información oportuna a la sociedad y a los padres de familia para que puedan elegir la mejor educación para sus hijos, y
                </p>
                <p>
                    d) Coordinar todas las acciones educativas del Estado y de quienes presten el servicio público en todo el territorio nacional.
                </p>
                <p>
                    4. Normativas:
                </p>
                <p>
                    a) Fijar criterios técnicos para la aprobación de las plantas de personal del servicio educativo estatal por parte de las entidades territoriales;
                </p>
                <p>
                    b) Fijar los criterios técnicos para el diseño de la canasta educativa;
                </p>
                <p>
                    c) Establecer los criterios para la actualización y el perfeccionamiento del personal docente y administrativo;
                </p>
                <p>
                    d) Fijar los criterios técnicos para los concursos de selección, vinculación, ascenso y traslado del personal docente y directivo docente que deberán realizarse en cada uno de los departamentos y distritos, de conformidad con el Estatuto Docente y la presente ley;
                </p>
                <p>
                    e) Definir criterios pedagógicos que sirvan de guía para la construcción y dotación de instituciones educativas;
                </p>
                <p>
                    f) Preparar los actos administrativos y los contratos del Ministerio de Educación Nacional, y
                </p>
                <p>
                    g) Elaborar y presentar al Congreso de la República proyectos de ley que permitan mejorar la legislación educativa.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Ministerio de Educación Nacional podrá delegar en las secretarías de educación departamentales y distritales las funciones administrativas de expedición de la tarjeta profesional del secretariado, la expedición y registro de los títulos de bachiller por desaparición de la institución educativa y los procedimientos que se relacionan con el otorgamiento de personería jurídica para las asociaciones de padres de familia de las instituciones educativas, previa evaluación que permita establecer la eficacia, economía y celeridad para el cumplimiento de estas funciones, por dichos entes territoriales.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="149">
                        ARTÍCULO 149. REPRESENTANTE DEL MINISTRO DE EDUCACIÓN NACIONAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0962_2005_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    de la Ley 962 de 2005&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel032">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS ENTIDADES TERRITORIALES
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="150">
                        ARTÍCULO 150. COMPETENCIAS DE ASAMBLEAS Y CONCEJOS.
                    </a>
                    Las asambleas departamentales y los concejos distritales y municipales, respectivamente, regulan la educación dentro de su jurisdicción, en los términos de la Ley
                    <a href="ley_0060_1993.html#1">
                        60
                    </a>
                    de 1993 y la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Los gobernadores y los alcaldes ejercerán, en relación con la educación, las facultades que la Constitución Política y las leyes les otorgan.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="151">
                        ARTÍCULO 151. FUNCIONES DE LAS SECRETARIAS DEPARTAMENTALES Y DISTRITALES DE EDUCACIÓN.
                    </a>
                    Las secretarías de educación departamentales y distritales o los organismos que hagan sus veces, ejercerán dentro del territorio de su jurisdicción, en coordinación con las autoridades nacionales y de conformidad con las políticas y metas fijadas para el servicio educativo, las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    a) Velar por la calidad y cobertura de la educación en su respectivo territorio;
                </p>
                <p>
                    l0146_94+[Artículo 7 de la Convención]
                </p>
                <p>
                    b) Establecer las políticas, planes y programas departamentales y distritales de educación, de acuerdo con los criterios establecidos por el Ministerio de Educación Nacional;
                </p>
                <p>
                    c) Organizar el servicio educativo estatal de acuerdo con las prescripciones legales y reglamentarias sobre la materia y supervisar el servicio educativo prestado por entidades oficiales y particulares;
                </p>
                <p>
                    d) Fomentar la investigación, innovación y desarrollo de currículos, métodos y medios pedagógicos;
                </p>
                <p>
                    e) Diseñar y poner en marcha los programas que se requieran para mejorar la eficiencia, la calidad y la cobertura de la educación;
                </p>
                <p>
                    f) Dirigir y coordinar el control y la evaluación de calidad, de acuerdo con los criterios establecidos por el Ministerio de Educación Nacional y aplicar los ajustes necesarios;
                </p>
                <p>
                    g) Realizar los concursos departamentales y distritales para el nombramiento del personal docente y de directivos docentes del sector estatal, en coordinación con los municipios;
                </p>
                <p>
                    h) Programar en coordinación con los municipios, las acciones de capacitación del personal docente y administrativo estatal;
                </p>
                <p>
                    i) Prestar asistencia técnica a los municipios que la soliciten, para mejorar la prestación del servicio educativo;
                </p>
                <p>
                    j) Aplicar, en concurrencia con los municipios, los incentivos y sanciones a las instituciones educativas, de acuerdo con los resultados de las evaluaciones de calidad y gestión;
                </p>
                <p>
                    k) Evaluar el servicio educativo en los municipios;
                </p>
                <p>
                    l) Aprobar la creación y funcionamiento de las instituciones de educación formal y
                    <u>
                        no formal*
                    </u>
                    , a que se refiere la presente ley;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    m) Consolidar y analizar la información de los municipios y remitirla al Ministerio de Educación Nacional, de acuerdo con los estándares fijados por éste, y
                </p>
                <p>
                    n) Establecer un sistema departamental y distrital de información en concordancia con lo dispuesto en los artículos
                    <a href="ley_0115_1994_pr003.html#148">
                        148
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0115_1994_pr001.html#75">
                        75
                    </a>
                    de esta ley.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="152">
                        ARTÍCULO 152. FUNCIONES DE LAS SECRETARÍAS DE EDUCACIÓN MUNICIPALES.
                    </a>
                    Las secretarías de educación municipales ejercerán las funciones necesarias para dar cumplimiento a las competencias atribuidas por la Ley
                    <a href="ley_0060_1993.html#1">
                        60
                    </a>
                    de 1993, la presente ley y las que le delegue el respectivo departamento.
                </p>
                <p>
                    En los municipios donde no exista secretaría de educación municipal, estas funciones serán ejercidas por el alcalde, asesorado por el Director del Núcleo respectivo.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="153">
                        ARTÍCULO 153. ADMINISTRACIÓN MUNICIPAL DE LA EDUCACIÓN.
                    </a>
                    Administrar la educación en los municipios es organizar, ejecutar, vigilar y evaluar el servicio educativo; nombrar, remover, trasladar, sancionar, estimular, dar licencias y permisos a los docentes, directivos docentes y personal administrativo; orientar, asesorar y en general dirigir la educación en el municipio; todo ello de acuerdo con lo establecido en la presente Ley, el Estatuto Docente y en la Ley
                    <a href="ley_0060_1993.html#INICIO">
                        60
                    </a>
                    de 1993.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="154">
                        ARTÍCULO 154. NUCLEO DE DESARROLLO EDUCATIVO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr002.html#113">
                        113
                    </a>
                    de la Ley 715 de 2001&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="Nivel033">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS JUNTAS Y FOROS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCIÓN I.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS JUNTAS DE EDUCACIÓN
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="155">
                        ARTÍCULO 155. JUNTA NACIONAL DE EDUCACION, JUNE.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Créase la Junta Nacional de Educación, JUNE, que funcionará como órgano científico, con el carácter de consultor permanente del Ministerio de Educación Nacional, para la planeación y diseño de las políticas educativas del Estado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="156">
                        ARTÍCULO 156. MIEMBROS Y PERÍODO DE LA JUNTA.
                    </a>
                    La Junta Nacional de Educación, June, estará integrada así:
                </p>
                <p>
                    a) El Ministro de Educación Nacional, quien la preside;
                </p>
                <p>
                    b) Un delegado de entidad territorial departamental y distrital, designado por la asociación que los agrupa o represente;
                </p>
                <p>
                    c) Un delegado de las entidades territoriales municipales, designado por la asociación que los agrupa o represente;
                </p>
                <p>
                    d) Dos (2) investigadores en el campo educativo, uno postulado por el sector oficial y el otro por el sector privado de la educación que serán designados por el Presidente de la República de ternas presentadas por las organizaciones de cada sector que demuestren tener el mayor número de afiliados;
                </p>
                <p>
                    e) Un representante de las instituciones dedicadas a la investigación educativa, designado por el Presidente de la República, de terna presentada por dichos organismos, según lo disponga el reglamento.
                </p>
                <p>
                    Los miembros de la Junta Nacional de Educación, June, indicados en los literales b), c), d) y e), serán elegidos para un período de cuatro (4) años prorrogables y percibirán los honorarios que determine el reglamento. La primera Junta termina su período el 31 de diciembre de 1995.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo subrogado por el artículo
                    <a href="decreto_2150_1995_pr002.html#130">
                        130
                    </a>
                    del Decreto 2150 de 1995. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Junta Nacional de Educación, JUNE, contará con una Unidad Técnica Operativa de carácter permanente y estará dedicada al estudio, análisis y formulación de propuestas que le permita cumplir con sus funciones y coordine sus actividades.
                </p>
                <p>
                    La organización, la composición y las funciones específicas de la Unidad Técnica, serán reglamentadas por la JUNE.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="157">
                        ARTÍCULO 157. FUNCIONES DE LA JUNTA NACIONAL DE EDUCACIÓN.
                    </a>
                    La Junta Nacional de Educación, June, tiene las siguientes funciones generales:
                </p>
                <p>
                    a) Ser órgano consultivo permanente en materias relacionadas con la prestación y organización del servicio público de la educación;
                </p>
                <p>
                    b) Proponer al Gobierno Nacional políticas, programas y proyectos conducentes al mejoramiento de la calidad, cobertura y gestión del servicio educativo;
                </p>
                <p>
                    c) Formular propuestas al Gobierno Nacional sobre proyectos de ley y reglamentaciones que faciliten el cabal desarrollo de la educación;
                </p>
                <p>
                    d) Plantear acciones de investigación que promuevan el desarrollo científico del proceso educativo nacional;
                </p>
                <p>
                    e) Presentar periódicamente al Gobierno Nacional, con base en los resultados de investigaciones estadísticas, informes de evaluación sobre el cumplimiento de los objetivos del servicio público de la educación;
                </p>
                <p>
                    f) Darse su propio reglamento, y
                </p>
                <p>
                    g) Las demás que el Gobierno Nacional considere pertinentes en desarrollo de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="158">
                        ARTÍCULO 158. JUNTAS DEPARTAMENTALES Y DISTRITALES DE EDUCACIÓN.
                    </a>
                    En cada uno de los departamentos y distritos se conformará una Junta de Educación con las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    a) Verificar que las políticas, objetivos, metas y planes que trace el Ministerio de Educación Nacional, con la asesoría de la Junta Nacional de Educación, June, se cumplan cabalmente en el departamento o en el distrito;
                </p>
                <p>
                    b) Verificar que los currículos que presenten las instituciones educativas, individualmente o por asociaciones de instituciones, se ajusten a los criterios establecidos por la presente ley, previo estudio y recomendación de la Secretaría de Educación respectiva o del organismo que haga sus veces;
                </p>
                <p>
                    c) Proponer las plantas de personal docente y administrativo estatal, para las instituciones educativas, con base en las solicitudes presentadas por los municipios y con ajuste a los recursos presupuestales y a la Ley
                    <a href="ley_0060_1993.html#1">
                        60
                    </a>
                    de 1993;
                </p>
                <p>
                    d) Aprobar planes de profesionalización, especialización, actualización y perfeccionamiento para el personal docente y administrativo que presente la Secretaría de Educación, o el organismo que haga sus veces, de acuerdo con las necesidades de la región;
                </p>
                <p>
                    e) Presentar a la Secretaría de Educación o al organismo que haga sus veces, criterios para fijar el calendario académico de las instituciones educativas del departamento o distrito;
                </p>
                <p>
                    f) Vigilar que los Fondos Educativos Regionales, FER, cumplan correcta y eficientemente con los objetivos y funciones señalados en la presente Ley y en la Ley 60 de 1993;
                </p>
                <p>
                    g) &lt;Literal derogado por el artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr002.html#113">
                        113
                    </a>
                    de la Ley 715 de 2001&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    h) Presentar anualmente un informe público sobre su gestión, e
                </p>
                <p>
                    i) Darse su propio reglamento.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="159">
                        ARTÍCULO 159. COMPOSICIÓN DE LA JUNTA DEPARTAMENTAL DE EDUCACION, JUNE.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Las Juntas Departamentales de Educación estarán conformadas por:
                </p>
                <p>
                    1. El Gobernador del departamento o su delegado quien la presidirá.
                </p>
                <p>
                    2. El Secretario de Educación Departamental.
                </p>
                <p>
                    3. El Secretario de Hacienda Departamental o su delegado.
                </p>
                <p>
                    4. El Director de la Oficina de Planeación Departamental o del organismo que haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    5. &lt;Numeral derogado por el artículo
                    <a href="ley_0962_2005_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    de la Ley 962 de 2005&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Un alcalde designado por los alcaldes del mismo departamento.
                </p>
                <p>
                    7. Dos representantes de los educadores designados por la organización sindical de educadores que acredite el mayor número de afiliados en el departamento.
                </p>
                <p>
                    8. Un representante de los directivos docentes del departamento designado por la organización de directivos docentes que acredite el mayor número de afiliados.
                </p>
                <p>
                    9. Un representante de las instituciones educativas privadas designado por la asociación que acredite el mayor número de afiliados.
                </p>
                <p>
                    10. Un representante de las comunidades indígenas o campesinas o uno de las comunidades negras o raizales, si las hubiere, escogido por las respectivas organizaciones, y
                </p>
                <p>
                    11. Un representante del sector productivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="160">
                        ARTÍCULO 160. COMPOSICIÓN DE LA JUNTA DISTRITAL DE EDUCACION, JUDI.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; En cada uno de los distritos habrá una Junta Distrital de Educación conformada por:
                </p>
                <p>
                    1. El Alcalde del Distrito quien la presidirá.
                </p>
                <p>
                    2. El Secretario de Educación Distrital.
                </p>
                <p>
                    3. El Secretario de Hacienda Distrital o su delegado.
                </p>
                <p>
                    4. El Director de la Oficina de Planeación Distrital o del organismo que haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    5. &lt;Numeral derogado por el artículo
                    <a href="ley_0962_2005_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    de la Ley 962 de 2005&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Dos (2) representantes de los educadores designados por la organización sindical de educadores que acredite el mayor número de afiliados en el distrito.
                </p>
                <p>
                    7. Un representante de las instituciones educativas privadas designado por la asociación que acredite el mayor número de afiliados.
                </p>
                <p>
                    8. Un representante de los directivos docentes del distrito designado por la organización de directivos docentes que acredite el mayor número de afiliados.
                </p>
                <p>
                    9. Un representante del sector productivo, y
                </p>
                <p>
                    10. Un representante de las comunidades negras, si las hubiere, escogido por las respectivas organizaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="161">
                        ARTÍCULO 161. JUNTA MUNICIPAL DE EDUCACION, JUME.
                    </a>
                    En cada uno de los municipios se conformará una Junta de Educación con las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    a) Verificar que las políticas, objetivos, planes y programas educativos nacionales y departamentales se cumplan cabalmente en los municipios;
                </p>
                <p>
                    b) Fomentar, evaluar y controlar el servicio educativo en su municipio;
                </p>
                <p>
                    c) Coordinar y asesorar a las instituciones educativas para la elaboración y desarrollo del currículo;
                </p>
                <p>
                    d) Proponer al departamento la planta de personal docente y administrativa de la educación, de acuerdo con sus planes, necesidades y recursos;
                </p>
                <p>
                    e) &lt;Literal e) derogado por el artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr002.html#113">
                        113
                    </a>
                    de la Ley 715 de 2001&gt;.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f) Contribuir al control a la inspección y vigilancia de las instituciones educativas del municipio conforme a la ley;
                </p>
                <p>
                    g) Recomendar la construcción, dotación y mantenimiento de las instituciones educativas estatales que funcionen en su municipio;
                </p>
                <p>
                    h) Presentar anualmente un informe público sobre su gestión, e
                </p>
                <p>
                    i) Darse su propio reglamento.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="162">
                        ARTÍCULO 162. COMPOSICIÓN DE LA JUNTA MUNICIPAL DE EDUCACION, JUME.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE EXEQUIBLE&gt; Las Juntas Municipales de Educación estarán conformadas por:
                </p>
                <p>
                    1. El Alcalde, quien la presidirá.
                </p>
                <p>
                    2. El Secretario de Educación Municipal o el funcionario que haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    3. Un Director de Núcleo designado por la asociación regional de directores de núcleo o quien haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    4. Un representante del Concejo Municipal o de las juntas administradoras locales, donde existan.
                </p>
                <p>
                    5. Dos (2) representantes de los educadores, uno de los cuales será directivo docente, designados por las respectivas organizaciones de educadores y de directivos docentes que acrediten el mayor número de afiliados.
                </p>
                <p>
                    6. Un representante de los padres de familia.
                </p>
                <p>
                    7. Un representante de las comunidades indígenas, negras o campesinas, si las hubiere, designado por las respectivas organizaciones.
                </p>
                <p>
                    8. Un representante de las instituciones educativas privadas del municipio, si las hubiere, designado por la asociación que acredite el mayor número de afiliados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="163">
                        ARTÍCULO 163. REGLAMENTACIÓN.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional reglamentará el funcionamiento de las Juntas creadas en este capítulo, y en especial lo relativo a las inhabilidades e incompatibilidades de sus miembros.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SECCIÓN II.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS FOROS EDUCATIVOS
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="164">
                        ARTÍCULO 164. OBJETO Y ORGANIZACIÓN PERÍODICA.
                    </a>
                    Créanse los Foros Educativos municipales, distritales, departamentales y nacional con el fin de reflexionar sobre el estado de la educación y hacer recomendaciones a las autoridades educativas respectivas para el mejoramiento y cobertura de la educación. Serán organizados anualmente por las respectivas autoridades y reunirán a las comunidades educativas de su jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    Los foros se iniciarán en el primer trimestre del año en cada uno de los municipios y distritos, de manera que sus recomendaciones sean estudiadas posteriormente por los foros departamentales y las de éstos, por el Foro Nacional.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional, dictará la reglamentación respectiva.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="165">
                        ARTÍCULO 165. FOROS EDUCATIVOS DISTRITALES Y MUNICIPALES.
                    </a>
                    Los foros educativos distritales y municipales serán convocados y presididos por los alcaldes y en ellos participarán los miembros de la Junta Municipal de Educación, Jume, y de la Junta Distrital de Educación, Judi, por derecho propio, las autoridades educativas de la respectiva entidad territorial y los representantes de la comunidad educativa seleccionados por sus integrantes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Alcalde Mayor de Santafé de Bogotá, Distrito Capital, convocará un foro por cada alcaldía menor que será presidido por el respectivo alcalde menor. El Alcalde Mayor reglamentará la participación y el funcionamiento de los foros de las alcaldías menores.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="166">
                        ARTÍCULO 166. FOROS EDUCATIVOS DEPARTAMENTALES.
                    </a>
                    Los foros educativos departamentales serán convocados y presididos por los gobernadores y en ellos participarán además:
                </p>
                <p>
                    - El Secretario de Educación Departamental o el funcionario que haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    - Un delegado de la Asamblea Departamental que no sea diputado.
                </p>
                <p>
                    - El Director del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar en el departamento.
                </p>
                <p>
                    - El Director Regional del Sena en el departamento.
                </p>
                <p>
                    - Dos representantes de los municipios elegidos por la asociación de municipios.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de la iglesia.
                </p>
                <p>
                    - Un rector de universidad estatal, si la hubiere.
                </p>
                <p>
                    - Un rector de universidad privada, si la hubiere.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de las instituciones educativas privadas.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los educadores, designado por la asociación sindical de educadores que acredite mayor número de afiliados.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los directivos docentes, designado por la asociación de directivos docentes que acredite mayor número de afiliados.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los gremios económicos.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de las filiales de cada una de las centrales obreras.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de las asociaciones de padres de familia de las instituciones educativas, designado por las organizaciones que los agrupen.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los supervisores de educación.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los grupos étnicos, si los hubiere.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los funcionarios administrativos, designado por la organización que demuestre tener el mayor número de afiliados, y
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los estudiantes elegido por las organizaciones que los agrupen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los miembros de la Junta Departamental de Educación, Jude, asistirán a estos foros por derecho propio. Podrán participar representantes de las organizaciones que tengan relación con la educación en el departamento, por invitación de la Junta.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="167">
                        ARTÍCULO 167. FORO EDUCATIVO NACIONAL.
                    </a>
                    El Ministerio de Educación Nacional convocará y presidirá anualmente un Foro Educativo Nacional que agrupe las recomendaciones de los foros departamentales y elabore propuestas a la Junta Nacional de Educación, June y a las autoridades nacionales.
                </p>
                <p>
                    En estos foros participarán:
                </p>
                <p>
                    - El Ministro de Educación Nacional.
                </p>
                <p>
                    - El Ministro de Salud, o su delegado.
                </p>
                <p>
                    - Un gobernador, nombrado por la Conferencia de Gobernadores.
                </p>
                <p>
                    - Un alcalde nombrado por la Federación Colombiana de Municipios.
                </p>
                <p>
                    - Los Presidentes de las Comisiones Sexta Constitucionales de Senado y Cámara.
                </p>
                <p>
                    - Un ex Ministro de educación nombrado por el Ministro de Educación.
                </p>
                <p>
                    - El Director de Colciencias.
                </p>
                <p>
                    - El Director del ICFES.
                </p>
                <p>
                    - El Director del Sena.
                </p>
                <p>
                    - El rector de la Universidad Nacional.
                </p>
                <p>
                    - El rector de la Universidad Pedagógica Nacional.
                </p>
                <p>
                    - El rector de la Universidad Pedagógica y Tecnológica de Colombia.
                </p>
                <p>
                    - Un rector representante de las demás universidades públicas.
                </p>
                <p>
                    - Un rector representante de las universidades privadas.
                </p>
                <p>
                    - Un rector de establecimiento educativo estatal.
                </p>
                <p>
                    - Un rector de establecimiento educativo privado.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de la iglesia.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los educadores, designado por la asociación sindical de educadores que acredite mayor número de afiliados.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los directivos docentes, designado por la asociación de directivos docentes que acredite mayor número de afiliados.
                </p>
                <p>
                    - Un secretario de Educación Departamental o el funcionario que haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los profesores universitarios.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de las centrales obreras.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los gremios económicos.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de las organizaciones de padres de familia.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de las organizaciones nacionales de los grupos étnicos.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los estudiantes, elegido por las organizaciones de reconocida representación de la educación por niveles y grados y la educación superior.
                </p>
                <p>
                    - Un representante de los funcionarios administrativos del servicio educativo designado por la organización que tenga el mayor número de afiliados, y
                </p>
                <p>
                    - Un representante del Comité de Linguística Aborigen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los miembros de la Junta Nacional de Educación, June, asistirán a este foro por derecho propio. Podrán participar representantes de las organizaciones que tengan relación con la educación a nivel nacional, por invitación de la Junta.
                </p>
                <a href="ley_0115_1994_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_0115_1994_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_0115_1994_pr004.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>