<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1564_2012_PR009]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1564_2012_pr008.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I-III-I">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESO VERBAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-III-I-I">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="368">
                        ARTÍCULO 368. ASUNTOS SOMETIDOS AL TRÁMITE DEL PROCESO VERBAL.
                    </a>
                    Se sujetará al trámite establecido en este Capítulo todo asunto contencioso que no esté sometido a un trámite especial.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="369">
                        ARTÍCULO 369. TRASLADO DE LA DEMANDA.
                    </a>
                    Admitida la demanda se correrá traslado al demandado por el término de veinte (20) días.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="370">
                        ARTÍCULO 370. PRUEBAS ADICIONALES DEL DEMANDANTE.
                    </a>
                    Si el demandado propone excepciones de mérito, de ellas se correrá traslado al demandante por cinco (5) días en la forma prevista en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#110">
                        110
                    </a>
                    , para que este pida pruebas sobre los hechos en que ellas se fundan.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="371">
                        ARTÍCULO 371. RECONVENCIÓN.
                    </a>
                    Durante el término del traslado de la demanda, el demandado podrá proponer la de reconvención contra el demandante si de formularse en proceso separado procedería la acumulación, siempre que sea de competencia del mismo juez y no esté sometida a trámite especial. Sin embargo, se podrá reconvenir sin consideración a la cuantía y al factor territorial.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término del traslado de la demanda inicial a todos los demandados, se correrá traslado de la reconvención al demandante en la forma prevista en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#91">
                        91
                    </a>
                    , por el mismo término de la inicial. En lo sucesivo ambas se sustanciarán conjuntamente y se decidirán en la misma sentencia.
                </p>
                <p>
                    Propuestas por el demandado excepciones previas y reconvención se dará traslado de aquellas una vez expirado el término de traslado de esta. Si el reconvenido propone a su vez excepciones previas contra la demanda, unas y otras se tramitarán y decidirán conjuntamente.
                </p>
                <p>
                    El auto que admite la demanda de reconvención se notificará por estado y se dará aplicación al artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#91">
                        91
                    </a>
                    en lo relacionado con el retiro de las copias.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="372">
                        ARTÍCULO 372. AUDIENCIA INICIAL.
                    </a>
                    El juez, salvo norma en contrario, convocará a las partes para que concurran personalmente a una audiencia con la prevención de las consecuencias por su inasistencia, y de que en ella se practicarán interrogatorios a las partes. La audiencia se sujetará a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Oportunidad. El juez señalará fecha y hora para la audiencia una vez vencido el término de traslado de la demanda, de la reconvención, del llamamiento en garantía o de las excepciones de mérito, o resueltas las excepciones previas que deban decidirse antes de la audiencia, o realizada la notificación, citación o traslado que el juez ordene al resolver dichas excepciones, según el caso.
                </p>
                <p>
                    El auto que señale fecha y hora para la audiencia se notificará por estado y no tendrá recursos. En la misma providencia, el juez citará a las partes para que concurran personalmente a rendir interrogatorio, a la conciliación, y los demás asuntos relacionados con la audiencia.
                </p>
                <p>
                    2. Intervinientes. Además de las partes, a la audiencia deberán concurrir sus apoderados.
                </p>
                <p>
                    La audiencia se realizará aunque no concurra alguna de las partes o sus apoderados. Si estos no comparecen, se realizará con aquellas.
                </p>
                <p>
                    Si alguna de las partes no comparece, sin perjuicio de las consecuencias probatorias por su inasistencia, la audiencia se llevará a cabo con su apoderado, quien tendrá facultad para confesar, conciliar, transigir, desistir y, en general, para disponer del derecho en litigio.
                </p>
                <p>
                    3. Inasistencia. La inasistencia de las partes o de sus apoderados a esta audiencia, por hechos anteriores a la misma, solo podrá justificarse mediante prueba siquiera sumaria de una justa causa.
                </p>
                <p>
                    Si la parte y su apoderado o solo la parte se excusan con anterioridad a la audiencia y el juez acepta la justificación, se fijará nueva fecha y hora para su celebración, mediante auto que no tendrá recursos. La audiencia deberá celebrarse dentro de los diez (10) días siguientes. En ningún caso podrá haber otro aplazamiento.
                </p>
                <p>
                    Las justificaciones que presenten las partes o sus apoderados con posterioridad a la audiencia, solo serán apreciadas si se aportan dentro de los tres (3) días siguientes a la fecha en que ella se verificó. El juez solo admitirá aquellas que se fundamenten en fuerza mayor o caso fortuito y solo tendrán el efecto de exonerar de las consecuencias procesales, probatorias y pecuniarias adversas que se hubieren derivado de la inasistencia.
                </p>
                <p>
                    En este caso, si el juez acepta la excusa presentada, prevendrá a quien la haya presentado para que concurra a la audiencia de instrucción y juzgamiento a absolver el interrogatorio.
                </p>
                <p>
                    4. Consecuencias de la inasistencia. La inasistencia injustificada del demandante hará presumir ciertos los hechos en que se fundan las excepciones propuestas por el demandado siempre que sean susceptibles de confesión; la del demandado hará presumir ciertos los hechos susceptibles de confesión en que se funde la demanda.
                </p>
                <p>
                    Cuando ninguna de las partes concurra a la audiencia, esta no podrá celebrarse, y vencido el término sin que se justifique la inasistencia, el juez, por medio de auto, declarará terminado el proceso.
                </p>
                <p>
                    Las consecuencias previstas en los incisos anteriores se aplicarán, en lo pertinente, para el caso de la demanda de reconvención y de intervención de terceros principales.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de litisconsorcio necesario las consecuencias anteriores solo se aplicarán por inasistencia injustificada de todos los litisconsortes necesarios. Cuando se trate de litisconsorcio facultativo las consecuencias se aplicarán al litisconsorte ausente.
                </p>
                <p>
                    A la parte o al apoderado que no concurra a la audiencia se le impondrá multa de cinco (5) salarios mínimos legales mensuales vigentes (smlmv).
                </p>
                <p>
                    5. Decisión de excepciones previas. Con las limitaciones previstas en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#101">
                        101
                    </a>
                    , el juez practicará las pruebas estrictamente necesarias para resolver las excepciones previas que estén pendientes y las decidirá.
                </p>
                <p>
                    6. Conciliación. Desde el inicio de la audiencia y en cualquier etapa de ella el juez exhortará diligentemente a las partes a conciliar sus diferencias, para lo cual deberá proponer fórmulas de arreglo, sin que ello signifique prejuzgamiento.
                </p>
                <p>
                    Si alguno de los demandantes o demandados fuere incapaz, concurrirá su representante legal. El auto que apruebe la conciliación implicará la autorización a este para celebrarla, cuando sea necesaria de conformidad con la ley. Cuando una de las partes está representada por curador ad lítem, este concurrirá para efectos distintos de la conciliación y de la admisión de hechos perjudiciales a aquella. Si el curador ad lítem no asiste se le impondrá la multa por valor de cinco (5) a diez (10) salarios mínimos legales mensuales vigentes (smlmv), salvo que presente prueba siquiera sumaria de una justa causa para no comparecer.
                </p>
                <p>
                    7. Interrogatorio de las partes, práctica de otras pruebas y fijación del litigio. Los interrogatorios de las partes se practicarán en la audiencia inicial.
                </p>
                <p>
                    El juez oficiosamente y de manera obligatoria interrogará de modo exhaustivo a las partes sobre el objeto del proceso. También podrá ordenar el careo.
                </p>
                <p>
                    El juez podrá decretar y practicar en esta audiencia las demás pruebas que le resulte posible, siempre y cuando estén presentes las partes.
                </p>
                <p>
                    A continuación el juez requerirá a las partes y a sus apoderados para que determine los hechos en los que están de acuerdo y que fueren susceptibles de prueba de confesión, y fijará el objeto del litigio, precisando los hechos que considera demostrados y los que requieran ser probados.
                </p>
                <p>
                    8. Control de legalidad. El juez ejercerá el control de legalidad para asegurar la sentencia de fondo y sanear los vicios que puedan acarrear nulidades u otras irregularidades del proceso, los cuales, salvo que se trate de hechos nuevos, no se podrán alegar en las etapas siguientes. Además deberá verificar la integración del litisconsorcio necesario.
                </p>
                <p>
                    9. Sentencia. Salvo que se requiera la práctica de otras pruebas, a continuación, en la misma audiencia y oídas las partes hasta por veinte (20) minutos cada una, el juez dictará sentencia.
                </p>
                <p>
                    El juez, por solicitud de alguna de las partes, podrá autorizar un tiempo superior para rendir las alegaciones, atendiendo las condiciones del caso y garantizando la igualdad. Contra la decisión que resuelva esta solicitud no procede recurso alguno.
                </p>
                <p>
                    10. Decreto de pruebas. El juez decretará las pruebas solicitadas por las partes y las que considere necesarias para el esclarecimiento de los hechos, con sujeción estricta a las limitaciones previstas en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr004.html#168">
                        168
                    </a>
                    . Así mismo, prescindirá de las pruebas relacionadas con los hechos que declaró probados. Si decreta dictamen pericial señalará el término para que se aporte, teniendo en cuenta que deberá presentarse con no menos de diez (10) días de antelación a la audiencia de instrucción y juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    En los procesos en que sea obligatorio practicar inspección judicial, el juez deberá fijar fecha y hora para practicarla antes de la audiencia de instrucción y juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    11. Fijación de audiencia de instrucción y juzgamiento. El juez, antes de finalizar la audiencia, fijará fecha y hora para la audiencia de instrucción y juzgamiento, y dispondrá todo lo necesario para que en ella se practiquen las pruebas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando se advierta que la práctica de pruebas es posible y conveniente en la audiencia inicial, el juez de oficio o a petición de parte, decretará las pruebas en el auto que fija fecha y hora para ella, con el fin de agotar también el objeto de la audiencia de instrucción y juzgamiento de que trata el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#373">
                        373
                    </a>
                    . En este evento, en esa única audiencia se proferirá la sentencia, de conformidad con las reglas previstas en el numeral 5 del referido artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#373">
                        373
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="373">
                        ARTÍCULO 373. AUDIENCIA DE INSTRUCCIÓN Y JUZGAMIENTO.
                    </a>
                    Para la audiencia de instrucción y juzgamiento se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. En la fecha y hora señaladas para la audiencia el juez deberá disponer de tiempo suficiente para practicar todas las pruebas decretadas, oír los alegatos de las partes y, en su caso, proferir la sentencia.
                </p>
                <p>
                    2. En caso de que el juez haya aceptado la justificación de la inasistencia de alguna de las partes a la audiencia inicial, se practicará el interrogatorio a la respectiva parte.
                </p>
                <p>
                    A continuación el juez requerirá a las partes y a sus apoderados para que determinen los hechos en los que están de acuerdo y que fueren susceptibles de prueba de confesión, fijará nuevamente el objeto del litigio, precisando los hechos que considera demostrados y rechazará las pruebas decretadas en la audiencia inicial que estime innecesarias.
                </p>
                <p>
                    3. A continuación practicará las demás pruebas de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    a) Practicará el interrogatorio a los peritos que hayan sido citados a la audiencia, de oficio o a solicitud de parte.
                </p>
                <p>
                    b) Recibirá las declaraciones de los testigos que se encuentren presentes y prescindirá de los demás.
                </p>
                <p>
                    c) Practicará la exhibición de documentos y las demás pruebas que hubieren sido decretadas.
                </p>
                <p>
                    4. Practicadas las pruebas se oirán los alegatos de las partes, primero al demandante y luego al demandado, y posteriormente a las demás partes, hasta por veinte (20) minutos cada uno.
                </p>
                <p>
                    El juez, por solicitud de alguna de las partes, podrá autorizar un tiempo superior para rendir las alegaciones, atendiendo las condiciones del caso y garantizando la igualdad. Contra la decisión que resuelva esta solicitud no procede recurso alguno.
                </p>
                <p>
                    5. En la misma audiencia el juez proferirá sentencia en forma oral, aunque las partes o sus apoderados no hayan asistido o se hubieren retirado.
                </p>
                <p>
                    Si fuere necesario podrá decretarse un receso hasta por dos (2) horas para el pronunciamiento de la sentencia.
                </p>
                <p>
                    Si no fuere posible dictar la sentencia en forma oral, el juez deberá dejar constancia expresa de las razones concretas e informar a la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura. En este evento, el juez deberá anunciar el sentido de su fallo, con una breve exposición de sus fundamentos, y emitir la decisión escrita dentro de los diez (10) días siguientes, sin que en ningún caso, pueda desconocer el plazo de duración del proceso previsto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#121">
                        121
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Cuando la sentencia se profiera en forma oral, la apelación se sujetará a lo previsto en el inciso 1o del numeral 1 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#322">
                        322
                    </a>
                    . Cuando solo se anuncie el sentido del fallo, la apelación se sujetará a lo establecido en el inciso 2o del numeral 1 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#322">
                        322
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    6. La audiencia se registrará como lo dispone el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#107">
                        107
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-III-I-I">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES ESPECIALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="374">
                        ARTÍCULO 374. RESOLUCIÓN DE COMPRAVENTA.
                    </a>
                    Cuando en la demanda se solicite la resolución del contrato de compraventa en virtud de la estipulación consagrada en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr060.html#1937">
                        1937
                    </a>
                    del Código Civil, el juez dictará sentencia que declare extinguida la obligación que dio origen al proceso, siempre que el demandado consigne el precio dentro del término señalado en dicho precepto.
                </p>
                <p>
                    La misma declaración se hará en el caso del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr060.html#1944">
                        1944
                    </a>
                    del citado código, cuando el comprador o la persona a quien este hubiere enajenado la cosa, se allane a mejorar la compra en los mismos términos ofrecidos por un tercero y consigne el monto del mayor valor dentro del término para contestar la demanda.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="375">
                        ARTÍCULO 375. DECLARACIÓN DE PERTENENCIA.
                    </a>
                    En las demandas sobre declaración de pertenencia de bienes privados, salvo norma especial, se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. La declaración de pertenencia podrá ser pedida por todo aquel que pretenda haber adquirido el bien por prescripción.
                </p>
                <p>
                    2. Los acreedores podrán hacer valer la prescripción adquisitiva a favor de su deudor, a pesar de la renuencia o de la renuncia de este.
                </p>
                <p>
                    3. La declaración de pertenencia también podrá pedirla el comunero que, con exclusión de los otros condueños y por el término de la prescripción extraordinaria, hubiere poseído materialmente el bien común o parte de él, siempre que su explotación económica no se hubiere producido por acuerdo con los demás comuneros o por disposición de autoridad judicial o del administrador de la comunidad.
                </p>
                <p>
                    4. La declaración de pertenencia no procede respecto de bienes imprescriptibles o de propiedad de las entidades de derecho público.
                </p>
                <p>
                    El juez rechazará de plano la demanda o declarará la terminación anticipada del proceso, cuando advierta que la pretensión de declaración de pertenencia recae sobre bienes de uso público, bienes fiscales, bienes fiscales adjudicables o baldíos, cualquier otro tipo de bien imprescriptible o de propiedad de alguna entidad de derecho público. Las providencias a que se refiere este inciso deberán estar debidamente motivadas y contra ellas procede el recurso de apelación.
                </p>
                <p>
                    5. A la demanda deberá acompañarse un certificado del registrador de instrumentos públicos en donde consten las personas que figuren como titulares de derechos reales principales sujetos a registro. Cuando el inmueble haga parte de otro de mayor extensión deberá acompañarse el certificado que corresponda a este. Siempre que en el certificado figure determinada persona como titular de un derecho real sobre el bien, la demanda deberá dirigirse contra ella. Cuando el bien esté gravado con hipoteca o prenda* deberá citarse también al acreedor hipotecario o prendario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El registrador de instrumentos públicos deberá responder a la petición del certificado requerido en el inciso anterior, dentro del término de quince (15) días.
                </p>
                <p>
                    6. En el auto admisorio se ordenará, cuando fuere pertinente, la inscripción de la demanda. Igualmente se ordenará el emplazamiento de las personas que se crean con derechos sobre el respectivo bien, en la forma establecida en el numeral siguiente.
                </p>
                <p>
                    En el caso de inmuebles, en el auto admisorio se ordenará informar de la existencia del proceso a la Superintendencia de Notariado y Registro, al Instituto Colombiano para el Desarrollo Rural (Incoder), a la Unidad Administrativa Especial de Atención y Reparación Integral a Víctimas y al Instituto Geográfico Agustín Codazzi (IGAC) para que, si lo consideran pertinente, hagan las manifestaciones a que hubiere lugar en el ámbito de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    7. El demandante procederá al emplazamiento en los términos previstos en este código y deberá instalar una valla de dimensión no inferior a un metro cuadrado, en lugar visible del predio objeto del proceso, junto a la vía pública más importante sobre la cual tenga frente o límite. La valla deberá contener los siguientes datos:
                </p>
                <p>
                    a) La denominación del juzgado que adelanta el proceso;
                </p>
                <p>
                    b) El nombre del demandante;
                </p>
                <p>
                    c) El nombre del demandado;
                </p>
                <p>
                    d) El número de radicación del proceso;
                </p>
                <p>
                    e) La indicación de que se trata de un proceso de pertenencia;
                </p>
                <p>
                    f) El emplazamiento de todas las personas que crean tener derechos sobre el inmueble, para que concurran al proceso;
                </p>
                <p>
                    g) La identificación del predio.
                </p>
                <p>
                    Tales datos deberán estar escritos en letra de tamaño no inferior a siete (7) centímetros de alto por cinco (5) centímetros de ancho.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de inmuebles sometidos a propiedad horizontal, a cambio de la valla se fijará un aviso en lugar visible de la entrada al inmueble.
                </p>
                <p>
                    Instalada la valla o el aviso, el demandante deberá aportar fotografías del inmueble en las que se observe el contenido de ellos.
                </p>
                <p>
                    La valla o el aviso deberán permanecer instalados hasta la audiencia de instrucción y juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    Inscrita la demanda y aportadas las fotografías por el demandante, el juez ordenará la inclusión del contenido de la valla o del aviso en el Registro Nacional de Procesos de Pertenencia que llevará el Consejo Superior de la Judicatura, por el término de un (1) mes, dentro del cual podrán contestar la demanda las personas emplazadas; quienes concurran después tomarán el proceso en el estado en que se encuentre.
                </p>
                <p>
                    8. El juez designará curador ad lítem que represente a los indeterminados y a los demandados ciertos cuya dirección se ignore.
                </p>
                <p>
                    9. El juez deberá practicar personalmente inspección judicial sobre el inmueble para verificar los hechos relacionados en la demanda y constitutivos de la posesión alegada y la instalación adecuada de la valla o del aviso. En la diligencia el juez podrá practicar las pruebas que considere pertinentes. Al acta de la inspección judicial se anexarán fotografías actuales del inmueble en las que se observe el contenido de la valla instalada o del aviso fijado.
                </p>
                <p>
                    Si el juez lo considera pertinente, adelantará en una sola audiencia en el inmueble, además de la inspección judicial, las actuaciones previstas en los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#372">
                        372
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#373">
                        373
                    </a>
                    , y dictará sentencia inmediatamente, si le fuere posible.
                </p>
                <p>
                    10. La sentencia que declara la pertenencia producirá efectos
                    <span>
                        erga omnes
                    </span>
                    y se inscribirá en el registro respectivo. Una vez inscrita nadie podrá demandar sobre la propiedad o posesión del bien por causa anterior a la sentencia.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso, las sentencias de declaración de pertenencia serán oponibles al Instituto Colombiano de Desarrollo Rural (Incoder) respecto de los procesos de su competencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando la prescripción adquisitiva se alegue por vía de excepción, el demandado deberá dar cumplimiento a lo dispuesto en los numerales 5, 6 y 7. Si el demandado no aporta con la contestación de la demanda el certificado del registrador o si pasados treinta (30) días desde el vencimiento del término de traslado de la demanda no ha cumplido con lo dispuesto en los numerales 6 y 7, el proceso seguirá su curso, pero en la sentencia no podrá declararse la pertenencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Registro Nacional de Procesos de Pertenencia deberá estar disponible en la página web del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="376">
                        ARTÍCULO 376. SERVIDUMBRES.
                    </a>
                    En los procesos sobre servidumbres se deberá citar a las personas que tengan derechos reales sobre los predios dominante y sirviente, de acuerdo con el certificado del registrador de instrumentos públicos que se acompañará a la demanda. Igualmente se deberá acompañar el dictamen sobre la constitución, variación o extinción de la servidumbre.
                </p>
                <p>
                    No se podrá decretar la imposición, variación o extinción de una servidumbre, sin haber practicado inspección judicial sobre los inmuebles materia de la demanda, a fin de verificar los hechos que le sirven de fundamento.
                </p>
                <p>
                    A las personas que se presenten a la diligencia de inspección y prueben siquiera sumariamente posesión por más de un (1) año sobre cualquiera de los predios, se les reconocerá su condición de litisconsortes de la respectiva parte.
                </p>
                <p>
                    Al decretarse la imposición, variación o extinción de una servidumbre, en la sentencia se fijará la suma que deba pagarse a título de indemnización o de restitución, según fuere el caso. Consignada aquella, se ordenará su entrega al demandado y el registro de la sentencia, que no producirá efectos sino luego de la inscripción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Si el juez lo considera pertinente, adelantará en una sola audiencia en el inmueble, además de la inspección judicial, las actuaciones previstas en los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#372">
                        372
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#373">
                        373
                    </a>
                    , y dictará sentencia inmediatamente, si le fuere posible.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="377">
                        ARTÍCULO 377. POSESORIOS.
                    </a>
                    En los procesos posesorios se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando la sentencia ordene cesar la perturbación o dar seguridad contra un temor fundado, o prohíba la ejecución de una obra o de un hecho, el juez conminará al demandado a pagar de dos (2) a diez (10) salarios mínimos mensuales a favor del demandante, por cada acto de contravención en que incurra.
                </p>
                <p>
                    La solicitud para que se imponga el mencionado pago deberá formularse dentro de los treinta (30) días siguientes a la respectiva contravención y se tramitará como incidente. El auto que confiera traslado de la solicitud se notificará por aviso.
                </p>
                <p>
                    2. La sentencia que ordene la modificación o destrucción de alguna cosa prevendrá al demandado para que la lleve a efecto en un término prudencial que se le señale, con la advertencia de que si no lo hiciere se procederá por el juez a su cumplimiento, debiendo además reembolsar al demandante los gastos que tal actuación implique. Para el efecto el demandante celebrará contrato que someterá a la aprobación del juez. La cuenta de gastos deberá aportarse con los comprobantes respectivos para la aprobación del juez.
                </p>
                <p>
                    3. Si la demanda se dirige a precaver el peligro que se tema de ruina de un edificio, de un árbol mal arraigado u otra cosa semejante, el demandante podrá pedir, en cualquier estado del proceso, que se tomen las medidas de precaución que fueren necesarias.
                </p>
                <p>
                    Formulada la solicitud acompañada de dictamen pericial, el juez procederá inmediatamente al reconocimiento respectivo; si del examen resulta un peligro inminente, en la diligencia dictará sentencia y tomará las medidas que fueren necesarias para conjurarlo.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="378">
                        ARTÍCULO 378. ENTREGA DE LA COSA POR EL TRADENTE AL ADQUIRENTE.
                    </a>
                    El adquirente de un bien cuya tradición se haya efectuado por inscripción del título en el registro, podrá demandar a su tradente para que le haga la entrega material correspondiente.
                </p>
                <p>
                    También podrá formular dicha demanda quien haya adquirido en la misma forma un derecho de usufructo, uso o habitación, y el comprador en el caso del inciso 1o del artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr028.html#922">
                        922
                    </a>
                    del Código de Comercio.
                </p>
                <p>
                    A la demanda se acompañará copia de la escritura pública registrada en que conste la respectiva obligación con carácter de exigible, y si en ella apareciere haberse cumplido, el demandante deberá afirmar, bajo juramento que se considerará prestado por la presentación de la demanda, que no se ha efectuado.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término de traslado, si el demandado no se opone ni propone excepciones previas, se dictará sentencia que ordene la entrega, la cual se cumplirá con arreglo a los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#308">
                        308
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#310">
                        310
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Al practicarse la entrega no podrá privarse de la tenencia al arrendatario que pruebe siquiera sumariamente título emanado del tradente, siempre que sea anterior a la tradición del bien al demandante.
                </p>
                <p>
                    En este caso la entrega se hará mediante la notificación al arrendatario para que en lo sucesivo tenga al demandante como su arrendador, conforme al respectivo contrato; a falta de documento, el acta servirá de prueba del contrato.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="379">
                        ARTÍCULO 379. RENDICIÓN PROVOCADA DE CUENTAS.
                    </a>
                    En los procesos de rendición de cuentas a petición del destinatario se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. El demandante deberá estimar en la demanda, bajo juramento, lo que se le adeude o considere deber. En este caso no se aplicará la sanción del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr005.html#206">
                        206
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    2. Si dentro del término del traslado de la demanda el demandado no se opone a rendir las cuentas, ni objeta la estimación hecha por el demandante, ni propone excepciones previas, se prescindirá de la audiencia y se dictará auto de acuerdo con dicha estimación, el cual presta mérito ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    3. Para objetar la estimación el demandado deberá acompañar las cuentas con los respectivos soportes.
                </p>
                <p>
                    4. Si el demandado alega que no está obligado a rendir las cuentas, sobre ello se resolverá en la sentencia, y si en esta se ordena la rendición, se señalará un término prudencial para que las presente con los respectivos documentos.
                </p>
                <p>
                    5. De las cuentas rendidas se dará traslado al demandante por el término de diez (10) días en la forma establecida en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#110">
                        110
                    </a>
                    . Si aquel no formula objeciones, el juez las aprobará y ordenará el pago de la suma que resulte a favor de cualquiera de las partes. Este auto no admite recurso y presta mérito ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    Si el demandante formula objeciones, se tramitarán como incidente y en el auto que lo resuelva se fijará el saldo que resulte a favor o a cargo del demandado y se ordenará su pago.
                </p>
                <p>
                    6. Si el demandado no presenta las cuentas en el término señalado, el juez, por medio de auto que no admite recurso y presta mérito ejecutivo, ordenará pagar lo estimado en la demanda.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="380">
                        ARTÍCULO 380. RENDICIÓN ESPONTÁNEA DE CUENTAS.
                    </a>
                    Quien considere que debe rendir cuentas y pretenda hacerlo sin que se le hayan pedido, deberá acompañarlas a la demanda. Si dentro del traslado de aquellas el demandado no se opone a recibirlas, ni las objeta, ni propone excepciones previas, se prescindirá de la audiencia y el juez las aprobará mediante auto que no admite recurso y presta mérito ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    Si el demandado alega que no está obligado a recibir las cuentas se resolverá en la sentencia, y si esta ordena recibirlas se dará aplicación al numeral 4 del artículo anterior.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="381">
                        ARTÍCULO 381. PAGO POR CONSIGNACIÓN.
                    </a>
                    En el proceso de pago por consignación se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. La demanda de oferta de pago deberá cumplir tanto los requisitos exigidos por este código como los establecidos en el Código Civil.
                </p>
                <p>
                    2. Si el demandado no se opone, el demandante deberá depositar a órdenes del juzgado lo ofrecido, si fuere dinero, dentro de los cinco (5) días siguientes al vencimiento del término del traslado. En los demás casos, se decretará el secuestro del bien ofrecido. Hecha la consignación o secuestrado el bien, se dictará sentencia que declare válido el pago.
                </p>
                <p>
                    Si vencido el plazo no se efectúa la consignación o en la diligencia de secuestro no se presentan los bienes, el juez negará las pretensiones de la demanda mediante sentencia que no admite apelación.
                </p>
                <p>
                    3. Si al contestar la demanda el demandado se opone a recibir el pago, el juez ordenará, por auto que no admite recurso, que el demandante haga la consignación en el término de cinco (5) días o decretará el secuestro del bien. Practicado este o efectuada aquella, el proceso seguirá su curso.
                </p>
                <p>
                    Si el demandante no hace la consignación, se procederá como dispone el inciso 2o del numeral anterior.
                </p>
                <p>
                    4. En la sentencia que declare válido el pago se ordenará: la cancelación de los gravámenes constituidos en garantía de la obligación, la restitución de los bienes dados en garantía, la entrega del depósito judicial al demandado y la entrega de los bienes a este por el secuestre.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El demandante podrá hacer uso de las facultades previstas en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr051.html#1664">
                        1664
                    </a>
                    del Código Civil.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="382">
                        ARTÍCULO 382. IMPUGNACIÓN DE ACTOS DE ASAMBLEAS, JUNTAS DIRECTIVAS O DE SOCIOS.
                    </a>
                    La demanda de impugnación de actos o decisiones de asambleas, juntas directivas, juntas de socios o de cualquier otro órgano directivo de personas jurídicas de derecho privado, solo podrá proponerse, so pena de caducidad, dentro de los dos (2) meses siguientes a la fecha del acto respectivo y deberá dirigirse contra la entidad. Si se tratare de acuerdos o actos sujetos a registro, el término se contará desde la fecha de la inscripción.
                </p>
                <p>
                    En la demanda podrá pedirse la suspensión provisional de los efectos del acto impugnado por violación de las disposiciones invocadas por el solicitante, cuando tal violación surja del análisis del acto demandado, su confrontación con las normas, el reglamento o los estatutos respectivos invocados como violados, o del estudio de las pruebas allegadas con la solicitud. El demandante prestará caución en la cuantía que el juez señale.
                </p>
                <p>
                    El auto que decrete la medida es apelable en el efecto devolutivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="383">
                        ARTÍCULO 383. DECLARACIÓN DE BIENES VACANTES O MOSTRENCOS.
                    </a>
                    La demanda para que se declaren vacantes o mostrencos determinados bienes solo podrá instaurarse por la entidad a la cual deban adjudicarse conforme a la ley.
                </p>
                <p>
                    Siempre que en la oficina de registro de instrumentos públicos figure alguna persona como titular de un derecho real principal sobre el bien objeto de la demanda, esta deberá dirigirse contra ella. De la misma manera se procederá cuando existan personas conocidas como poseedoras de dicho bien. En los demás casos no será necesario señalar como demandado a persona determinada.
                </p>
                <p>
                    En el auto admisorio de la demanda se ordenará emplazar a las personas que puedan alegar derechos sobre el bien, en la forma señalada en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#108">
                        108
                    </a>
                    , y de oficio se decretará la inscripción de la demanda o secuestro del bien, según el caso. Si al practicarse el secuestro, los bienes se hallan en poder de persona que alegue y demuestre algún derecho sobre ellos o que los tenga a nombre de otra, se prescindirá del secuestro y se prevendrá a dicha persona para que comparezca al proceso.
                </p>
                <p>
                    Para que proceda la declaración de vacancia de un inmueble rural se requiere que el demandante haya demostrado que aquel salió legalmente del patrimonio de la Nación.
                </p>
                <p>
                    En este proceso se aplicarán los numerales 5, 6, 7, 8 y 9 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#375">
                        375
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="384">
                        ARTÍCULO 384. RESTITUCIÓN DE INMUEBLE ARRENDADO.
                    </a>
                    Cuando el arrendador demande para que el arrendatario le restituya el inmueble arrendado se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Demanda. A la demanda deberá acompañarse prueba documental del contrato de arrendamiento suscrito por el arrendatario, o la confesión de este hecha en interrogatorio de parte extraprocesal, o prueba testimonial siquiera sumaria.
                </p>
                <p>
                    2. Notificaciones. Para efectos de notificaciones, incluso la del auto admisorio de la demanda, se considerará como dirección de los arrendatarios la del inmueble arrendado, salvo que las partes hayan pactado otra cosa.
                </p>
                <p>
                    3. Ausencia de oposición a la demanda. Si el demandado no se opone en el término de traslado de la demanda, el juez proferirá sentencia ordenando la restitución.
                </p>
                <p>
                    4. Contestación, mejoras y consignación. Cuando el demandado alegue mejoras, deberá hacerlo en la contestación de la demanda, y se tramitará como excepción.
                </p>
                <p>
                    Si la demanda se fundamenta en falta de pago de la renta o de servicios públicos, cuotas de administración u otros conceptos a que esté obligado el demandado en virtud del contrato,
                    <u>
                        este no será oído en el proceso
                    </u>
                    sino hasta tanto demuestre que ha consignado a órdenes del juzgado el valor total que, de acuerdo con la prueba allegada con la demanda, tienen los cánones y los demás conceptos adeudados, o en defecto de lo anterior, cuando presente los recibos de pago expedidos por el arrendador, correspondientes a los tres (3) últimos períodos, o si fuere el caso los correspondientes de las consignaciones efectuadas de acuerdo con la ley y por los mismos períodos, a favor de aquel.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Cualquiera que fuere la causal invocada, el demandado también deberá consignar oportunamente a órdenes del juzgado, en la cuenta de depósitos judiciales, los cánones que se causen durante el proceso en ambas instancias,
                    <u>
                        y si no lo hiciere dejará de ser oído hasta cuando presente el título de depósito respectivo
                    </u>
                    , el recibo del pago hecho directamente al arrendador, o el de la consignación efectuada en proceso ejecutivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los cánones depositados en la cuenta de depósitos judiciales se retendrán hasta la terminación del proceso si el demandado alega no deberlos; en caso contrario se entregarán inmediatamente al demandante. Si prospera la excepción de pago propuesta por el demandado, en la sentencia se ordenará devolver a este los cánones retenidos; si no prospera se ordenará su entrega al demandante.
                </p>
                <p>
                    Los depósitos de cánones causados durante el proceso se entregarán al demandante a medida que se presenten los títulos, a menos que el demandado le haya desconocido el carácter de arrendador en la contestación de la demanda, caso en el cual se retendrán hasta que en la sentencia se disponga lo procedente.
                </p>
                <p>
                    Cuando se resuelva la excepción de pago o la del desconocimiento del carácter de arrendador, se condenará al vencido a pagar a su contraparte una suma igual al treinta por ciento (30%) de la cantidad depositada o debida.
                </p>
                <p>
                    Cuando el arrendatario alegue como excepción que la restitución no se ha producido por la renuencia del arrendador a recibir, si el juez la halla probada, le ordenará al arrendador que reciba el bien arrendado y lo condenará en costas.
                </p>
                <p>
                    5. Compensación de créditos. Si en la sentencia se reconoce al demandado derecho al valor de las mejoras, reparaciones o cultivos pendientes, tal crédito se compensará con lo que aquel adeude al demandante por razón de cánones o de cualquiera otra condena que se le haya impuesto en el proceso.
                </p>
                <p>
                    6. Trámites inadmisibles. En este proceso son inadmisibles la demanda de reconvención, la intervención excluyente, la coadyuvancia y la acumulación de procesos. En caso de que se propongan el juez las rechazará de plano por auto que no admite recursos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Inciso derogado a partir del 30 de diciembre de 2022 por el artículo
                        <a href="ley_2220_2022_pr003.html#146">
                            146
                        </a>
                        de la Ley 2220 de 2022&gt;
                    </span>
                    El demandante no estará obligado a solicitar y tramitar la audiencia de conciliación extrajudicial como requisito de procedibilidad de la demanda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. Embargos y secuestros. En todos los procesos de restitución de tenencia por arrendamiento, el demandante podrá pedir, desde la presentación de la demanda o en cualquier estado del proceso, la práctica de embargos y secuestros sobre bienes del demandado, con el fin de asegurar el pago de los cánones de arrendamiento adeudados o que se llegaren a adeudar, de cualquier otra prestación económica derivada del contrato, del reconocimiento de las indemnizaciones a que hubiere lugar y de las costas procesales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los embargos y secuestros podrán decretarse y practicarse como previos a la notificación del auto admisorio de la demanda a la parte demandada. En todos los casos, el demandante deberá prestar caución en la cuantía y en la oportunidad que el juez señale para responder por los perjuicios que se causen con la práctica de dichas medidas. La parte demandada podrá impedir la práctica de medidas cautelares o solicitar la cancelación de las practicadas mediante la prestación de caución en la forma y en la cuantía que el juez le señale, para garantizar el cumplimiento de la sentencia.
                </p>
                <p>
                    Las medidas cautelares se levantarán si el demandante no promueve la ejecución en el mismo expediente dentro de los treinta (30) días siguientes a la ejecutoria de la sentencia, para obtener el pago de los cánones adeudados, las costas, perjuicios, o cualquier otra suma derivada del contrato o de la sentencia. Si en esta se condena en costas el término se contará desde la ejecutoria del auto que las apruebe; y si hubiere sido apelada, desde la notificación del auto que ordene obedecer lo dispuesto por el superior.
                </p>
                <p>
                    8. Restitución provisional. Cualquiera que fuere la causal de restitución invocada, el demandante podrá solicitar que antes de la notificación del auto admisorio o en cualquier estado del proceso, se practique una diligencia de inspección judicial al inmueble, con el fin de verificar el estado en que se encuentra. Si durante la práctica de la diligencia se llegare a establecer que el bien se encuentra desocupado o abandonado, o en estado de grave deterioro o que pudiere llegar a sufrirlo, el juez, a solicitud del demandante, podrá ordenar, en la misma diligencia, la restitución provisional del bien, el cual se le entregará físicamente al demandante, quien se abstendrá de arrendarlo hasta tanto no se encuentre en firme la sentencia que ordene la restitución del bien.
                </p>
                <p>
                    Durante la vigencia de la restitución provisional, se suspenderán los derechos y obligaciones derivados del contrato de arrendamiento a cargo de las partes.
                </p>
                <p>
                    9. Única instancia. Cuando la causal de restitución sea exclusivamente la mora en el pago del canon de arrendamiento, el proceso se tramitará en única instancia.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="385">
                        ARTÍCULO 385. OTROS PROCESOS DE RESTITUCIÓN DE TENENCIA.
                    </a>
                    Lo dispuesto en el artículo precedente se aplicará a la restitución de bienes subarrendados, a la de muebles dados en arrendamiento y a la de cualquier clase de bienes dados en tenencia a título distinto de arrendamiento, lo mismo que a la solicitada por el adquirente que no esté obligado a respetar el arriendo.
                </p>
                <p>
                    También se aplicará, en lo pertinente, a la demanda del arrendatario para que el arrendador le reciba la cosa arrendada. En este caso si la sentencia fuere favorable al demandante y el demandado no concurre a recibir la cosa el día de la diligencia, el juez la entregará a un secuestre, para su custodia hasta la entrega a aquel, a cuyo cargo correrán los gastos del secuestro.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="386">
                        ARTÍCULO 386. INVESTIGACIÓN O IMPUGNACIÓN DE LA PATERNIDAD O LA MATERNIDAD.
                    </a>
                    En todos los procesos de investigación e impugnación se aplicarán las siguientes reglas especiales:
                </p>
                <p>
                    1. La demanda deberá contener todos los hechos, causales y petición de pruebas, en la forma y términos previstos en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#82">
                        82
                    </a>
                    de este código.
                </p>
                <p>
                    2. Cualquiera que sea la causal alegada, en el auto admisorio de la demanda el juez ordenará aún de oficio, la práctica de una prueba con marcadores genéticos de ADN o la que corresponda con los desarrollos científicos y advertirá a la parte demandada que su renuencia a la práctica de la prueba hará presumir cierta la paternidad, maternidad o impugnación alegada. La prueba deberá practicarse antes de la audiencia inicial.
                </p>
                <p>
                    De la prueba científica se correrá traslado por tres (3) días, término dentro del cual se podrá solicitar la aclaración, complementación o la práctica de un nuevo dictamen, a costa del interesado, mediante solicitud debidamente motivada. Si se pide un nuevo dictamen deberán precisarse los errores que se estiman presentes en el primer dictamen.
                </p>
                <p>
                    Las disposiciones especiales de este artículo sobre la prueba científica prevalecerán sobre las normas generales de presentación y contradicción de la prueba pericial contenidas en la parte general de este código.
                </p>
                <p>
                    El juez ordenará a las partes para que presten toda la colaboración necesaria en la toma de muestras.
                </p>
                <p>
                    3. No será necesaria la práctica de la prueba científica cuando el demandado no se oponga a las pretensiones, sin perjuicio de que el juez pueda decretar pruebas en el caso de impugnación de la filiación de menores.
                </p>
                <p>
                    4. Se dictará sentencia de plano acogiendo las pretensiones de la demanda en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando el demandado no se oponga a las pretensiones en el término legal, sin perjuicio de 1o previsto en el numeral 3.
                </p>
                <p>
                    b) Si practicada la prueba genética su resultado es favorable al demandante y la parte demandada no solicita la práctica de un nuevo dictamen oportunamente y en la forma prevista en este artículo.
                </p>
                <p>
                    5. En el proceso de investigación de la paternidad, podrán decretarse alimentos provisionales desde la admisión de la demanda, siempre que el juez encuentre que la demanda tiene un fundamento razonable o desde el momento en que se presente un dictamen de inclusión de la paternidad.
                    <u>
                        Así mismo podrá suspenderlos desde que exista fundamento razonable de exclusión de la paternidad
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Cuando además de la filiación el juez tenga que tomar medidas sobre visitas, custodia, alimentos, patria potestad y guarda, en el mismo proceso podrá, una vez agotado el trámite previsto en el inciso segundo del numeral segundo de este artículo, decretar las pruebas pedidas en la demanda o las que de oficio considere necesarias, para practicarlas en audiencia.
                </p>
                <p>
                    7. En lo pertinente, para la práctica de la prueba científica y para las declaraciones consecuenciales, se tendrán en cuenta las disposiciones de la Ley
                    <a href="ley_0721_2001.html#Inicio">
                        721
                    </a>
                    de 2001 y las normas que la adicionen o sustituyan.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="387">
                        ARTÍCULO 387. NULIDAD DE MATRIMONIO CIVIL.
                    </a>
                    A la demanda en que se pida la nulidad de un matrimonio civil deberá acompañarse la prueba de este.
                </p>
                <p>
                    La intervención de los padres o guardadores de los cónyuges solo procederá cuando el respectivo consorte fuere incapaz.
                </p>
                <p>
                    El agente del Ministerio Público intervendrá únicamente cuando existan hijos menores, y en defensa de estos tendrá las mismas facultades de las partes. Para este efecto se le notificará el auto admisorio de la demanda.
                </p>
                <p>
                    Desde la presentación de la demanda y en el curso del proceso, de oficio o a petición de cualquiera de las partes, el juez deberá regular la obligación alimentaria de los cónyuges entre sí y en relación con los hijos comunes, sin perjuicio del acuerdo a que llegaren aquellas.
                </p>
                <p>
                    Para el cobro de los alimentos provisionales se seguirá ejecución en el mismo expediente, en cuaderno separado, por el trámite del proceso ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    Copia de la sentencia que decrete la nulidad del matrimonio civil se enviará al respectivo funcionario del estado civil para su inscripción en el folio de matrimonio y en el de nacimiento de cada uno de los cónyuges.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="388">
                        ARTÍCULO 388. DIVORCIO.
                    </a>
                    En el proceso de divorcio y de cesación de efectos civiles de matrimonio religioso son partes únicamente los cónyuges, pero si estos fueren menores de edad, podrán también intervenir sus padres. El Ministerio Público será citado en interés de los hijos y se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. El juez declarará terminado el proceso por desistimiento presentado por los cónyuges o sus apoderados. Si se hiciere durante la audiencia, bastará la manifestación verbal de ambos.
                </p>
                <p>
                    2. Copia de la sentencia que decrete el divorcio se enviará al respectivo funcionario del estado civil para su inscripción en el folio de matrimonio y en el de nacimiento de cada uno de los cónyuges.
                </p>
                <p>
                    El Juez dictará sentencia de plano si las partes llegaren a un acuerdo, siempre que este se encuentre ajustado al derecho sustancial.
                </p>
                <p>
                    3. La muerte de uno de los cónyuges o la reconciliación ocurridas durante el proceso, ponen fin a este. El divorcio podrá ser demandado nuevamente por causa que sobrevenga a la reconciliación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    A los procesos de separación de cuerpos de matrimonio civil o religioso se aplicarán, en lo pertinente, las normas del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    Después de ejecutoriada la sentencia, si los cónyuges de común acuerdo solicitan que se ponga fin a la separación, el juez de plano dictará la sentencia respectiva.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="389">
                        ARTÍCULO 389. CONTENIDO DE LA SENTENCIA DE NULIDAD O DE DIVORCIO.
                    </a>
                    La sentencia que decrete la nulidad del matrimonio civil, el divorcio o la cesación de efectos civiles de matrimonio católico dispondrá:
                </p>
                <p>
                    1. A quién corresponde el cuidado de los hijos.
                </p>
                <p>
                    2. La proporción en que los cónyuges deben contribuir a los gastos de crianza, educación y establecimiento de los hijos comunes, de acuerdo con lo dispuesto en los incisos segundo y tercero del artículo
                    <a href="codigo_civil_pr008.html#257">
                        257
                    </a>
                    del Código Civil.
                </p>
                <p>
                    3. El monto de la pensión alimentaria que uno de los cónyuges deba al otro, si fuere el caso.
                </p>
                <p>
                    4. A quién corresponde la patria potestad sobre los hijos no emancipados, cuando la causa del divorcio determine suspensión o pérdida de la misma, o si los hijos deben quedar bajo guarda.
                </p>
                <p>
                    5. &lt;Numeral CONDICIONALMENTE exequible&gt; La condena al pago de los perjuicios a cargo del cónyuge que por su culpa hubiere dado lugar a la nulidad del vínculo, a favor del otro, si este lo hubiere solicitado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. &lt;Numeral CONDICIONALMENTE exequible&gt; El envío de copia de las piezas conducentes del proceso a la autoridad competente, para que investigue los delitos que hayan podido cometerse por los cónyuges o por terceros al celebrarse el matrimonio, si antes no lo hubiere ordenado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II-III-I">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESO VERBAL SUMARIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-III-I-II">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="390">
                        ARTÍCULO 390. ASUNTOS QUE COMPRENDE.
                    </a>
                    Se tramitarán por el procedimiento verbal sumario los asuntos contenciosos de mínima cuantía, y los siguientes asuntos en consideración a su naturaleza:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Numeral corregido por el artículo 7 del Decreto 1736 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Controversias sobre propiedad horizontal de que tratan los artículos
                    <a href="ley_0675_2001.html#18">
                        18
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0675_2001_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 675 de 2001.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Fijación, aumento, disminución, exoneración de alimentos y restitución de pensiones alimenticias, cuando no hubieren sido señalados judicialmente.
                </p>
                <p>
                    3. Las controversias que se susciten respecto del ejercicio de la patria potestad, las diferencias que surjan entre los cónyuges sobre fijación y dirección del hogar, derecho a ser recibido en este y obligación de vivir juntos y salida de los hijos menores al exterior y del restablecimiento de derechos de los niños, niñas y adolescentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. Los contemplados los artículos
                    <a href="codigo_comercio_pr028.html#913">
                        913
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr028.html#914">
                        914
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr028.html#916">
                        916
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr028.html#918">
                        918
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr028.html#931">
                        931
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr028.html#940">
                        940
                    </a>
                    primer inciso,
                    <a href="codigo_comercio_pr037.html#1231">
                        1231
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr045.html#1469">
                        1469
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_comercio_pr062.html#2026">
                        2026
                    </a>
                    del Código de Comercio.
                </p>
                <p>
                    5. Los relacionados con los derechos de autor previstos en el artículo 243 de la Ley 23 de 1982.
                </p>
                <p>
                    6. Los de reposición, cancelación y reivindicación de títulos valores.
                </p>
                <p>
                    7. Los que conforme a disposición especial deba resolver el juez con conocimiento de causa, o breve y sumariamente, o a su prudente juicio, o a manera de árbitro.
                </p>
                <p>
                    8. Los de lanzamiento por ocupación de hecho de predios rurales.
                </p>
                <p>
                    9. Los que en leyes especiales se ordene tramitar por el proceso verbal sumario.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los procesos verbales sumarios serán de única instancia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las peticiones de incremento, disminución y exoneración de alimentos se tramitarán ante el mismo juez y en el mismo expediente y se decidirán en audiencia, previa citación a la parte contraria, siempre y cuando el menor conserve el mismo domicilio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Los procesos que versen sobre violación a los derechos de los consumidores establecidos en normas generales o especiales, con excepción de las accione populares y de grupo, se tramitarán por el proceso verbal o por el verbal sumario, según la cuantía, cualquiera que sea la autoridad jurisdiccional que conozca de ellos.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de procesos verbales sumarios, el juez podrá dictar sentencia escrita vencido el término de traslado de la demanda y sin necesidad de convocar a la audiencia de que trata el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#392">
                        392
                    </a>
                    , si las pruebas aportadas con la demanda y su contestación fueren suficientes para resolver de fondo el litigio y no hubiese más pruebas por decretar y practicar.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="391">
                        ARTÍCULO 391. DEMANDA Y CONTESTACIÓN.
                    </a>
                    El proceso verbal sumario se promoverá por medio de demanda que contendrá los requisitos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#82">
                        82
                    </a>
                    y siguientes.
                </p>
                <p>
                    Solo se exigirá la presentación de los anexos previstos en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#84">
                        84
                    </a>
                    cuando el juez los considere indispensables.
                </p>
                <p>
                    La demanda también podrá presentarse verbalmente ante el secretario, caso en el cual se extenderá un acta que firmarán este y el demandante. La demanda escrita que no cumpla con los requisitos legales, podrá ser corregida ante el secretario mediante acta.
                </p>
                <p>
                    El Consejo Superior de la Judicatura y las autoridades administrativas que ejerzan funciones jurisdiccionales podrán elaborar formularios para la presentación de la demanda y su contestación, sin perjuicio de que las partes utilicen su propio formato.
                </p>
                <p>
                    El término para contestar la demanda será de diez (10) días. Si faltare algún requisito o documento, se ordenará, aun verbalmente, que se subsane o que se allegue dentro de los cinco (5) días siguientes.
                </p>
                <p>
                    La contestación de la demanda se hará por escrito, pero podrá hacerse verbalmente ante el Secretario, en cuyo caso se levantará un acta que firmará este y el demandado. Con la contestación deberán aportarse los documentos que se encuentren en poder del demandado y pedirse las pruebas que se pretenda hacer valer. Si se proponen excepciones de mérito, se dará traslados de estas al demandante por tres (3) días para que pida pruebas relacionadas con ellas.
                </p>
                <p>
                    Los hechos que configuren excepciones previas deberán ser alegados mediante recurso de reposición contra el auto admisorio de la demanda. De prosperar alguna que no implique la terminación del proceso, el juez adoptará las medidas respectivas para que el proceso pueda continuar; o, si fuere el caso, concederá al demandante un término de cinco (5) días para subsanar los defectos o presentar los documentos omitidos so pena de que se revoque el auto admisorio.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="392">
                        ARTÍCULO 392. TRÁMITE.
                    </a>
                    En firme el auto admisorio de la demanda y vencido el término de traslado de la demanda, el juez en una sola audiencia practicará las actividades previstas en los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#372">
                        372
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#373">
                        373
                    </a>
                    de este código, en lo pertinente. En el mismo auto en el que el juez cite a la audiencia decretará las pruebas pedidas por las partes y las que de oficio considere.
                </p>
                <p>
                    No podrán decretarse más de dos testimonios por cada hecho, ni las partes podrán formular más de diez (10) preguntas a su contraparte en los interrogatorios.
                </p>
                <p>
                    Para la exhibición de los documentos que se solicite el juez librará oficio ordenando que le sean enviados en copia. Para establecer los hechos que puedan ser objeto de inspección judicial que deba realizarse fuera del juzgado, las partes deberán presentar dictamen pericial.
                </p>
                <p>
                    En este proceso son inadmisibles la reforma de la demanda, la acumulación de procesos, los incidentes, el trámite de terminación del amparo de pobreza y la suspensión de proceso por causa diferente al común acuerdo. El amparo de pobreza y la recusación solo podrán proponerse antes de que venza el término para contestar la demanda.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-III-I-II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES ESPECIALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="393">
                        ARTÍCULO 393. LANZAMIENTO POR OCUPACIÓN DE HECHO DE PREDIOS RURALES.
                    </a>
                    Sin perjuicio de lo previsto en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr030.html#984">
                        984
                    </a>
                    del Código Civil, la persona que explote económicamente un predio rural que hubiere sido privada de hecho, total o parcialmente, de la tenencia material del mismo, sin que haya mediado su consentimiento expreso o tácito u orden de autoridad competente, ni exista otra causa que lo justifique, podrá pedir al respectivo juez agrario que efectúe el lanzamiento del ocupante.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="394">
                        ARTÍCULO 394. PRESTACIÓN, MEJORA Y RELEVO DE CAUCIONES Y GARANTÍAS.
                    </a>
                    Cuando la sentencia ordene la prestación, el relevo o la mejora de una caución, personal o real, el juez prevendrá al demandado para que cumpla lo dispuesto dentro del término que señale. En caso de incumplimiento se condenará al demandado a pagar diez (10) salarios mínimos mensuales a favor del demandante y a indemnizarle los perjuicios por el incumplimiento de la obligación de hacer.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="395">
                        ARTÍCULO 395. PRIVACIÓN, SUSPENSIÓN Y RESTABLECIMIENTO DE LA PATRIA POTESTAD, REMOCIÓN DEL GUARDADOR Y PRIVACIÓN DE LA ADMINISTRACIÓN DE LOS BIENES DEL HIJO.
                    </a>
                    Cuando el juez haya de promover de oficio un proceso sobre privación, suspensión o restablecimiento de la patria potestad, o remoción del guardador, dictará un auto en que exponga los hechos en que se fundamenta y la finalidad que se propone, de cuyo contenido dará traslado a la persona contra quien haya de seguirse el proceso, en la forma indicada en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#91">
                        91
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Quien formule demanda con uno de los propósitos señalados en el inciso anterior o para la privación de la administración de los bienes del hijo indicará el nombre de los parientes que deban ser oídos de acuerdo con el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    del Código Civil, los cuales deberán ser citados por aviso o mediante emplazamiento en la forma señalada en este código.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando se prive al padre o madre de la administración de los bienes del hijo, una vez ejecutoriada la sentencia el juez proveerá el curador adjunto mediante incidente, salvo que el otro padre o madre conserve la representación legal.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="396">
                        ARTÍCULO 396. &lt;ADJUDICACIÓN DE APOYOS PARA LA TOMA DE DECISIONES PROMOVIDO POR PERSONA DISTINTA AL TITULAR DEL ACTO JURÍDICO&gt;.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1996_2019.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 1996 de 2019.
                    <span>
                        Rige a partir del 26 de agosto de 2021. Ver Notas del Editor.
                    </span>
                    El nuevo texto es el siguiente:&gt; En el proceso de adjudicación de apoyos para la toma de decisiones promovido por persona distinta al titular del acto jurídico se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. La demanda solo podrá interponerse en beneficio exclusivo de la persona con discapacidad. Esto se demostrará mediante la prueba de las circunstancias que justifican la interposición de la demanda, es decir que a) la persona titular del acto jurídico se encuentra absolutamente imposibilitada para manifestar su voluntad y preferencias por cualquier medio, modo y formato de comunicación posible, y b) que la persona con discapacidad se encuentre imposibilitada de ejercer su capacidad legal y esto conlleve a la vulneración o amenaza de sus derechos por parte de un tercero.
                </p>
                <p>
                    2. En la demanda se podrá anexar la valoración de apoyos realizada al titular del acto jurídico por parte de una entidad pública o privada.
                </p>
                <p>
                    3. En caso de que la persona no anexe una valoración de apoyos o cuando el juez considere que el informe de valoración de apoyos aportado por el demandante es insuficiente para establecer apoyos para la realización del acto o actos jurídicos para los que se inició el proceso, el Juez podrá solicitar una nueva valoración de apoyos u oficiar a los entes públicos encargados de realizarlas, en concordancia con el artículo
                    <a href="ley_1996_2019.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    4. El informe de valoración de apoyos deberá consignar, como mínimo:
                </p>
                <p>
                    a) La verificación que permita concluir que la persona titular del acto jurídico se encuentra imposibilitada para manifestar su voluntad y preferencias por cualquier medio, modo y formato de comunicación posible.
                </p>
                <p>
                    b) Las sugerencias frente a mecanismos que permitan desarrollar las capacidades de la persona en relación con la toma de decisiones para alcanzar mayor autonomía en las mismas.
                </p>
                <p>
                    c) Las personas que pueden actuar como apoyo en la toma de decisiones de la persona frente al acto o actos jurídicos concretos que son objeto del proceso.
                </p>
                <p>
                    d) Un informe general sobre la mejor interpretación de la voluntad y preferencias de la persona titular del acto jurídico que deberá tener en consideración, entre otros aspectos, el proyecto de vida de la persona, sus actitudes, argumentos, actuaciones anteriores, opiniones, creencias y las formas de comunicación verbales y no verbales de la persona titular del acto jurídico.
                </p>
                <p>
                    5. Antes de la audiencia inicial, se ordenará notificar a las personas identificadas en la demanda y en el informe de valoración de apoyos como personas de apoyo.
                </p>
                <p>
                    6. Recibido el informe de valoración de apoyos, el Juez, dentro de los cinco (5) días siguientes, correrá traslado del mismo, por un término de diez (10) días a las personas involucradas en el proceso y al Ministerio Público.
                </p>
                <p>
                    7. Una vez corrido el traslado, el Juez decretará las pruebas que considere necesarias y convocará a audiencia para practicar las demás pruebas decretadas, en concordancia con el artículo
                    <a href="ley_1996_2019.html#34">
                        34
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    8. Vencido el término probatorio, se dictará sentencia en la que deberá constar:
                </p>
                <p>
                    a) El acto o actos jurídicos delimitados que requieren el apoyo solicitado. En ningún caso el Juez podrá pronunciarse sobre la necesidad de apoyos para la realización de actos jurídicos sobre los que no verse el proceso.
                </p>
                <p>
                    b) La individualización de la o las personas designadas como apoyo.
                </p>
                <p>
                    c) Las salvaguardias destinadas a evitar y asegurar que no existan los conflictos de interés o influencia indebida del apoyo sobre la persona.
                </p>
                <p>
                    d) La delimitación de las funciones y la naturaleza del rol de apoyo.
                </p>
                <p>
                    e) La duración de los apoyos a prestarse de la o las personas que han sido designadas como tal.
                </p>
                <p>
                    f) Los programas de acompañamiento a las familias cuando sean pertinentes y las demás medidas que se consideren necesarias para asegurar la autonomía y respeto a la voluntad y preferencias de la persona.
                </p>
                <p>
                    9. Se reconocerá la función de apoyo de las personas designadas para ello. Si la persona designada como apoyo presenta dentro de los siguientes cinco (5) días excusa, se niega a aceptar sus obligaciones o alega inhabilidad, se tramitará incidente para decidir sobre el mismo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="397">
                        ARTÍCULO 397.  ALIMENTOS A FAVOR DEL MAYOR DE EDAD.
                    </a>
                    En los procesos de alimentos se seguirán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Desde la presentación de la demanda el juez ordenará que se den alimentos provisionales siempre que el demandante acompañe prueba siquiera sumaria de la capacidad económica de demandado. Para la fijación de alimentos provisionales por un valor superior a un salario mínimo legal mensual vigente (1 smlmv), también deberá estar acreditada la cuantía de las necesidades del alimentario.
                </p>
                <p>
                    2. El cobro de los alimentos provisionales se adelantará en el mismo expediente. De promoverse proceso ejecutivo, no será admisible la intervención de terceros acreedores.
                </p>
                <p>
                    3. El juez, aún de oficio, decretará las pruebas necesarias para establecer la capacidad económica del demandado y las necesidades del demandante, si las partes no las hubieren aportado.
                </p>
                <p>
                    4. La sentencia podrá disponer que los alimentos se paguen y aseguren mediante la constitución de un capital cuya renta lo satisfaga; en tal caso, si el demandado no cumple la orden en el curso de los diez (10) días siguientes, el demandante podrá ejecutar la sentencia en la forma establecida en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#306">
                        306
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Ejecutoriada la sentencia, el demandado podrá obtener el levantamiento de las medidas cautelares que hubieren sido practicadas, si presta garantía suficiente, del pago de alimentos por los próximos dos (2) años.
                </p>
                <p>
                    5. En las ejecuciones de que trata este artículo solo podrá proponerse la excepción de cumplimiento de la obligación.
                </p>
                <p>
                    6. Las peticiones de incremento, disminución y exoneración de alimentos se tramitarán ante el mismo juez y en el mismo expediente y se decidirán en audiencia, previa citación a la parte contraria:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando el demandante ofrezca pagar alimentos y solicite su fijación se aplicará, en lo pertinente, lo dispuesto en este artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En los procesos de alimentos a favor de menores se tendrán en cuenta, además, las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Están legitimados para promover el proceso de alimentos y ejercer las acciones para el cumplimiento de la obligación alimentaria, sus representantes, quien lo tenga bajo su cuidado, el Ministerio Público y el Defensor de Familia.
                </p>
                <p>
                    2. En lo pertinente, en materia de alimentos para menores, se aplicará la Ley
                    <a href="ley_1098_2006.html#Inicio">
                        1098
                    </a>
                    de 2006 y las normas que la modifican o la complementan.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="398">
                        ARTÍCULO 398. CANCELACIÓN, REPOSICIÓN Y REIVINDICACIÓN DE TÍTULOS VALORES.
                    </a>
                    Quien haya sufrido el extravío, pérdida, hurto, deterioro o la destrucción total o parcial de un título valor, podrá solicitar la cancelación y, en su caso, la reposición, comunicando al emisor, aceptante o girador la pérdida, hurto, deterioro o destrucción, mediante escrito acompañado de las constancias y pruebas pertinentes y, en su caso, devolviendo el título deteriorado o parcialmente destruido al principal obligado.
                </p>
                <p>
                    El interesado publicará un aviso informando sobre el extravío, hurto o destrucción total o parcial del título en un diario de circulación nacional y sobre la petición de cancelación y reposición, en el que se incluirán todos los datos necesarios para la completa identificación del título, incluyendo el nombre del emisor, aceptante o girador y la dirección donde este recibirá notificación.
                </p>
                <p>
                    Transcurridos diez (10) días desde la fecha de publicación del aviso, si no se presenta oposición de terceros comunicada por escrito ante la entidad o persona emisora, aceptante o giradora, esta podrá tener por cancelado el título y, si es del caso, pagarlo o reponer el documento.
                </p>
                <p>
                    En el evento previsto en el inciso anterior, el título extraviado, hurtado, deteriorado o destruido carecerá de valor y la entidad o persona emisora, aceptante o giradora estará legalmente facultada para reponerlo o cancelarlo. Cualquier reclamación de terceros vencido el término de diez (10) días del inciso anterior, deberá dirigirse directamente ante la persona que obtuvo la cancelación, reposición o pago.
                </p>
                <p>
                    Si se presenta oposición de terceros o si el emisor, aceptante o girador del título se niega a cancelarlo o a reponerlo por cualquier causa, el interesado deberá presentar la demanda ante el juez competente.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso el trámite previsto en los incisos anteriores constituye presupuesto de procedibilidad. El interesado podrá presentar la demanda directamente ante el juez.
                </p>
                <p>
                    La demanda sobre reposición, cancelación o reivindicación de títulos valores deberá contener los datos necesarios para la completa identificación del documento. Si se trata de reposición y cancelación del título se acompañará de un extracto de la demanda que contenga los mencionados datos y el nombre de las partes. En el auto admisorio se ordenará la publicación por una vez de dicho extracto en un diario de circulación nacional, con identificación del juzgado de conocimiento.
                </p>
                <p>
                    Transcurridos diez (10) días desde la fecha de la publicación y vencido el traslado al demandado, si no se presentare oposición, se dictará sentencia que decrete la cancelación y reposición, a menos que el juez considere conveniente decretar pruebas de oficio.
                </p>
                <p>
                    El juez, si el actor otorga garantía suficiente, ordenará la suspensión del cumplimiento de las obligaciones derivadas del título y, con las restricciones y requisitos que señale, facultará al demandante para ejercitar aquellos derechos que solo podrían ejercitarse durante el procedimiento de cancelación o de reposición, en su caso.
                </p>
                <p>
                    El procedimiento de cancelación o de reposición interrumpe la prescripción y suspende los términos de caducidad.
                </p>
                <p>
                    Si los demandados niegan haber firmado el título o se formulare oposición oportuna, y llegare a probarse que dichos demandados sí habían suscrito el título o se acreditaren los hechos fundamentales de la demanda, el juez decretará la cancelación o reposición pedida.
                </p>
                <p>
                    El tercero que se oponga a la cancelación, deberá exhibir el título.
                </p>
                <p>
                    Si el título ya estuviere vencido o venciere durante el procedimiento, el actor podrá pedir al juez que ordene a los signatarios que depositen, a disposición del juzgado, el importe del título.
                </p>
                <p>
                    Si los obligados se negaren a realizar el pago, quien obtuvo la cancelación podrá legitimarse con la copia de la sentencia, para exigir las prestaciones derivadas del título.
                </p>
                <p>
                    El depósito del importe del título hecho por uno de los signatarios libera a los otros de la obligación de hacerlo. Y si lo hicieren varios, solo subsistirá el depósito de quien libere mayor número de obligados.
                </p>
                <p>
                    Si los obligados depositan parte del importe del título, el juez pondrá el hecho en conocimiento del demandante y si este aceptare el pago parcial, dispondrá que le sean entregadas las suma depositadas. En este caso dicho demandante conservará acción por el saldo insoluto.
                </p>
                <p>
                    Si al decretarse la cancelación del título no hubiere vencido, el juez ordenará a los signatarios que suscriban el título sustituto. Si no lo hicieren, el juez lo firmará.
                </p>
                <p>
                    El nuevo título vencerá treinta (30) días después del vencimiento del título cancelado.
                </p>
                <p>
                    Aún en el caso de no haber presentado oposición, el tenedor del título cancelado conservará sus derechos contra quien obtuvo la cancelación y el cobro del título.
                </p>
                <p>
                    Los títulos al portador no serán cancelables.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO III-III-I">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESOS DECLARATIVOS ESPECIALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-III-I-III">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXPROPIACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="399">
                        ARTÍCULO 399. EXPROPIACIÓN.
                    </a>
                    El proceso de expropiación se sujetará a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. La demanda se dirigirá contra los titulares de derechos reales principales sobre los bienes y, si estos se encuentran en litigio, también contra todas las partes del respectivo proceso.
                </p>
                <p>
                    Igualmente se dirigirá contra los tenedores cuyos contratos consten por escritura pública inscrita y contra los acreedores hipotecarios y prendarios que aparezcan en el certificado de registro.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. La demanda de expropiación deberá ser presentada dentro de los tres (3) meses siguientes a la fecha en la cual quedare en firme la resolución que ordenare la expropiación, so pena de que dicha resolución y las inscripciones que se hubieren efectuado en las oficinas de registro de instrumentos públicos pierdan fuerza ejecutoria, sin necesidad de pronunciamiento judicial o administrativo alguno. El registrador deberá cancelar las inscripciones correspondientes, a solicitud de cualquier persona, previa constatación del hecho.
                </p>
                <p>
                    3. A la demanda se acompañará copia de la resolución vigente que decreta la expropiación, un avalúo de los bienes objeto de ella, y si se trata de bienes sujetos a registro, un certificado acerca de la propiedad y los derechos reales constituidos sobre ellos, por un período de diez (10) años, si fuere posible.
                </p>
                <p>
                    4. Desde la presentación de la demanda, a solicitud de la entidad demandante, se decretará La entrega anticipada del bien, siempre que aquella consigne a órdenes del juzgado el valor establecido en el avalúo aportado. Si en la diligencia el demandado demuestra que el bien objeto de la expropiación está destinado exclusivamente a su vivienda, y no se presenta oposición, el juez ordenará entregarle previamente el dinero consignado, siempre que no exista gravamen hipotecario, embargos, ni demandas registradas.
                </p>
                <p>
                    5. De la demanda se correrá traslado al demandado por el término de tres (3) días. No podrá proponer excepciones de ninguna clase. En todo caso el juez adoptará los correctivos necesarios para subsanar los defectos formales de la demanda.
                </p>
                <p>
                    Transcurridos dos (2) días sin que el auto admisorio de la demanda se hubiere podido notificar a los demandados, el juez los emplazará en los términos establecidos en este código; copia del emplazamiento se fijará en la puerta de acceso al inmueble objeto de la expropiación o del bien en que se encuentren los muebles.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando el demandado esté en desacuerdo con el avalúo o considere que hay lugar a indemnización por conceptos no incluidos en él o por un mayor valor, deberá aportar un dictamen pericial elaborado por el Instituto Geográfico Agustín Codazzi (IGAC) o por una lonja de propiedad raíz, del cual se le correrá traslado al demandante por tres (3) días. Si no se presenta el avalúo, se rechazará de plano la objeción formulada.
                </p>
                <p>
                    A petición de la parte interesada y sin necesidad de orden judicial, el Instituto Geográfico Agustín Codazzi (IGAC) rendirá las experticias que se le soliciten, para lo cual el solicitante deberá acreditar la oferta formal de compra que haya realizado la entidad. El Gobierno Nacional reglamentará las tarifas a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    7. Vencido el traslado de la demanda al demandado o del avalúo al demandante, según el caso, el juez convocará a audiencia en la que interrogará a los peritos que hayan elaborado los avalúos y dictará la sentencia. En la sentencia se resolverá sobre la expropiación, y si la decreta ordenará cancelar los gravámenes, embargos e inscripciones que recaigan sobre el bien, y determinará el valor de la indemnización que corresponda.
                </p>
                <p>
                    8. El demandante deberá consignar el saldo de la indemnización dentro de los veinte (20) días siguientes a la ejecutoria de la sentencia. Si no realiza la consignación oportunamente, el juez librará mandamiento ejecutivo contra el demandante.
                </p>
                <p>
                    9. Ejecutoriada la sentencia y realizada la consignación a órdenes del juzgado, el juez ordenará la entrega definitiva del bien.
                </p>
                <p>
                    10. Realizada la entrega se ordenará el registro del acta de la diligencia y de la sentencia, para que sirvan de título de dominio al demandante.
                </p>
                <p>
                    11. Cuando en el acto de la diligencia de entrega se oponga un tercero que alegue posesión material o derecho de retención sobre la cosa expropiada, la entrega se efectuará, pero se advertirá al opositor que dentro de los diez (10) días siguientes a la terminación de la diligencia podrá promover incidente para que se le reconozca su derecho. Si el incidente se resuelve a favor del opositor, en el auto que lo decida se ordenará un avalúo para establecer la indemnización que le corresponde, la que se le pagará de la suma consignada por el demandante. El auto que resuelve el incidente será apelable en el efecto diferido.
                </p>
                <p>
                    12. Registradas la sentencia y el acta, se entregará a los interesados su respectiva indemnización, pero si los bienes estaban gravados con prenda* o hipoteca el precio quedará a órdenes del juzgado para que sobre él puedan los acreedores ejercer sus respectivos derechos en proceso separado. En este caso las obligaciones garantizadas se considerarán exigibles aunque no sean de plazo vencido.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si los bienes fueren materia de embargo, secuestro o inscripción, el precio se remitirá a la autoridad que decretó tales medidas; y si estuvieren sujetos a condición resolutoria, el precio se entregará al interesado a título de secuestro, que subsistirá hasta el día en que la condición resulte fallida, siempre que garantice su devolución en caso de que aquella se cumpla.
                </p>
                <p>
                    13. Cuando se hubiere efectuado entrega anticipada del bien y el superior revoque la sentencia que decretó la expropiación, ordenará que el inferior, si fuere posible, ponga de nuevo al demandado en posesión o tenencia de los bienes, y condenará al demandante a pagarle los perjuicios causados, incluido el valor de las obras necesarias para restituir las cosas al estado que tenían en el momento de la entrega.
                </p>
                <p>
                    Los perjuicios se liquidarán en la forma indicada en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr006.html#283">
                        283
                    </a>
                    y se pagarán con la suma consignada. Concluido el trámite de la liquidación se entregará al demandante el saldo que quedare en su favor.
                </p>
                <p>
                    La sentencia que deniegue la expropiación es apelable en el efecto suspensivo; la que la decrete, en el devolutivo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; Para efectos de calcular el valor de la indemnización por lucro cesante, cuando se trate de inmuebles que se encuentren destinados a actividades productivas y se presente una afectación que ocasione una limitación temporal o definitiva a la generación de ingresos proveniente del desarrollo de las mismas, deberá considerarse independientemente del avalúo del inmueble, la compensación por las rentas que se dejaren de percibir
                    <s>
                        <span>
                            hasta por un periodo máximo de seis (6) meses
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-III-I-III">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DESLINDE Y AMOJONAMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="400">
                        ARTÍCULO 400. PARTES.
                    </a>
                    Pueden demandar el deslinde y amojonamiento el propietario pleno, el nudo propietario, el usufructuario y el comunero del bien que se pretenda deslindar, y el poseedor material con más de un (1) año de posesión.
                </p>
                <p>
                    La demanda deberá dirigirse contra todos los titulares de derechos reales principales sobre los inmuebles objeto del deslinde que aparezcan inscritos en los respectivos certificados del registrador de instrumentos públicos.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="401">
                        ARTÍCULO 401. DEMANDA Y ANEXOS.
                    </a>
                    La demanda expresará los linderos de los distintos predios y determinará las zonas limítrofes que habrán de ser materia de la demarcación. A ella se acompañará:
                </p>
                <p>
                    1. El título del derecho invocado y sendos certificados del registrador de instrumentos públicos sobre la situación jurídica de todos los inmuebles entre los cuales deba hacerse el deslinde, que se extenderá a un período de diez (10) años si fuere posible.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando fuere el caso, la prueba siquiera sumaria sobre la posesión material que ejerza el demandante. En este caso podrá solicitar que el deslinde se practique con base en los títulos del colindante.
                </p>
                <p>
                    3. Un dictamen pericial en el que se determine la línea divisoria, el cual se someterá a contradicción en la forma establecida en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr005.html#228">
                        228
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="402">
                        ARTÍCULO 402. TRASLADO DE LA DEMANDA Y EXCEPCIONES.
                    </a>
                    De la demanda se correrá traslado al demandado por tres (3) días.
                </p>
                <p>
                    Los hechos que constituyen excepciones previas, la cosa juzgada y la transacción, solo podrán alegarse como fundamento de recurso de reposición contra el auto admisorio de la demanda.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="403">
                        ARTÍCULO 403. DILIGENCIA DE DESLINDE.
                    </a>
                    El juez señalará fecha y hora para el deslinde y en la misma providencia prevendrá a las partes para que presenten sus títulos a más tardar el día de la diligencia, a la cual deberán concurrir además los peritos.
                </p>
                <p>
                    En la práctica del deslinde se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. Trasladado el personal al lugar en que deba efectuarse, el juez recibirá las declaraciones de los testigos que las partes presenten o que de oficio decrete, examinará los títulos para verificar los linderos que en ellos aparezcan y oirá al perito o a los peritos para señalar la línea divisoria.
                </p>
                <p>
                    2. Practicadas las pruebas, si el juez encuentra que los terrenos no son colindantes, declarará por medio de auto, improcedente el deslinde; en caso contrario señalará los linderos y hará colocar mojones en los sitios en que fuere necesario para demarcar ostensiblemente la línea divisoria.
                </p>
                <p>
                    3. El juez pondrá o dejará a las partes en posesión de los respectivos terrenos con arreglo a la línea fijada. Pronunciará allí mismo sentencia declarando en firme el deslinde y ordenando cancelar la inscripción de la demanda y protocolizar el expediente en una notaría del lugar. Hecha la protocolización el notario expedirá a las partes copia del acta de la diligencia para su inscripción en el competente registro.
                </p>
                <p>
                    4. Las oposiciones a la entrega formuladas por terceros se tramitarán en la forma dispuesta en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#309">
                        309
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="404">
                        ARTÍCULO 404. TRÁMITE DE LAS OPOSICIONES.
                    </a>
                    Si antes de concluir la diligencia alguna de las partes manifiesta que se opone al deslinde practicado, se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Dentro de los diez (10) días siguientes el opositor deberá formalizar la oposición, mediante demanda en la cual podrá alegar los derechos que considere tener en la zona discutida y solicitar el reconocimiento y pago de mejoras puestas en ella.
                </p>
                <p>
                    2. Vencido el término señalado sin que se hubiere presentado la demanda, el juez declarará desierta la oposición y ordenará las medidas indicadas en el número 3 del precedente artículo, y ejecutoriado el auto que así lo ordene, pondrá a los colindantes en posesión del sector que le corresponda según el deslinde, cuando no la tuvieren, sin que en esta diligencia pueda admitirse nueva oposición, salvo la de terceros, contemplada en el numeral 4 del artículo precedente.
                </p>
                <p>
                    3. Presentada en tiempo la demanda, de ella se correrá traslado al demandado por diez (10) días, con notificación por estado y en adelante se seguirá el trámite del proceso verbal.
                </p>
                <p>
                    La sentencia que en este proceso se dicte, resolverá sobre la oposición al deslinde y demás peticiones de la demanda, y si modifica la línea fijada, señalará la definitiva, dispondrá el amojonamiento si fuere necesario, ordenará la entrega a los colindantes de los respectivos terrenos, el registro del acta y la protocolización del expediente.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="405">
                        ARTÍCULO 405. MEJORAS.
                    </a>
                    El colindante que tenga mejoras en zonas del inmueble que a causa del deslinde deban pasar a otro, podrá oponerse a la entrega mientras no se le pague su valor.
                </p>
                <p>
                    En la diligencia se practicarán las pruebas que se aduzcan en relación con dichas mejoras y el juez decidirá si hay lugar a reconocerlas; en caso de decisión favorable al opositor, este las estimará bajo juramento, y de ser objetada la estimación, serán avaluadas por los peritos que hayan concurrido a la diligencia.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-III-I-III">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESO DIVISORIO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="406">
                        ARTÍCULO 406. PARTES.
                    </a>
                    Todo comunero puede pedir la división material de la cosa común o su venta para que se distribuya el producto.
                </p>
                <p>
                    La demanda deberá dirigirse contra los demás comuneros y a ella se acompañará la prueba de que demandante y demandado son condueños. Si se trata de bienes sujetos a registro se presentará también certificado del respectivo registrador sobre la situación jurídica del bien y su tradición, que comprenda un período de diez (10) años si fuere posible.
                </p>
                <p>
                    En todo caso el demandante deberá acompañar un dictamen pericial que determine el valor del bien, el tipo de división que fuere procedente, la partición, si fuere el caso, y el valor de las mejoras si las reclama.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="407">
                        ARTÍCULO 407. PROCEDENCIA.
                    </a>
                    Salvo lo dispuesto en leyes especiales, la división material será procedente cuando se trate de bienes que puedan partirse materialmente sin que los derechos de los condueños desmerezcan por el fraccionamiento. En los demás casos procederá la venta.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1564_2012_pr008.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>