<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1564_2012_PR010]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="408">
                        ARTÍCULO 408. LICENCIA PREVIA.
                    </a>
                    En la demanda podrá pedirse que el juez conceda licencia cuando ella sea necesaria de conformidad con la ley sustancial, para lo cual se acompañará prueba siquiera sumaria de su necesidad o conveniencia. El juez deberá pronunciarse sobre la solicitud antes de correr traslado de la demanda.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="409">
                        ARTÍCULO 409. TRASLADO Y EXCEPCIONES.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; En el auto admisorio de la demanda se ordenará correr traslado al demandado por diez (10) días, y si se trata de bienes sujetos a registro se ordenará su inscripción. Si el demandado no está de acuerdo con el dictamen, podrá aportar otro o solicitar la convocatoria del perito a audiencia para interrogarlo.
                    <u>
                        Si el demandado no alega pacto de indivisión en la contestación de la demanda, el juez decretará, por medio de auto, la división o la venta solicitada
                    </u>
                    , según corresponda; en caso contrario, convocará a audiencia y en ella decidirá.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los motivos que configuren excepciones previas se deberán alegar por medio del recurso de reposición contra el auto admisorio de la demanda.
                </p>
                <p>
                    El auto que decrete o deniegue la división o la venta es apelable.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="410">
                        ARTÍCULO 410. TRÁMITE DE LA DIVISIÓN.
                    </a>
                    Para el cumplimiento de la división se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. Ejecutoriado el auto que decrete la división, el juez dictará sentencia en la que determinará cómo será partida la cosa, teniendo en cuenta los dictámenes aportados por las partes.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la división verse sobre bienes sujetos a registro, en la sentencia se ordenará la inscripción de la partición.
                </p>
                <p>
                    3. Registrada la partición material, cualquiera de los asignatarios podrá solicitar que el juez le entregue la parte que se le haya adjudicado.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="411">
                        ARTÍCULO 411. TRÁMITE DE LA VENTA.
                    </a>
                    En la providencia que decrete la venta de la cosa común se ordenará su secuestro, y una vez practicado este se procederá al remate en la forma prescrita en el proceso ejecutivo, pero la base para hacer postura será el total del avalúo. Si las partes hubieren aportado avalúos distintos el juez definirá el precio del bien.
                </p>
                <p>
                    Si las partes fueren capaces podrán, de común acuerdo, señalar el precio y la base del remate, antes de fijarse fecha para la licitación.
                </p>
                <p>
                    Cuando el secuestro no se pudiere realizar por haber prosperado la oposición de un tercero, se avaluarán y rematarán los derechos de los comuneros sobre el bien, en la forma prevista para el proceso ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    Frustrada la licitación por falta de postores se repetirá cuantas veces fuere necesario y la base para hacer postura será entonces el setenta por ciento (70%) del avalúo.
                </p>
                <p>
                    El comunero que se presente como postor deberá consignar el porcentaje legal y pagar el precio del remate en la misma forma que los terceros, pero con deducción del valor de su cuota en proporción a aquel.
                </p>
                <p>
                    Registrado el remate y entregada la cosa al rematante, el juez, por fuera de audiencia, dictará sentencia de distribución de su producto entre los condueños, en proporción a los derechos de cada uno en la comunidad, o en la que aquellos siendo capaces señalen, y ordenará entregarles lo que les corresponda, teniendo en cuenta lo resuelto sobre mejoras.
                </p>
                <p>
                    Ni la división ni la venta afectarán los derechos de los acreedores con garantía real sobre los bienes objeto de aquellas.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="412">
                        ARTÍCULO 412. MEJORAS.
                    </a>
                    El comunero que tenga mejoras en la cosa común deberá reclamar su derecho en la demanda o en la contestación, especificándolas debidamente y estimándolas bajo juramento de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr005.html#206">
                        206
                    </a>
                    , y acompañará dictamen pericial sobre su valor. De la reclamación se correrá traslado a los demás comuneros por diez (10) días. En el auto que decrete la división o la venta el juez resolverá sobre dicha reclamación y si reconoce el derecho fijará el valor de las mejoras.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de partición material el titular de mejoras reconocidas que no estén situadas en la parte adjudicada a él, podrá ejercitar el derecho de retención en el acto de la entrega y conservar el inmueble hasta cuando le sea pagado su valor.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="413">
                        ARTÍCULO 413. GASTOS DE LA DIVISIÓN.
                    </a>
                    Los gastos comunes de la división material o de la venta serán de cargo de los comuneros en proporción a sus derechos, salvo que convengan otra cosa.
                </p>
                <p>
                    El comunero que hiciere los gastos que correspondan a otro tendrá derecho, si hubiere remate, a que se le reembolsen o a que su valor se impute al precio de aquel si le fuere adjudicado el bien en la licitación, o al de la compra que hiciere. Si la división fuere material podrá dicho comunero compensar tal valor con lo que deba pagar por concepto de mejoras, si fuere el caso, o ejecutar a los deudores en la forma prevista en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#306">
                        306
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    La liquidación de los gastos se hará como la de costas.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="414">
                        ARTÍCULO 414. DERECHO DE COMPRA.
                    </a>
                    Dentro de los tres (3) días siguientes a la ejecutoria del auto que decrete la venta de la cosa común, cualquiera de los demandados podrá hacer uso del derecho de compra. La distribución entre los comuneros que ejerciten tal derecho se hará en proporción a sus respectivas cuotas.
                </p>
                <p>
                    El juez, de conformidad con el avalúo, determinará el precio del derecho de cada comunero y la proporción en que han de comprarlo los interesados que hubieren ofrecido hacerlo. En dicho auto se prevendrá a estos para que consignen la suma respectiva en el término de diez (10) días, a menos que los comuneros les concedan uno mayor que no podrá exceder de dos (2) meses. Efectuada oportunamente la consignación el juez dictará sentencia en la que adjudicará el derecho a los compradores.
                </p>
                <p>
                    Si quien ejercitó el derecho de compra no hace la consignación en tiempo, el juez le impondrá multa a favor de la parte contraria, por valor del veinte por ciento (20%) del precio de compra y el proceso continuará su curso. En este caso los demás comuneros que hubieren ejercitado el derecho de compra y consignado el precio podrán pedir que se les adjudique la parte que al renuente le habría correspondido y se aplicará lo dispuesto en los incisos anteriores.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="415">
                        ARTÍCULO 415. DESIGNACIÓN DE ADMINISTRADOR EN EL PROCESO DIVISORIO.
                    </a>
                    Cuando no haya administrador de la comunidad y solo algunos de los comuneros exploten el inmueble común en virtud de contratos de tenencia, cualquiera de los comuneros podrá pedir en el proceso divisorio que se haga el nombramiento respectivo, siempre que en la demanda se haya pedido la división material.
                </p>
                <p>
                    La petición podrá formularse en cualquier estado del proceso, después de que se haya decretado la división, y a ella deberá acompañarse prueba siquiera sumaria de la existencia de dichos contratos.
                </p>
                <p>
                    El juez resolverá lo conducente, previo traslado por tres (3) días a las partes, y si encuentra procedente la solicitud prevendrá a aquellas para que nombren el administrador, dentro de los cinco (5) días siguientes; en caso de que no lo hicieren procederá a designarlo.
                </p>
                <p>
                    El juez hará saber a los tenedores la designación del administrador una vez posesionado este.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="416">
                        ARTÍCULO 416. DEBERES DEL ADMINISTRADOR.
                    </a>
                    El administrador representará a los comuneros en los contratos de tenencia, percibirá las rentas estipuladas y recibirá los bienes a la expiración de ellos. El administrador tendrá las obligaciones del secuestre y podrá ser removido por las mismas causas que este.
                </p>
                <p>
                    Concluido el proceso, el administrador cesará en el ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    Rendidas las cuentas del administrador y consignado el saldo que se hubiere deducido a su cargo, el juez lo distribuirá entre los comuneros, en proporción a sus derechos.
                </p>
                <p>
                    Esta norma se aplicará, en lo pertinente, al administrador de hecho de la comunidad.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="417">
                        ARTÍCULO 417. DESIGNACIÓN DE ADMINISTRADOR FUERA DE PROCESO DIVISORIO.
                    </a>
                    Para la designación judicial de administrador de una comunidad fuera del proceso divisorio, cuando los comuneros no se avinieren en el manejo del bien común, se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. La petición deberá formularse por cualquiera de los comuneros, con indicación de los demás, e irá acompañada de las pruebas relacionadas en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#406">
                        406
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    2. En el auto que admita la petición, el juez dará traslado a los restantes comuneros por tres (3) días, para que puedan formular oposición.
                </p>
                <p>
                    3. A los comuneros se les notificará personalmente.
                </p>
                <p>
                    4. Vencido el traslado se señalará fecha y hora para audiencia, con el fin de designar el administrador. Si se formulare oposición, en dicha audiencia se practicarán las pruebas a que hubiere lugar y se resolverá lo conducente.
                </p>
                <p>
                    5. La audiencia se celebrará con los comuneros que concurran, quienes podrán hacer el nombramiento por mayoría de votos. Cada comunero tendrá tantos votos cuantas veces se comprenda en su cuota la del comunero con menor derecho.
                </p>
                <p>
                    6. Si no se reúne la mayoría necesaria, el juez hará la designación.
                </p>
                <p>
                    El administrador tendrá la representación procesal de ellos, sin perjuicio de que cada uno pueda intervenir en los respectivos procesos.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="418">
                        ARTÍCULO 418. DIFERENCIAS ENTRE EL ADMINISTRADOR Y LOS COMUNEROS.
                    </a>
                    Las diferencias entre el administrador y los comuneros sobre la forma de ejercer aquel sus funciones, se tramitarán como incidente en el respectivo proceso divisorio o a continuación de la audiencia en que se hizo el nombramiento, según fuere el caso, previa notificación personal de los comuneros.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-III-I-III">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESO MONITORIO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="419">
                        ARTÍCULO 419. PROCEDENCIA.
                    </a>
                    <u>
                        Quien pretenda el pago de una obligación en dinero
                    </u>
                    , de naturaleza contractual, determinada y exigible que sea de mínima cuantía, podrá promover proceso monitorio con sujeción a las disposiciones de este Capítulo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="420">
                        ARTÍCULO 420. CONTENIDO DE LA DEMANDA.
                    </a>
                    El proceso monitorio se promoverá por medio de demanda que contendrá:
                </p>
                <p>
                    1. La designación del juez a quien se dirige.
                </p>
                <p>
                    2. El nombre y domicilio del demandante y del demandado y, en su caso, de sus representantes y apoderados.
                </p>
                <p>
                    3. La pretensión de pago expresada con precisión y claridad.
                </p>
                <p>
                    4. Los hechos que sirven de fundamento a las pretensiones, debidamente determinados, clasificados y numerados, con la información sobre el origen contractual de la deuda, su monto exacto y sus componentes.
                </p>
                <p>
                    5. La manifestación clara y precisa de que el pago de la suma adeudada no depende del cumplimiento de una contraprestación a cargo del acreedor.
                </p>
                <p>
                    6. Las pruebas que se pretenda hacer valer, incluidas las solicitadas para el evento de que el demandado se oponga.
                </p>
                <p>
                    El demandante deberá aportar con la demanda los documentos de la obligación contractual adeudada que se encuentren en su poder. Cuando no los tenga, deberá señalar dónde están o manifestar bajo juramento que se entiende prestado con la presentación de la demanda, que no existen soportes documentales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. &lt;Numeral corregido por el artículo 10 del Decreto 1736 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El lugar y las direcciones físicas y electrónicas donde el demandado recibirá notificaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8. &lt;Numeral corregido por el artículo 10 del Decreto 1736 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los anexos pertinentes previstos en la parte general de este código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Consejo Superior de la Judicatura elaborará formato para formular la demanda y su contestación.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="421">
                        ARTÍCULO 421. TRÁMITE.
                    </a>
                    Si la demanda cumple los requisitos, el juez ordenará requerir al deudor para que en el plazo de diez (10) días pague o exponga en la contestación de la demanda las razones concretas que le sirven de sustento para negar total o parcialmente la deuda reclamada.
                </p>
                <p>
                    El auto que contiene el requerimiento de pago no admite recursos
                    <u>
                        y se notificará personalmente al deudor
                    </u>
                    , con la advertencia de que si no paga o no justifica su renuencia, se dictará sentencia que tampoco admite recursos y constituye cosa juzgada, en la cual se le condenará al pago del monto reclamado, de los intereses causados y de los que se causen hasta la cancelación de la deuda. Si el deudor satisface la obligación en la forma señalada, se declarará terminado el proceso por pago.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si el deudor notificado no comparece, se dictará la sentencia a que se refiere este artículo y se proseguirá la ejecución de conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#306">
                        306
                    </a>
                    . Esta misma sentencia se dictará en caso de oposición parcial, si el demandante solicita que se prosiga la ejecución por la parte no objetada. En este evento, por la parte objetada se procederá como dispone el inciso siguiente.
                </p>
                <p>
                    Si dentro de la oportunidad señalada en el inciso primero el demandado contesta con explicación de las razones por las que considera no deber en todo o en parte, para lo cual deberá aportar las pruebas en que se sustenta su oposición, el asunto se resolverá por los trámites del proceso verbal sumario y el juez dictará auto citando a la audiencia del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#392">
                        392
                    </a>
                    previo traslado al demandante por cinco (5) días para que pida pruebas adicionales.
                </p>
                <p>
                    Si el deudor se opone infundadamente y es condenado, se le impondrá una multa del diez por ciento (10%) del valor de la deuda a favor del acreedor. Si el demandado resulta absuelto, la multa se impondrá al acreedor.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En este proceso no se admitirá intervención de terceros, excepciones previas reconvención, el emplazamiento del demandado, ni el nombramiento de curador ad litem. Podrán practicarse las medidas cautelares previstas para los demás procesos declarativos. Dictada la sentencia a favor del acreedor, proceden las medidas cautelares propias de los procesos ejecutivos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="SECCIÓN SEGUNDA-III">
                        SECCIÓN SEGUNDA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESO EJECUTIVO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I-III-II">
                        TÍTULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESO EJECUTIVO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-III-II-I">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="422">
                        ARTÍCULO 422. TÍTULO EJECUTIVO.
                    </a>
                    Pueden demandarse ejecutivamente las obligaciones expresas, claras y exigibles que consten en documentos que provengan del deudor o de su causante, y constituyan plena prueba contra él, o las que emanen de una sentencia de condena proferida por juez o tribunal de cualquier jurisdicción, o de otra providencia judicial, o de las providencias que en procesos de policía aprueben liquidación de costas o señalen honorarios de auxiliares de la justicia, y los demás documentos que señale la ley. La confesión hecha en el curso de un proceso no constituye título ejecutivo, pero sí la que conste en el interrogatorio previsto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr004.html#184">
                        184
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="423">
                        ARTÍCULO 423. REQUERIMIENTO PARA CONSTITUIR EN MORA Y NOTIFICACIÓN DE LA CESIÓN DEL CRÉDITO.
                    </a>
                    La notificación del mandamiento ejecutivo hará las veces de requerimiento para constituir en mora al deudor, y de la notificación de la cesión del crédito cuando quien demande sea un cesionario. Los efectos de la mora sólo se producirán a partir de la notificación.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="424">
                        ARTÍCULO 424. EJECUCIÓN POR SUMAS DE DINERO.
                    </a>
                    Si la obligación es de pagar una cantidad líquida de dinero e intereses, la demanda podrá versar sobre aquella y estos, desde que se hicieron exigibles hasta que el pago se efectúe.
                </p>
                <p>
                    Entiéndase por cantidad líquida la expresada en una cifra numérica precisa o que sea liquidable por operación aritmética, sin estar sujeta a deducciones indeterminadas. Cuando se pidan intereses, y la tasa legal o convencional sea variable, no será necesario indicar el porcentaje de la misma.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="425">
                        ARTÍCULO 425. REGULACIÓN O PÉRDIDA DE INTERESES; REDUCCIÓN DE LA PENA, HIPOTECA O PRENDA, Y FIJACIÓN DE LA TASA DE CAMBIO PARA EL PAGO EN PESOS DE OBLIGACIONES EN MONEDA EXTRANJERA.
                    </a>
                    Dentro del término para proponer excepciones el ejecutado podrá pedir la regulación o pérdida de intereses, la reducción de la pena, hipoteca o prenda*, y la fijación de la tasa de cambio. Tales solicitudes se tramitarán y decidirán junto con las excepciones que se hubieren formulado; si no se propusieren excepciones se resolverán por incidente que se tramitará por fuera de audiencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="426">
                        ARTÍCULO 426. EJECUCIÓN POR OBLIGACIÓN DE DAR O HACER.
                    </a>
                    Si la obligación es de dar una especie mueble o bienes de género distinto de dinero, el demandante podrá pedir, conjuntamente con la entrega, que la ejecución se extienda a los perjuicios moratorios desde que la obligación se hizo exigible hasta que la entrega se efectúe, para lo cual estimará bajo juramento su valor mensual, si no figura en el título ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    De la misma manera se procederá si demanda una obligación de hacer y pide perjuicios por la demora en la ejecución del hecho.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="427">
                        ARTÍCULO 427. EJECUCIÓN POR OBLIGACIÓN DE NO HACER Y POR OBLIGACIÓN CONDICIONAL.
                    </a>
                    Cuando se pida ejecución por perjuicios derivados del incumplimiento de una obligación de no hacer, o la destrucción de lo hecho, a la demanda deberá acompañarse el documento privado que provenga del deudor, el documento público, la inspección o la confesión judicial extraprocesal, o la sentencia que pruebe la contravención.
                </p>
                <p>
                    De la misma manera deberá acreditarse el cumplimiento de la condición suspensiva cuando la obligación estuviere sometida a ella.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="428">
                        ARTÍCULO 428. EJECUCIÓN POR PERJUICIOS.
                    </a>
                    El acreedor podrá demandar desde un principio el pago de perjuicios por la no entrega de una especie mueble o de bienes de género distintos de dinero, o por la ejecución o no ejecución de un hecho, estimándolos y especificándolos bajo juramento si no figuran en el título ejecutivo, en una cantidad como principal y otra como tasa de interés mensual, para que se siga la ejecución por suma líquida de dinero.
                </p>
                <p>
                    Cuando el demandante pretenda que la ejecución prosiga por perjuicios compensatorios en caso de que el deudor no cumpla la obligación en la forma ordenada en el mandamiento ejecutivo deberá solicitarlo subsidiariamente en la demanda, tal como se dispone en el inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    Si no se pidiere así y la obligación original no se cumpliere dentro del término señalado, se declarará terminado el proceso por auto que no admite apelación.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="429">
                        ARTÍCULO 429. EJECUCIÓN POR OBLIGACIONES ALTERNATIVAS.
                    </a>
                    Si la obligación es alternativa y la elección corresponde al deudor, deberá pedirse en la demanda que el mandamiento ejecutivo se libre en la forma alternativa que el título o la ley establece, manifestándose cuál prefiere el ejecutante. El juez, en el mandamiento ejecutivo, ordenará al ejecutado que dentro de los cinco (5) días siguientes a su notificación cumpla la obligación que elija; si no cumpliere ninguna de ellas el proceso continuará por la obligación escogida por el ejecutante.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="430">
                        ARTÍCULO 430. MANDAMIENTO EJECUTIVO.
                    </a>
                    Presentada la demanda acompañada de documento que preste mérito ejecutivo, el juez librará mandamiento ordenando al demandado que cumpla la obligación en la forma pedida, si fuere procedente, o en la que aquel considere legal.
                </p>
                <p>
                    Los requisitos formales del título ejecutivo sólo podrán discutirse mediante recurso de reposición contra el mandamiento ejecutivo. No se admitirá ninguna controversia sobre los requisitos del título que no haya sido planteada por medio de dicho recurso. En consecuencia, los defectos formales del título ejecutivo no podrán reconocerse o declararse por el juez en la sentencia o en el auto que ordene seguir adelante la ejecución, según fuere el caso.
                </p>
                <p>
                    Cuando como consecuencia del recurso de reposición el juez revoque el mandamiento de pago por ausencia de los requisitos del título ejecutivo, el demandante, dentro de los cinco (5) días siguientes a la ejecutoria del auto, podrá presentar demanda ante el juez para que se adelante proceso declarativo dentro del mismo expediente, sin que haya lugar a nuevo reparto. El juez se pronunciará sobre la demanda declarativa y, si la admite, ordenará notificar por estado a quien ya estuviese vinculado en el proceso ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    Vencido el plazo previsto en el inciso anterior, la demanda podrá formularse en proceso separado.
                </p>
                <p>
                    De presentarse en tiempo la demanda declarativa, en el nuevo proceso seguirá teniendo vigencia la interrupción de la prescripción y la inoperancia de la caducidad generados en el proceso ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    El trámite de la demanda declarativa no impedirá formular y tramitar el incidente de liquidación de perjuicios en contra del demandante, si a ello hubiere lugar.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="431">
                        ARTÍCULO 431. PAGO DE SUMAS DE DINERO.
                    </a>
                    Si la obligación versa sobre una cantidad líquida de dinero, se ordenará su pago en el término de cinco (5) días, con los intereses desde que se hicieron exigibles hasta la cancelación de la deuda. Cuando se trate de obligaciones pactadas en moneda extranjera, cuyo pago deba realizarse en moneda legal colombiana a la tasa vigente al momento del pago, el juez dictará el mandamiento ejecutivo en la divisa acordada.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de alimentos u otra prestación periódica, la orden de pago comprenderá además de las sumas vencidas, las que en lo sucesivo se causen y dispondrá que estas se paguen dentro de los cinco (5) días siguientes al respectivo vencimiento.
                </p>
                <p>
                    Cuando se haya estipulado cláusula aceleratoria, el acreedor deberá precisar en su demanda desde qué fecha hace uso de ella.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="432">
                        ARTÍCULO 432. OBLIGACIÓN DE DAR.
                    </a>
                    Si la obligación es de dar especie mueble o bienes de género distintos de dinero, se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. En el mandamiento ejecutivo el juez ordenará al demandado que entregue al demandante los bienes debidos en el lugar que se indique en el título, si ello fuere posible, o en caso contrario en la sede del juzgado, para lo cual señalará un plazo prudencial. Además ordenará el pago de los perjuicios moratorios si en la demanda se hubieren pedido en debida forma.
                </p>
                <p>
                    2. Presentados los bienes, si el demandante no comparece o se niega a recibirlos sin formular objeción, el juez nombrará un secuestre a quien se le entregarán por cuenta de aquel y declarará cumplida la obligación; igual declaración hará cuando el demandante reciba los bienes.
                </p>
                <p>
                    La ejecución proseguirá por los perjuicios moratorios, si fuere el caso.
                </p>
                <p>
                    3. Si el demandante comparece y en la diligencia objeta la calidad o naturaleza de los bienes, el juez decidirá inmediatamente, salvo que considere necesario un dictamen pericial, en cuyo caso se entregarán a un secuestre que allí mismo designará.
                </p>
                <p>
                    Dentro de los veinte (20) días siguientes a la diligencia el ejecutante deberá aportar dictamen pericial para demostrar la objeción. Presentado el dictamen, se correrá traslado al ejecutado por el término de tres (3) días, dentro del cual podrá solicitar que se convoque a audiencia para interrogar al perito.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término para aportar el dictamen, o el de su traslado al ejecutado, o surtida su contradicción en audiencia, según el caso, el juez resolverá la objeción. Si considera que los bienes son de la naturaleza y calidad debidas, ordenará su entrega al acreedor; la ejecución continuará por los perjuicios moratorios, si se hubiere ordenado su pago. Cuando prospere la objeción y se hubiere dispuesto subsidiariamente el pago de los perjuicios, continuará el proceso por estos; en caso contrario se declarará terminado por auto que no tiene apelación.
                </p>
                <p>
                    En el supuesto de que los bienes no se presenten en la cantidad ordenada el juez autorizará su entrega, siempre que el demandante lo solicite en la diligencia, por auto que no tendrá recurso alguno, y seguirá el proceso por los perjuicios compensatorios correspondientes a la parte insoluta de la obligación, si se hubiere pedido subsidiariamente en la demanda y ordenado su pago.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="433">
                        ARTÍCULO 433. OBLIGACIÓN DE HACER.
                    </a>
                    Si la obligación es de hacer se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. En el mandamiento ejecutivo el juez ordenará al deudor que se ejecute el hecho dentro del plazo prudencial que le señale y librará ejecución por los perjuicios moratorios cuando se hubieren pedido en la demanda.
                </p>
                <p>
                    2. Ejecutado el hecho se citará a las partes para su reconocimiento. Si el demandante lo acepta, no concurre a la diligencia, o no formula objeciones dentro de ella, se declarará cumplida la obligación; si las propone, se aplicará, en lo pertinente, lo dispuesto en el artículo anterior.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando no se cumpla la obligación de hacer en el término fijado en el mandamiento ejecutivo y no se hubiere pedido en subsidio el pago de perjuicios, el demandante podrá solicitar, dentro de los cinco (5) días siguientes al vencimiento de dicho término, que se autorice la ejecución del hecho por un tercero a expensas del deudor; así se ordenará siempre que la obligación sea susceptible de esa forma de ejecución. Con este fin el ejecutante celebrará contrato que someterá a la aprobación del juez.
                </p>
                <p>
                    4. Los gastos que demande la ejecución los sufragará el deudor y si este no lo hiciere los pagará el acreedor. La cuenta de gastos deberá presentarse con los comprobantes respectivos y una vez aprobada se extenderá la ejecución a su valor.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="434">
                        ARTÍCULO 434. OBLIGACIÓN DE SUSCRIBIR DOCUMENTOS.
                    </a>
                    Cuando el hecho debido consiste en suscribir una escritura pública o cualquier otro documento, el mandamiento ejecutivo, además de los perjuicios moratorios que se demanden, comprenderá la prevención al demandado de que en caso de no suscribir la escritura o el documento en el término de tres (3) días, contados a partir de la notificación del mandamiento, el juez procederá a hacerlo en su nombre como dispone el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#436">
                        436
                    </a>
                    . A la demanda se deberá acompañar, además del título ejecutivo, la minuta o el documento que debe ser suscrito por el ejecutado o, en su defecto, por el juez.
                </p>
                <p>
                    Cuando la escritura pública o el documento que deba suscribirse implique la transferencia de bienes sujetos a registro o la constitución de derechos reales sobre ellos, para que pueda dictarse mandamiento ejecutivo será necesario que el bien objeto de la escritura se haya embargado como medida previa y que se presente certificado que acredite la propiedad en cabeza del ejecutante o del ejecutado, según el caso. El ejecutante podrá solicitar en la demanda que simultáneamente con el mandamiento ejecutivo se decrete el secuestro del bien y, si fuere el caso, su entrega una vez registrada la escritura.
                </p>
                <p>
                    No será necesario el certificado de propiedad cuando se trate de actos referentes a terrenos baldíos ocupados con mejoras, semovientes u otros medios de explotación económica, o de la posesión material que se ejerza sobre inmuebles de propiedad privada sin título registrado a su favor. Pero en estos casos se acompañará certificado del registrador de instrumentos públicos acerca de la inexistencia del registro del título a favor del demandado.
                </p>
                <p>
                    Para que el juez pueda ordenar la suscripción de escritura o documento que verse sobre bienes muebles no sujetos a registro se requiere que estos hayan sido secuestrados como medida previa.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="435">
                        ARTÍCULO 435. OBLIGACIÓN DE NO HACER.
                    </a>
                    Si la obligación es de no hacer y se ha probado la contravención, el juez ordenará al demandado la destrucción de lo hecho dentro de un plazo prudencial y librará ejecución por los perjuicios moratorios, si en la demanda se hubieren pedido.
                </p>
                <p>
                    Si el ejecutado considera que no es procedente la destrucción deberá proponer la respectiva excepción.
                </p>
                <p>
                    En caso de que el deudor no destruya oportunamente lo hecho, el juez ordenará su destrucción a expensas de aquel si el demandante lo pide y siempre que en subsidio no se hayan demandado perjuicios por el incumplimiento. Para este efecto podrá el juez requerir el auxilio de la fuerza pública y, en cuanto sea pertinente, aplicará lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#433">
                        433
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="436">
                        ARTÍCULO 436. OPORTUNIDAD PARA EL CUMPLIMIENTO FORZADO.
                    </a>
                    El cumplimiento forzado de las obligaciones de hacer, suscribir documentos y destruir lo hecho, no podrá llevarse a efecto sino una vez ejecutoriada la providencia que ordene seguir adelante la ejecución.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="437">
                        ARTÍCULO 437. EJECUCIÓN SUBSIDIARIA POR PERJUICIOS.
                    </a>
                    Cuando la demanda se formule de acuerdo con lo previsto en el inciso 2o del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#428">
                        428
                    </a>
                    , el auto ejecutivo deberá contener:
                </p>
                <p>
                    1. La orden de que se cumpla la obligación en la forma estipulada y que se paguen los perjuicios moratorios demandados.
                </p>
                <p>
                    2. La orden subsidiaria de que, en caso de no cumplir oportunamente el demandado la respectiva obligación, pague la cantidad señalada en el título ejecutivo o la estimada por el demandante como perjuicios.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="438">
                        ARTÍCULO 438. RECURSOS CONTRA EL MANDAMIENTO EJECUTIVO.
                    </a>
                    El mandamiento ejecutivo no es apelable; el auto que lo niegue total o parcialmente y el que por vía de reposición lo revoque, lo será en el suspensivo. Los recursos de reposición contra el mandamiento ejecutivo se tramitarán y resolverán conjuntamente cuando haya sido notificado a todos los ejecutados.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="439">
                        ARTÍCULO 439. REGULACIÓN DE PERJUICIOS.
                    </a>
                    Dentro del término para proponer excepciones el demandado podrá objetar la estimación de los perjuicios hecha por el ejecutante en la demanda caso en el cual se dará aplicación al artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr005.html#206">
                        206
                    </a>
                    . El juez convocará a audiencia para practicar las pruebas y definir el monto de los perjuicios.
                </p>
                <p>
                    Si no se acredita la cuantía de los perjuicios el juez declarará extinguida la obligación, terminada la ejecución en lo referente a aquellos y continuará por las demás prestaciones, si fuere el caso.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="440">
                        ARTÍCULO 440. CUMPLIMIENTO DE LA OBLIGACIÓN, ORDEN DE EJECUCIÓN Y CONDENA EN COSTAS.
                    </a>
                    <span>
                    </span>
                    Cumplida la obligación dentro del término señalado en el mandamiento ejecutivo, se condenará en costas al ejecutado, quien sin embargo, podrá pedir dentro de los tres (3) días siguientes a la notificación del auto que las imponga, que se le exonere de ellas si prueba que estuvo dispuesto a pagar antes de ser demandado y que el acreedor no se allanó a recibirle. Esta petición se tramitará como incidente que no impedirá la entrega al demandante del valor del crédito.
                </p>
                <p>
                    Si el ejecutado no propone excepciones oportunamente, el juez ordenará, por medio de auto que no admite recurso, el remate y el avalúo de los bienes embargados y de los que posteriormente se embarguen, si fuere el caso, o seguir adelante la ejecución para el cumplimiento de las obligaciones determinadas en el mandamiento ejecutivo, practicar la liquidación del crédito y condenar en costas al ejecutado.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="441">
                        ARTÍCULO 441. EJECUCIÓN PARA EL COBRO DE CAUCIONES JUDICIALES.
                    </a>
                    Cuando en un proceso se hubiere prestado caución bancaria o de compañía de seguros con cualquier fin, si quien la otorgó o el garante no depositan el valor indicado por el juez dentro de los diez (10) días siguientes a la ejecutoria de la providencia que así lo ordene, la cual será apelable en el efecto diferido, se decretará el embargo, secuestro, avalúo y remate de los bienes que el interesado denuncie como de propiedad de quien la otorgó o de su garante, sin necesidad de prestar caución. Además se le impondrá multa al garante equivalente al veinte por ciento (20%) del valor de la caución que en ningún caso sea inferior a diez salarios mínimos legales mensuales vigentes (10 smlmv).
                </p>
                <p>
                    La providencia que ordene hacer el depósito se notificará por aviso al garante.
                </p>
                <p>
                    En esta actuación no es admisible la acumulación de procesos, ni a ella pueden concurrir otros acreedores. No obstante, cuando el inmueble hipotecado tuviere más gravámenes, se citará a los respectivos acreedores en la forma y para los fines previstos en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#462">
                        462
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="442">
                        ARTÍCULO 442. EXCEPCIONES.
                    </a>
                    La formulación de excepciones se someterá a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Dentro de los diez (10) días siguientes a la notificación del mandamiento ejecutivo el demandado podrá proponer excepciones de mérito. Deberá expresar los hechos en que se funden las excepciones propuestas y acompañar las pruebas relacionadas con ellas.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se trate del cobro de obligaciones contenidas en una providencia, conciliación o transacción aprobada por quien ejerza función jurisdiccional, sólo podrán alegarse las excepciones de pago, compensación, confusión, novación, remisión, prescripción o transacción, siempre que se basen en hechos posteriores a la respectiva providencia, la de nulidad por indebida representación o falta de notificación o emplazamiento y la de pérdida de la cosa debida.
                </p>
                <p>
                    3. El beneficio de excusión y los hechos que configuren excepciones previas deberán alegarse mediante reposición contra el mandamiento de pago. De prosperar alguna que no implique terminación del proceso el juez adoptará las medidas respectivas para que el proceso continúe o, si fuere el caso, concederá al ejecutante un término de cinco (5) días para subsanar los defectos o presentar los documentos omitidos, so pena de que se revoque la orden de pago, imponiendo condena en costas y perjuicios.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="443">
                        ARTÍCULO 443. TRÁMITE DE LAS EXCEPCIONES.
                    </a>
                    El trámite de excepciones se sujetará a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. De las excepciones de mérito propuestas por el ejecutado se correrá traslado al ejecutante por diez (10) días, mediante auto, para que se pronuncie sobre ellas, y adjunte o pida las pruebas que pretende hacer valer.
                </p>
                <p>
                    2. Surtido el traslado de las excepciones el juez citará a la audiencia prevista en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#392">
                        392
                    </a>
                    , cuando se trate de procesos ejecutivos de mínima cuantía, o para audiencia inicial y, de ser necesario, para la de instrucción y juzgamiento, como lo disponen los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#372">
                        372
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#373">
                        373
                    </a>
                    , cuando se trate de procesos ejecutivos de menor y mayor cuantía.
                </p>
                <p>
                    Cuando se advierta que la práctica de pruebas es posible y conveniente en la audiencia inicial, el juez de oficio o a petición de parte, decretará las pruebas en el auto que fija fecha y hora para ella, con el fin de agotar también el objeto de la audiencia de instrucción y juzgamiento de que trata el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#373">
                        373
                    </a>
                    . En este evento, en esa única audiencia se proferirá la sentencia, de conformidad con las reglas previstas en el numeral 5 del referido artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html#373">
                        373
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    3. La sentencia de excepciones totalmente favorable al demandado pone fin al proceso; en ella se ordenará el desembargo de los bienes perseguidos y se condenará al ejecutante a pagar las costas y los perjuicios que aquel haya sufrido con ocasión de las medidas cautelares y del proceso.
                </p>
                <p>
                    4. Si las excepciones no prosperan o prosperan parcialmente, en la sentencia se ordenará seguir adelante la ejecución en la forma que corresponda.
                </p>
                <p>
                    5. La sentencia que resuelva las excepciones hace tránsito a cosa juzgada, excepto en el caso del numeral 3 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#304">
                        304
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    6. Si prospera la excepción de beneficio de inventario, la sentencia limitará la responsabilidad del ejecutado al valor de los bienes que le hubieren sido adjudicados en el proceso de sucesión.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="444">
                        ARTÍCULO 444. AVALÚO Y PAGO CON PRODUCTOS.
                    </a>
                    Practicados el embargo y secuestro, y notificado el auto o la sentencia que ordene seguir adelante la ejecución, se procederá al avalúo de los bienes conforme a las reglas siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Cualquiera de las partes y el acreedor que embargó remanentes, podrán presentar el avalúo dentro de los veinte (20) días siguientes a la ejecutoria de la sentencia o del auto que ordena seguir adelante la ejecución, o después de consumado el secuestro, según el caso. Para tal efecto, podrán contratar el dictamen pericial directamente con entidades o profesionales especializados.
                </p>
                <p>
                    2. De los avalúos que hubieren sido presentados oportunamente se correrá traslado por diez (10) días mediante auto, para que los interesados presenten sus observaciones. Quienes no lo hubieren aportado, podrán allegar un avalúo diferente, caso en el cual el juez resolverá, previo traslado de este por tres (3) días.
                </p>
                <p>
                    3. Si el ejecutado no presta colaboración para el avalúo de los bienes o impide su inspección por el perito, se dará aplicación a lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr005.html#233">
                        233
                    </a>
                    , sin perjuicio de que el juez adopte las medidas necesarias para superar los obstáculos que se presenten.
                </p>
                <p>
                    4. Tratándose de bienes inmuebles el valor será el del avalúo catastral del predio incrementado en un cincuenta por ciento (50%), salvo que quien lo aporte considere que no es idóneo para establecer su precio real. En este evento, con el avalúo catastral deberá presentarse un dictamen obtenido en la forma indicada en el numeral 1.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando se trate de vehículos automotores el valor será el fijado oficialmente para calcular el impuesto de rodamiento, sin perjuicio del derecho otorgado en el numeral anterior. En tal caso también podrá acompañarse como avalúo el precio que figure en publicación especializada, adjuntando una copia informal de la página respectiva.
                </p>
                <p>
                    6. Si no se allega oportunamente el avalúo, el juez designará el perito evaluador, salvo que se trate de inmuebles o de vehículos automotores, en cuyo caso aplicará las reglas previstas para estos. En estos eventos, tampoco habrá lugar a objeciones.
                </p>
                <p>
                    7. En los casos de los numerales 7, 8 y 10 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr014.html#595">
                        595
                    </a>
                    y de inmuebles, si el demandante lo pide se prescindirá del avalúo y remate de bienes, con el fin de que el crédito sea cancelado con los productos de la administración, una vez consignados por el secuestre en la cuenta de depósitos judiciales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando se trate de bienes muebles de naturaleza semejante podrán avaluarse por grupos, de manera que se facilite el remate.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Cuando se trate de bienes inmuebles, cualquiera de las partes podrá solicitar su división en lotes con el fin de obtener mayores ventajas en la licitación siempre que la división jurídica sea factible. Para ello deberá presentar dictamen que acredite que el inmueble admite división sin afectar su valor y destinación, con sus respectivos avalúos.
                </p>
                <p>
                    Surtidos los traslados correspondientes, el juez decretará la división si la considera procedente.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="445">
                        ARTÍCULO 445. BENEFICIO DE COMPETENCIA.
                    </a>
                    Durante el término de ejecutoria del auto de traslado del avalúo el ejecutado podrá invocar el beneficio de competencia y su solicitud se tramitará como incidente, en el cual aquel deberá probar que los bienes avaluados son su único patrimonio. Si le fuere reconocido, en el mismo auto se determinarán los bienes que deben dejársele para su modesta subsistencia y se ordenará su desembargo.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-III-II-I">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LIQUIDACIÓN DEL CRÉDITO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="446">
                        ARTÍCULO 446. LIQUIDACIÓN DEL CRÉDITO Y LAS COSTAS.
                    </a>
                    Para la liquidación del crédito y las costas, se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Ejecutoriado el auto que ordene seguir adelante la ejecución, o notificada la sentencia que resuelva sobre las excepciones siempre que no sea totalmente favorable al ejecutado cualquiera de las partes podrá presentar la liquidación del crédito con especificación del capital y de los intereses causados hasta la fecha de su presentación, y si fuere el caso de la conversión a moneda nacional de aquel y de estos, de acuerdo con lo dispuesto en el mandamiento ejecutivo, adjuntando los documentos que la sustenten, si fueren necesarios.
                </p>
                <p>
                    2. De la liquidación presentada se dará traslado a la otra parte en la forma prevista en el artículo 110, por el término de tres (3) días, dentro del cual sólo podrá formular objeciones relativas al estado de cuenta, para cuyo trámite deberá acompañar, so pena de rechazo, una liquidación alternativa en la que se precisen los errores puntuales que le atribuye a la liquidación objetada.
                </p>
                <p>
                    3. Vencido el traslado, el juez decidirá si aprueba o modifica la liquidación por auto que solo será apelable cuando resuelva una objeción o altere de oficio la cuenta respectiva. El recurso, que se tramitará en el efecto diferido, no impedirá efectuar el remate de bienes, ni la entrega de dineros al ejecutante en la parte que no es objeto de apelación.
                </p>
                <p>
                    4. De la misma manera se procederá cuando se trate de actualizar la liquidación en los casos previstos en la ley, para lo cual se tomará como base la liquidación que esté en firme.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Consejo Superior de la Judicatura implementará los mecanismos necesarios para apoyar a los jueces en lo relacionado con la liquidación de créditos.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="447">
                        ARTÍCULO 447. ENTREGA DE DINERO AL EJECUTANTE.
                    </a>
                    Cuando lo embargado fuere dinero, una vez ejecutoriado el auto que apruebe cada liquidación del crédito o las costas, el juez ordenará su entrega al acreedor hasta la concurrencia del valor liquidado. Si lo embargado fuere sueldo, renta o pensión periódica, se ordenará entregar al acreedor lo retenido, y que en lo sucesivo se le entreguen los dineros que se retengan hasta cubrir la totalidad de la obligación.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-III-II-I">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REMATE DE BIENES Y PAGO AL ACREEDOR.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="448">
                        ARTÍCULO 448. SEÑALAMIENTO DE FECHA PARA REMATE.
                    </a>
                    Ejecutoriada la providencia que ordene seguir adelante la ejecución, el ejecutante podrá pedir que se señale fecha para el remate de los bienes que lo permitan, siempre que se hayan embargado, secuestrado y avaluado, aun cuando no esté en firme la liquidación del crédito. En firme esta, cualquiera de las partes podrá pedir el remate de dichos bienes.
                </p>
                <p>
                    Cuando estuvieren sin resolver peticiones sobre levantamiento de embargos o secuestros, o recursos contra autos que hayan decidido sobre desembargos o declarado que un bien es inembargable o decretado la reducción del embargo, no se fijará fecha para el remate de los bienes comprendidos en ellos, sino una vez sean resueltos. Tampoco se señalará dicha fecha si no se hubiere citado a los terceros acreedores hipotecarios o prendarios*.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En el auto que ordene el remate el juez realizará el control de legalidad para sanear las irregularidades que puedan acarrear nulidad. En el mismo auto fijará la base de la licitación, que será el setenta por ciento (70%) del avalúo de los bienes.
                </p>
                <p>
                    Si quedare desierta la licitación se tendrá en cuenta lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#457">
                        457
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Ejecutoriada la providencia que señale fecha para el remate, no procederán recusaciones al juez o al secretario; este devolverá el escrito sin necesidad de auto que lo ordene.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="449">
                        ARTÍCULO 449. REMATE DE INTERÉS SOCIAL.
                    </a>
                    Si lo embargado es el interés social en sociedad colectiva, de responsabilidad limitada, en comandita simple o en otra sociedad de personas, el juez, antes de fijar fecha para el remate, comunicará al representante de ella el avalúo de dicho interés a fin de que manifieste dentro de los diez (10) días siguientes si los consocios desean adquirirlo por dicho precio. En caso de que dentro de este término no se haga la anterior manifestación, se fijará fecha para el remate; si los consocios desearen hacer uso de tal derecho, el representante consignará a orden del juzgado el precio al hacer la manifestación, indicando el nombre de los socios adquirentes.
                </p>
                <p>
                    El rematante del interés social adquirirá los derechos del ejecutado en la sociedad. En este caso dentro del mes siguiente a la fecha del registro del remate los demás consocios podrán decretar la disolución, con sujeción a los requisitos señalados en la ley o en los estatutos, si no desean continuar la sociedad con el rematante.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="450">
                        ARTÍCULO 450. PUBLICACIÓN DEL REMATE.
                    </a>
                    El remate se anunciará al público mediante la inclusión en un listado que se publicará por una sola vez en un periódico de amplia circulación en la localidad o, en su defecto, en otro medio masivo de comunicación que señale el juez. El listado se publicará el día domingo con antelación no inferior a diez (10) días a la fecha señalada para el remate, y en él se deberá indicar:
                </p>
                <p>
                    1. La fecha y hora en que se abrirá la licitación.
                </p>
                <p>
                    2. Los bienes materia del remate con indicación de su clase, especie y cantidad, si son muebles; si son inmuebles, la matrícula de su registro, si existiere, y la dirección o el lugar de ubicación.
                </p>
                <p>
                    3. El avalúo correspondiente a cada bien o grupo de bienes y la base de la licitación.
                </p>
                <p>
                    4. El número de radicación del expediente y el juzgado que hará el remate.
                </p>
                <p>
                    5. El nombre, la dirección y el número de teléfono del secuestre que mostrará los bienes objeto del remate.
                </p>
                <p>
                    6. El porcentaje que deba consignarse para hacer postura.
                </p>
                <p>
                    Una copia informal de la página del periódico o la constancia del medio de comunicación en que se haya hecho la publicación se agregarán al expediente antes de la apertura de la licitación Con la copia o la constancia de la publicación del aviso deberá allegarse un certificado de tradición y libertad del inmueble, expedido dentro del mes anterior a la fecha prevista para la diligencia de remate.
                </p>
                <p>
                    Cuando los bienes estén situados fuera del territorio del circuito a que corresponda el juzgado en donde se adelanta el proceso, la publicación deberá hacerse en un medio de comunicación que circule en el lugar donde estén ubicados.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="451">
                        ARTÍCULO 451. DEPÓSITO PARA HACER POSTURA.
                    </a>
                    Todo el que pretenda hacer postura en la subasta deberá consignar previamente en dinero, a órdenes del juzgado, el cuarenta por ciento (40%) del avalúo del respectivo bien, y podrá hacer postura dentro de los cinco (5) días anteriores al remate o en la oportunidad señalada en el artículo siguiente. Las ofertas serán reservadas y permanecerán bajo custodia del juez. No será necesaria la presencia en la subasta, de quien hubiere hecho oferta dentro de ese plazo.
                </p>
                <p>
                    Sin embargo, quien sea único ejecutante o acreedor ejecutante de mejor derecho podrá rematar por cuenta de su crédito los bienes materia de la subasta sin necesidad de consignar porcentaje, siempre que aquel equivalga por lo menos al cuarenta por ciento (40%) del avalúo en caso contrario consignará la diferencia.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1564_2012_pr009.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>