<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1957_2019]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY &lt;ESTATUTARIA&gt; 1957 DE 2019
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 6)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 50.976 de 6 de junio 2019
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODER PÚBLICO - RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Estatutaria de la Administración de Justicia en la Jurisdicción Especial para la Paz.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    en virtud del Procedimiento Legislativo Especial para la Paz,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OBJETO, DEFINICIONES Y PRINCIPIOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I.I">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CRITERIOS INTERPRETATIVOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. GARANTÍA DE LOS DERECHOS DE LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    El Estado tiene el deber jurídico de garantizar y atender los derechos de las víctimas y con la misma intensidad, la obligación de prevenir nuevos hechos de violencia y alcanzar la paz en un conflicto armado por los medios que estén a su alcance.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. JURISDICCIÓN ESPECIAL PARA LA PAZ.
                    </a>
                    El componente de justicia del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición –en adelante el SIVJRNR– se denomina Jurisdicción Especial para la Paz. Los objetivos del componente de justicia del SIVJRNR son satisfacer el derecho de las víctimas a la justicia, ofrecer verdad a la sociedad colombiana, proteger los derechos de las víctimas, contribuir al logro de una paz estable y duradera, y adoptar decisiones que otorguen plena seguridad jurídica a quienes participaron de manera directa o indirecta en el conflicto armado interno, en especial respecto a hechos cometidos en el marco del mismo y durante este que supongan graves infracciones del Derecho Internacional Humanitario y graves violaciones de los Derechos Humanos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. INTEGRACIÓN JURISDICCIONAL.
                    </a>
                    El componente de justicia del SIVJRNR respetará el ejercicio de las funciones jurisdiccionales de las autoridades tradicionales indígenas dentro de su ámbito territorial, de conformidad con los estándares nacionales e internacionales vigentes, en cuanto no se opongan a lo previsto en el Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#Inicio">
                        01
                    </a>
                    de 2017, la Ley Estatutaria de la JEP y las normas que la desarrollen, la Ley
                    <a href="ley_1820_2016.html#Inicio">
                        1820
                    </a>
                    de 2016 y las normas que la desarrollen. En el marco de sus competencias, la JEP tendrá en cuenta la realidad histórica de la diversidad étnico-cultural.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, la Jurisdicción Especial para la Paz será prevalente únicamente en los asuntos de su competencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. JUSTICIA PROSPECTIVA.
                    </a>
                    Con la finalidad prevalente de facilitar la terminación del conflicto armado interno y el logro de la paz estable y duradera, la garantía de los derechos de las víctimas y la no repetición, la Jurisdicción Especial para la Paz aplicará como paradigma orientador la justicia restaurativa que busca privilegiar la armonía en el restablecimiento de relaciones de la sociedad, la restauración del daño causado y la garantía de los derechos de las futuras generaciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. JURISDICCIONES ESPECIALES.
                    </a>
                    El Estado tiene autonomía para conformar jurisdicciones o sistemas jurídicos especiales, derivado de lo establecido en la Carta de las Naciones Unidas sobre la soberanía y libre autodeterminación de las naciones, en la Constitución Política y en lo establecido en los Principios del Derecho Internacional, incluido el Derecho Internacional Humanitario, el Derecho Internacional de los Derechos Humanos y el Derecho Penal Internacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. RESPETO AL DERECHO INTERNACIONAL Y GARANTÍA DE LOS DERECHOS HUMANOS.
                    </a>
                    En el ejercicio de dicha autonomía, aceptada y reconocida por el Derecho Internacional de los Derechos Humanos, el Estado puede apreciar y evaluar la complejidad, duración y gravedad del conflicto armado interno con el fin de diseñar y adoptar los mecanismos de justicia para lograr la paz dentro del respeto a los parámetros establecidos en el derecho internacional, en especial el Derecho Internacional de los derechos humanos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. REPARACIÓN INTEGRAL DE LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    Reparar integralmente a las víctimas está en el centro del “Acuerdo Final para la terminación del conflicto y el establecimiento de una paz estable y duradera” del 24 de noviembre de 2016, firmado por el Gobierno nacional y la organización rebelde Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, Ejército del Pueblo (FARC-EP), por lo que en cumplimiento de dicho Acuerdo Final se procede a regular el funcionamiento y competencias de la Jurisdicción Especial para la Paz.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NATURALEZA, OBJETO Y PRINCIPIOS CAPÍTULO I.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Naturaleza y objeto
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. NATURALEZA.
                    </a>
                    La Jurisdicción Especial para la Paz (JEP) estará sujeta a un régimen legal propio, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica; administrará justicia de manera transitoria independiente y autónoma y conocerá de manera preferente sobre todas las demás jurisdicciones y de forma exclusiva de las conductas cometidas con anterioridad al 1 de diciembre de 2016, por causa, con ocasión o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, por quienes participaron en el mismo, en especial respecto a conductas consideradas graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario o graves violaciones de los Derechos Humanos, sin perjuicio de lo dispuesto en materia de competencia que consagran los artículos
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#62">
                        62
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#66">
                        66
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#67">
                        67
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#69">
                        69
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#70">
                        70
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    El Acuerdo Final para la terminación del conflicto y la construcción de una paz estable y duradera de 24 de noviembre de 2016, será parámetro de interpretación de la presente Ley Estatutaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. OBJETO.
                    </a>
                    La JEP constituye el componente de justicia del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición (SIVJRNR) creado por el Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#INICIO">
                        01
                    </a>
                    de 2017. Sus objetivos son satisfacer el derecho de las víctimas a la justicia; ofrecer verdad a la sociedad colombiana; proteger los derechos de las víctimas; contribuir al logro de una paz estable y duradera; y adoptar decisiones que otorguen plena seguridad jurídica a quienes participaron de manera directa o indirecta en el conflicto armado interno mediante la comisión de las mencionadas conductas. La administración de justicia por parte de la JEP es un servicio público esencial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRINCIPIOS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. LEGALIDAD.
                    </a>
                    La JEP cumplirá sus funciones garantizando la aplicación del principio de legalidad consagrado en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. GRATUIDAD.
                    </a>
                    La actuación procesal en el marco de la JEP no causará erogación alguna a quienes intervengan en ella, en cuanto al servicio que presta la administración de justicia. En todo caso, se garantizará el acceso gratuito de las víctimas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. IDIOMA.
                    </a>
                    El idioma oficial en la actuación de la JEP será el castellano. Si alguna de las personas que deba comparecer ante la JEP no pudiera entender o expresarse en idioma castellano, se deberá utilizar un traductor o intérprete oficial previamente acreditado ante la JEP.
                </p>
                <p>
                    Los integrantes de pueblos y comunidades indígenas, afrodescendientes, raizales palenqueras y Rrom tienen derecho a utilizar su idioma oficial en todas las fases procesales de la JEP. Se garantizará el acceso a traductores e intérpretes acreditados previa y debidamente por las autoridades indígenas ante la JEP.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. CENTRALIDAD DE LOS DERECHOS DE LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    En toda actuación del componente de justicia del SIVJRN se tomarán en cuenta como ejes centrales los derechos de las víctimas y la gravedad del sufrimiento infligido por las graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario y las graves violaciones a los Derechos Humanos ocurridas durante el conflicto. Deberá repararse el daño causado y restaurarse cuando sea posible.
                </p>
                <p>
                    Por lo anterior, uno de los principios orientadores de la JEP será la aplicación de una justicia restaurativa que preferentemente busca la restauración del daño causado y la reparación de las víctimas afectadas por el conflicto, especialmente para acabar la situación de exclusión social que les haya provocado la victimización. La justicia restaurativa atiende prioritariamente las necesidades y la dignidad de las víctimas y se aplica con un enfoque integral que garantiza la justicia, la verdad y la no repetición de lo ocurrido.
                </p>
                <p>
                    Las consecuencias de tales violaciones son más graves cuando son cometidas contra mujeres o cuando se trata de víctimas pertenecientes a los grupos más vulnerables, o sujetos de especial protección constitucional, que merecen una reparación y protección especial, entre ellas, los pueblos indígenas, las comunidades afrodescendientes y otros grupos étnicamente diferenciados, las comunidades religiosas, los campesinos, los más pobres, las personas en condición de discapacidad, las personas desplazadas y refugiadas, las niñas, niños y adolescentes, la población LGBTI y las personas de la tercera edad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. PARTICIPACIÓN EFECTIVA DE LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    Las normas de procedimiento de la JEP contemplarán la participación efectiva de las víctimas en las actuaciones de esta jurisdicción conforme lo contemplado en el artículo transitorio
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#TRANSITORIO ACL01017-12">
                        12
                    </a>
                    del Acto Legislativo número 01 de 2017 y como mínimo con los derechos que da la calidad de interviniente especial según los estándares nacionales e internacionales sobre garantías procesales, sustanciales, probatorias, acceso a un recurso judicial efectivo y demás derechos aplicables.
                </p>
                <p>
                    El Estado tomará las medidas necesarias para asegurar, con perspectiva étnica y cultural, la participación efectiva de las víctimas, el acceso a información, la asistencia técnica y psicosocial, y la protección de las víctimas ocasionadas por las conductas que se examinarán en la JEP.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Con el fin de garantizar la participación efectiva de las víctimas y los principios de eficacia, eficiencia, celeridad y economía procesal, la Jurisdicción Especial para la Paz, en desarrollo de su autonomía para organizar sus labores, contará con una dependencia adscrita a la Secretaría Ejecutiva, encargada de garantizar la participación de las víctimas y su representación especial ante las instancias de la Jurisdicción, de manera individual o colectiva.
                </p>
                <p>
                    En el cumplimiento de sus funciones, la dependencia de participación de víctimas podrá establecer convenios o alianzas con las entidades del Ministerio Público y la Unidad para las Víctimas para efectos de una acción coordinada de participación, defensoría pública, atención y reparación a víctimas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. DERECHOS DE LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    Las víctimas gozan de los derechos a la verdad, justicia, reparación, y garantías de no repetición. Para tal fin, las víctimas con interés directo y legítimo en las conductas que se analicen en la JEP, a través de su representante, tendrán derecho a:
                </p>
                <p>
                    a) Ser reconocidas como víctimas dentro del proceso judicial que se adelanta.
                </p>
                <p>
                    b) Aportar pruebas e interponer recursos establecidos en la Jurisdicción Especial para la Paz contra las sentencias que se profieran, en el marco de los procedimientos adelantados en dicha jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    c) Recibir asesoría, orientación y representación judicial a través del sistema autónomo de asesoría y defensa que trata el artículo
                    <a href="ley_1957_2019_pr002.html#115">
                        115
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    d) Contar con acompañamiento sicológico y jurídico en los procedimientos adelantados por la Jurisdicción Especial para la Paz.
                </p>
                <p>
                    e) Ser tratadas con justicia, dignidad y respeto.
                </p>
                <p>
                    f) Ser informadas del avance de la investigación y del proceso.
                </p>
                <p>
                    g) Ser informadas a tiempo de cuándo se llevarán a cabo las distintas audiencias del proceso, y a intervenir en ellas.
                </p>
                <p>
                    h) En los casos en que haya reconocimiento de verdad y responsabilidad, las Salas podrán llevar a cabo audiencias públicas en presencia de víctimas individuales o colectivas afectadas con la o las conductas, sin perjuicio de que dicho reconocimiento se realice por escrito. En los casos de reconocimiento escrito, deberá entregárseles copia del mismo a las víctimas directas y se les dará la debida publicidad en concertación con estas, conforme las normas de procedimiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En la Jurisdicción Especial para la Paz, servirá como medio de prueba de la condición de víctima, el reconocimiento que de ella se hubiese hecho administrativamente, su inclusión en bases de datos, y el otorgamiento de asilo o refugio por una nación extranjera por motivos relacionados directamente con el conflicto armado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La ley procedimental reglamentará lo relacionado con el número de representantes que podrán intervenir en cada caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. DERECHO DE LAS VÍCTIMAS EN CASOS DE VIOLENCIA SEXUAL.
                    </a>
                    En el caso de delitos que constituyan alguna forma de violencia sexual, la JEP les garantizará a las víctimas, además de lo previsto en las reglas de procedimiento, los siguientes derechos procesales, el deber de debida diligencia, el derecho a la intimidad, debiendo abstenerse, en especial, de realizar prácticas de pruebas que impliquen una intromisión irrazonable, innecesaria y desproporcionada de su vida íntima, evitando en todos los casos posibles situaciones de revictimización.
                </p>
                <p>
                    Con respecto a hechos de la violencia sexual, se incorporan como normas de procedimiento las disposiciones especiales sobre práctica de pruebas incluidas en el Estatuto de Roma.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las víctimas de violencia sexual pertenecientes a pueblos y comunidades indígenas contarán con las debidas garantías procesales en los términos del artículo
                    <a href="ley_1957_2019.html#39">
                        39
                    </a>
                    de la presente ley, y contarán con un enfoque diferencial étnico que evite su revictimización.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En la valoración y juzgamiento de los delitos sexuales deberá presentarse especial atención al contexto de intimidación generalizada causado por el conflicto armado, para efectos de determinar la ausencia de consentimiento del sujeto pasivo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. PROTECCIÓN A LOS PROCESADOS, LAS VÍCTIMAS, TESTIGOS E INTERVINIENTES.
                    </a>
                    De oficio o a solicitud de parte, por cuenta propia o a través de representante en la Jurisdicción Especial para la Paz se adoptarán medidas adecuadas y necesarias, conforme lo establezca la ley procedimental, para proteger los derechos de los procesados, las víctimas, testigos e intervinientes que ante ella concurran, los cuales podrán ser vinculados a los Programas de Protección de la Unidad Nacional de Protección, con debido respeto de las garantías procesales, cuando sus derechos fundamentales a la vida y seguridad personal se encuentren amenazados por su participación en el proceso ante la JEP.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. ENFOQUE DIFERENCIADO.
                    </a>
                    El funcionamiento de la JEP dará énfasis a las necesidades de las víctimas mujeres, niñas y niños, quienes sufren de una manera desproporcionada y diferenciada los efectos de las graves infracciones y violaciones cometidas con ocasión del conflicto. Las reparaciones en el SIVJRNR deben responder al llamado de las Naciones Unidas en cuanto a que todo acuerdo de paz debe adoptar un enfoque de género, reconociendo las medidas de reparación y restauración, el sufrimiento especial de las mujeres, y la importancia de su participación activa y equitativa en la JEP.
                </p>
                <p>
                    Las actuaciones de la JEP en lo que tiene que ver con los pueblos y comunidades indígenas, negras, afrocolombianas, raizales, palanqueras y Rrom y sus miembros individualmente considerados, tendrán un enfoque étnico, lo cual implica identificar el impacto diferenciado del conflicto armado sobre estos pueblos y comunidades étnicas y el ejercicio de sus derechos fundamentales y colectivos, de conformidad con la jurisprudencia constitucional, el Convenio 169 de la OIT, el Convenio Internacional para la Eliminación de Todas las Formas de Discriminación Racial, y demás normatividad aplicable.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. PRINCIPIO DE SELECCIÓN.
                    </a>
                    La Sala de Definición de Situaciones Jurídicas y la Sala de Reconocimiento de Verdad y Responsabilidad de la JEP, aplicarán criterios para concentrar el ejercicio de la acción penal en quienes tuvieron participación determinante en los hechos más graves y representativos. Con respecto a las personas y hechos que no sean objeto de selección, se podrá renunciar al ejercicio de la acción penal.
                </p>
                <p>
                    Constituyen criterios de selección:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1) Gravedad de los hechos: Grado de afectación de derechos fundamentales individuales y colectivos; modalidad de la comisión de los hechos en términos de violencia y sistematicidad.
                </p>
                <p>
                    2) Representatividad: Efectos de la investigación y judicialización de los hechos: capacidad de ilustración del modus operandi y/o prácticas o patrones criminales de los hechos.
                </p>
                <p>
                    3) Características diferenciales de las víctimas: Condiciones de vulnerabilidad y/o necesidad de adoptar medidas diferenciales de protección derivadas de patrones históricos, sociales y culturales de discriminación que se han identificado a partir de aspectos como: el origen étnico, el género, la edad, la condición de discapacidad, la orientación sexual y la identidad de género y/o rol social de la víctima.
                </p>
                <p>
                    4) Características de los responsables: Participación activa o determinante en la comisión de los crímenes de competencia de esta jurisdicción y/o la prueba de su autoría y participación en los hechos concretos.
                </p>
                <p>
                    5) Disponibilidad probatoria: Calidad y cantidad de las pruebas disponibles, las requeridas para probar el hecho y su dificultad para conseguirlas.
                </p>
                <p>
                    Los criterios de selección dispuestos en este artículo no constituyen criterios para imputar responsabilidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Con respecto a las personas y hechos que no sean objeto de selección, se podrá renunciar condicionadamente al ejercicio de la acción penal cuando:
                </p>
                <p>
                    1. Contribuyan de manera eficaz a las medidas del SIVJRNR, en particular la contribución al esclarecimiento de la verdad en el marco de dicho Sistema.
                </p>
                <p>
                    2. Haya cumplido todas las demás condiciones impuestas por la Sala de Definición de Situaciones Jurídicas o la Sala de reconocimiento de verdad y responsabilidad y de determinación de los hechos y conductas.
                </p>
                <p>
                    3. Haya suscrito acta de compromiso de no repetición y de abstenerse de cometer nuevos delitos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE constitucional&gt; En ningún caso podrá renunciarse al ejercicio de la acción penal cuando se trate de
                    <u>
                        delitos no amnistiables
                    </u>
                    , según lo establecido en el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_1820_2016.html#23">
                        23
                    </a>
                    de la Ley 1820 del 30 de diciembre de 2016.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Las personas cuya competencia revierta a la jurisdicción ordinaria de conformidad con lo normado en el artículo
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    de esta ley, no podrán recibir ningún beneficio, amnistía, renuncia de la acción penal, mecanismo especial o prerrogativa producto del acuerdo y su implementación y en el evento de haberlo recibido, lo perderán, en los términos del artículo
                    <a href="ley_1957_2019.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. REQUISITOS PARA EL TRATAMIENTO ESPECIAL.
                    </a>
                    Para el tratamiento especial de la JEP es necesario aportar verdad plena, reparar a las víctimas y garantizar la no repetición. Aportar verdad plena significa relatar, cuando se disponga de los elementos para ello, de manera exhaustiva y detallada las conductas cometidas y las circunstancias de su comisión, así como las informaciones necesarias y suficientes para atribuir responsabilidades, para así garantizar la satisfacción de los derechos de las víctimas a la reparación y a la no repetición. El deber de aportar verdad no implica la obligación de aceptar responsabilidades.
                </p>
                <p>
                    La JEP verificará el cumplimiento del siguiente Régimen de Condicionalidad:
                </p>
                <p>
                    (i) Obligación de aportar verdad plena en los términos del inciso octavo del artículo transitorio
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#TRANSITORIO ACL01017-5">
                        5o
                    </a>
                    del artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#1">
                        1o
                    </a>
                    del A. L. 01 de 2017. La obligación de aportar verdad plena implica, entre otros, aportar información, cuando se conozca de ella, sobre los bienes adquiridos de manera ilegal y de quienes hayan prestado su nombre para adquirirlos, tenerlos, administrarlos y poseerlos en el marco y el contexto del conflicto armado.
                </p>
                <p>
                    (ii) Garantizar la no repetición y abstenerse de cometer nuevos delitos dolosos cuya pena mínima de prisión sea igual o superior a cuatro (4) años y que afecten los bienes jurídicos: a la vida e integridad personal, contra personas y bienes protegidos por el derecho internacional humanitario, la libertad individual y otras garantías, contra la libertad, integridad y formación sexuales, orden económico y social, recursos naturales y medio ambiente, contra la seguridad pública, contra la salud pública, contra los mecanismos de participación democrática, contra la administración pública, contra eficaz y recta administración de justicia, contra la existencia y seguridad del Estado, contra el régimen constitucional y legal, así como el delito de extorsión, o delitos de ejecución permanente, después del primero (1) de diciembre de 2016, en particular, conductas asociadas con cualquier eslabón de la cadena de producción de los cultivos de uso ilícito y sus derivados.
                </p>
                <p>
                    (iii) Contribuir a la reparación de las víctimas, y en particular, manifestar la verdad en relación con los procedimientos y protocolos para inventariar todo tipo de bienes y activos.
                </p>
                <p>
                    En el caso de las FARC-EP el tratamiento especial de la JEP también está condicionado a la verificación del cumplimiento de: (a) la dejación de armas, (b) obligación de contribuir activamente a garantizar el éxito del proceso de reincorporación a la vida civil de forma integral y (c) la entrega de menores de edad.
                </p>
                <p>
                    En los supuestos no amnistiables ni indultables, para la definición de la situación jurídica o para recibir y cumplir las sanciones previstas en el SIVJRNR, es necesario reunir las condiciones que sobre verdad, reparación y no repetición se establezcan en el mismo, cuando se hayan puesto en funcionamiento todos los componentes del SIVJRNR.
                </p>
                <p>
                    El grado de contribución voluntaria de cada persona o colectivo a la verdad estará en relación con el tratamiento a recibir en la JEP.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El incumplimiento intencional de cualquiera de las condiciones del Régimen de Condicionalidad, o de cualquiera de las sanciones impuestas por la Jurisdicción Especial para la Paz, tendrá como efecto, de conformidad con el Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#Inicio">
                        01
                    </a>
                    de 2017, la pérdida de tratamientos especiales, beneficios, renuncias, derechos y garantías. Dicho cumplimiento será verificado caso por caso y de manera rigurosa, por la Jurisdicción Especial para la Paz.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Lo previsto en numeral 1 de este artículo no será entendido como una forma de obtener beneficios adicionales. En todo caso, la aportación dolosa de información falsa implicará la pérdida de beneficios y toda información que surja del compromiso de aportar verdad plena que signifique una atribución de conductas punibles a una o varias personas deberán corroborarse a través de otros medios de pruebas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La ley de procedimiento definirá un incidente mediante el cual la JEP verificará caso a caso y de manera rigurosa el incumplimiento del Régimen de Condicionalidad previsto en este artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. DEBIDO PROCESO.
                    </a>
                    Todas las actuaciones en la JEP, de conformidad con las reglas aplicables a la Jurisdicción Especial para la Paz, respetarán los derechos, principios y garantías fundamentales del debido proceso, defensa, asistencia de abogado, presunción de inocencia, a presentar pruebas, a controvertir ante el tribunal para la paz las que se alleguen en su contra; a impugnar la sentencia condenatoria, a no ser juzgado dos veces por el mismo hecho y a la independencia e imparcialidad de los magistrados de las Salas y Secciones, así como de los integrantes de la Unidad de Investigación y Acusación.
                </p>
                <p>
                    La Jurisdicción Especial para la Paz aplicará el principio de favorabilidad en todas sus actuaciones, en especial respecto al tratamiento a recibir por cualquier persona sometida a esta jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    Todas las decisiones judiciales sobre las responsabilidades y sanciones de personas serán debidamente motivadas y fundamentadas en pruebas lícitas, legalmente aportadas al proceso, regulares y oportunamente allegadas y admisibles ante tribunales de justicia.
                </p>
                <p>
                    Cuando un testigo declare contra alguna persona por conductas de competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz a cambio de obtener beneficios procesales o punitivos de cualquier naturaleza, el valor probatorio de su testimonio estará supeditado a que el contenido del mismo sea corroborado por otros medios de prueba. Las resoluciones y sentencias de las salas y secciones pueden ser recurridas en reposición o apelación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. SEGURIDAD JURÍDICA.
                    </a>
                    Todas las actuaciones y procedimientos seguidos ante el Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación, y No Repetición, deben garantizar la seguridad jurídica para promover una paz estable y duradera.
                </p>
                <p>
                    Todas las sentencias del Tribunal para la Paz. así como las resoluciones de las Salas de la JEP que definan situaciones jurídicas o concedan amnistías, indultos, extinciones de la acción penal o renuncia a la persecución penal, harán tránsito a cosa juzgada cuando estén en firme y se garantizará su inmutabilidad.
                </p>
                <p>
                    Dichas sentencias y resoluciones sólo podrán ser invalidadas o dejadas sin efecto por el mismo Tribunal, por las causales restrictivas expresamente determinadas en esta ley, en las normas de procedimiento.
                </p>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. DERECHO APLICABLE.
                    </a>
                    Para efectos del SIVJRNR, los marcos jurídicos de referencia incluyen principalmente el Derecho Internacional en materia de Derechos Humanos (DIDH) y el Derecho Internacional Humanitario (DIH). Las secciones del Tribunal para la Paz, las Salas y la Unidad de Investigación y Acusación, al adoptar sus resoluciones o sentencias harán una calificación jurídica propia del Sistema respecto a las conductas objeto del mismo, calificación que se basará en las normas de la parte general y especial del Código Penal Colombiano y/o en las Normas de Derecho Internacional en materia de Derechos Humanos (DIDH), Derecho Internacional Humanitario (DIH) o Derecho Penal Internacional (DPI), siempre con aplicación obligatoria del principio de favorabilidad.
                </p>
                <p>
                    La calificación resultante podrá ser diferente a la efectuada con anterioridad por las autoridades judiciales, disciplinarias o administrativas para la calificación de esas conductas, por entenderse aplicable como marco jurídico de referencia el Derecho Internacional.
                </p>
                <p>
                    Respecto del tratamiento a los miembros de la Fuerza Pública, se aplicarán las disposiciones contenidas en el Capítulo VII del Título transitorio creado mediante el Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#Inicio">
                        01
                    </a>
                    de 2017.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. FUENTES DEL DERECHO EN MATERIA PROCESAL.
                    </a>
                    La Jurisdicción Especial para la Paz se regirá por los lineamientos establecidos en (i) la Constitución Política, (ii) los Actos Legislativos
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#Inicio">
                        01
                    </a>
                    y
                    <a href="acto_legislativo_02_2017.html#Inicio">
                        02
                    </a>
                    de 2017 (iii) las normas sobre procedimiento que se expidan para el funcionamiento de la JEP conforme a lo establecido en el artículo transitorio
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#TRANSITORIO ACL01017-12">
                        12
                    </a>
                    del Acto Legislativo número 01 de 2017 y lo establecido en esta ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. DOCTRINA PROBABLE.
                    </a>
                    En todo caso, en materias legales, la sección de apelación del Tribunal para la Paz es el órgano de cierre hermenéutico de la JEP. Tres decisiones uniformes dictadas por ella, sobre un mismo punto de derecho, constituyen doctrina probable, que podrá ser aplicada por las demás Salas y Secciones en casos análogos, lo cual no obsta para que la Sección de Apelación varíe la doctrina en caso de que juzgue erróneas las decisiones anteriores. La doctrina probable, en ningún caso, podrá ser contraria a la ley o sustituirla.
                </p>
                <p>
                    Con el fin de asegurar la unidad de la interpretación del derecho y garantizar la seguridad jurídica, la sección de apelación del Tribunal para la Paz, en razón a la importancia jurídica o por la necesidad de unificar la jurisprudencia aplicable podrá expedir sentencias de unificación de jurisprudencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. LA PAZ COMO PRINCIPIO ORIENTADOR.
                    </a>
                    Todos los operadores de la JEP deberán interpretar las normas pertinentes y tomar sus decisiones teniendo como principio orientador que la paz, como derecho síntesis, es condición necesaria para el ejercicio y disfrute de todos los demás derechos.
                </p>
                <p>
                    En este sentido el acuerdo final será parámetro de interpretación de las normas que rigen la JEP, en los términos del Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_02_2017.html#Inicio">
                        02
                    </a>
                    de 2017.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. DEBER DEL ESTADO DE RESPETAR Y GARANTIZAR LOS DERECHOS HUMANOS.
                    </a>
                    La responsabilidad de los destinatarios del SIVJRNR no exime al Estado de su deber de respetar y garantizar el pleno goce de los derechos humanos y de sus obligaciones, conforme al Derecho Internacional Humanitario y al Derecho Internacional de los Derechos Humanos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. DEBER DEL ESTADO DE GARANTIZAR LA VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN.
                    </a>
                    El Estado colombiano tiene el deber de asegurar, por medios razonables dentro de su alcance, la verdad, justicia, reparación, y medidas de no repetición, con respecto a las graves infracciones del DIH y graves violaciones de los derechos humanos.
                </p>
                <p>
                    En cualquier caso, el Estado debe garantizar la no repetición de los delitos cometidos respecto a la Unión Patriótica, así como los falsos positivos, ejecuciones extrajudiciales, homicidios en personas protegidas, interceptaciones ilegales, desaparición forzada y creación, promoción, apoyo, tolerancia de grupos civiles armados organizados con fines ilegales de cualquier tipo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. DEBER DEL ESTADO DE INVESTIGAR, ESCLARECER, PERSEGUIR Y SANCIONAR.
                    </a>
                    En materia de justicia, conforme al DIDH, el Estado colombiano tiene el deber de debida diligencia en la investigación, esclarecimiento, persecución y sanción de las graves violaciones del DIDH y las graves infracciones del DIH.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. TRATAMIENTO ESPECIAL DE OTRAS CONDUCTAS.
                    </a>
                    La Sala de Amnistía e Indulto, la Sala de Definición de Situaciones Jurídicas y la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz serán competentes para decidir si extinguen, revisan o anulan las sanciones, investigaciones y sentencias impuestas por hechos ocurridos antes del 1 de diciembre de 2016 en contextos de disturbios públicos o en ejercicio de la protesta social, de conformidad con la Ley
                    <a href="ley_1820_2016.html#Inicio">
                        1820
                    </a>
                    de 2016.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31. PARTICIPACIÓN POLÍTICA.
                    </a>
                    En lo atinente a la participación política, se estará a lo dispuesto en el artículo transitorio
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr015.html#TRANSITORIO ACL01017-20">
                        20
                    </a>
                    del Acto Legislativo número 01 de 2017, conforme a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Será incompatible el desempeño de un cargo de elección popular con el cumplimiento de las sanciones alternativas y ordinarias impuestas por el Tribunal Especial para la Paz. Esta incompatibilidad hará efecto de pleno derecho con la imposición de la sanción alternativa u ordinaria, según sea el caso.
                </p>
                <p>
                    2. Las inhabilidades impuestas como penas accesorias en providencias judiciales, así como las inhabilidades constitucionales y legales derivadas de las condenas penales y de las sanciones disciplinarias, están suspendidas.
                </p>
                <p>
                    a) Esta suspensión se encuentra condicionada al cumplimiento progresivo y de buena fe de las obligaciones derivadas del Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#Inicio">
                        01
                    </a>
                    de 2017, en particular: i) dejación de las armas; ii) sometimiento al Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición; iii) atención de las obligaciones ante la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la no Repetición, y ante la Unidad de Búsqueda de Personas Desaparecidas y iv) no reincidencia.
                </p>
                <p>
                    b) Las demás obligaciones derivadas de su participación en el Sistema se cumplirán en forma progresiva y en la oportunidad que corresponda, según el diseño del proceso y la entrada en funcionamiento de cada uno de sus componentes.
                </p>
                <p>
                    c) Corresponderá a la Jurisdicción Especial para la Paz, verificar el cumplimiento de estas condicionalidades y adoptar las medidas de levantamiento de la suspensión en caso de incumplimiento de las mismas, así como determinar la compatibilidad con la participación en política de las sanciones propias que ella imponga.
                </p>
                <p>
                    d) Corresponde a la Jurisdicción Especial para la Paz determinar la compatibilidad entre la ejecución de la condena y la participación en política. Dicha jurisdicción deberá establecer caso por caso los objetivos apropiados de las penas y definir si tales sanciones son compatibles con una intención genuina de las personas por responder ante la justicia, ponderando la proporcionalidad de la sanción con la gravedad del crimen y el grado de responsabilidad del autor; y el tipo y grado de restricción a la libertad. El esquema para la armonización de las sanciones con las actividades políticas.
                </p>
                <p>
                    e) No podrán frustrar el objetivo y el fin de las penas.
                </p>
                <p>
                    3. Para efectos de la inscripción de los candidatos, corresponderá al Alto Comisionado para la Paz certificar acerca su pertenencia a las FARC-EP, y al Secretario Ejecutivo de la JEP, certificar sobre el compromiso de sometimiento al Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición.
                </p>
                <p>
                    4. Para efectos de la posesión en cargos de elección popular, la Presidencia de la JEP, certificará que, en caso en que esta jurisdicción haya entrado completamente en funcionamiento, el candidato elegido ha iniciado su respectivo trámite con el fin de garantizar el cumplimiento de las condiciones del Sistema a la contribución con la verdad, satisfacción de los derechos de las víctimas y la no repetición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32. EXTINCIÓN DE INVESTIGACIONES Y SANCIONES PENALES DISCIPLINARIAS Y ADMINISTRATIVAS.
                    </a>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE constitucional&gt; Respecto a las sanciones o investigaciones penales, disciplinarias, fiscales o administrativas, incluidas las pecuniarias, impuestas a personas naturales en cualquier jurisdicción, la competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz se limitará, bien a anular o extinguir la responsabilidad o la sanción penal disciplinaria, fiscal o administrativa impuesta por conductas relacionadas directa o indirectamente con el conflicto armado, o bien a revisar dichas sanciones, todo ello a solicitud del sancionado o investigado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En todo caso la solicitud ante la JEP de anulación, extinción o revisión de sanción no podrá llevar aparejada la reapertura de una investigación penal, disciplinaria, administrativa o fiscal por los mismos hechos. En caso de que se solicite la revisión de la sanción impuesta o la extinción de la sanción y responsabilidad, será competente la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz. Respecto a los investigados, será competente la Sala de definición de situaciones jurídicas.
                </p>
                <p>
                    Las investigaciones en curso y las sanciones penales, disciplinarias, fiscales y/o administrativas también se extinguirán cuando hayan sido impuestas por conductas o actuaciones relacionadas con el conflicto armado o la rebelión y procedan los tratamientos sobre amnistía, indulto o extinción de la acción penal, así como la renuncia a la persecución penal previstos en el Acuerdo de Jurisdicción Especial para la Paz, en la Ley
                    <a href="ley_1820_2016.html#INICIO">
                        1820
                    </a>
                    de 30 de diciembre de 2016 y en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para los efectos previstos en el artículo
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#2">
                        2o
                    </a>
                    del Acto Legislativo número 01 de 2017, que a su vez modifica el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#122">
                        122
                    </a>
                    de la Constitución Política, se presumirá que la conducta ha sido cometida por causa, con ocasión o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, cuando la persona ha sido acreditada por la Oficina del Alto Comisionado para la Paz, en caso de acuerdos de paz, o ha sido certificada por el Comité Operativo para la Dejación de las Armas, en caso de desmovilización individual.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33. ENTRADA EN FUNCIONAMIENTO.
                    </a>
                    El Estado deberá poner en marcha la JEP a la mayor brevedad desde la firma del Acuerdo Final. Aun cuando la JEP entró en vigencia con la expedición del Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#Inicio">
                        01
                    </a>
                    de 2017, las Salas y la Unidad de Investigación y Acusación deberán comenzar su funcionamiento a más tardar tres (3) meses contados a partir de la posesión de los magistrados designados por el Comité de Escogencia previsto en el Decreto número 587 de 5 de abril de 2017. No podrá transcurrir más de un mes entre el inicio del funcionamiento de las Salas y el inicio del funcionamiento de las Secciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTÍCULO 34. TEMPORALIDAD.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE constitucional&gt; El plazo para la conclusión de las funciones de la Jurisdicción Especial para la Paz consistentes en la
                    <u>
                        presentación de acusaciones por la Unidad de investigación y Acusación, de oficio
                    </u>
                    o como consecuencia de los informes que tratan los literales b) y c) del artículo
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#79">
                        79
                    </a>
                    de esta ley, será de diez (10) años contados a partir de la entrada efectiva en funcionamiento de la totalidad de Salas y Secciones de la Jurisdicción Especial para la Paz, y un plazo posterior de cinco (5) años más para concluir su actividad jurisdiccional, plazo este último que de ser necesario podrá ser prorrogado por una única vez, mediante ley estatutaria, para concluir su actividad, a solicitud de los magistrados de la JEP. La Sección de estabilidad y eficacia de Resoluciones y Sentencias, prevista en el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_1957_2019_pr002.html#91">
                        91
                    </a>
                    de esta ley podrá constituirse en cualquier momento en que resulte necesaria.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el plazo para la conclusión de las funciones y objetivos misionales de la JEP, en cualquiera de sus salas o secciones, no podrá ser superior a 20 años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35. JURISDICCIÓN ESPECIAL INDÍGENA.
                    </a>
                    El Estado consultará con los pueblos indígenas los mecanismos de articulación y coordinación con la Jurisdicción Especial Indígena incluyendo la forma y la oportunidad en que las decisiones adoptadas o por adoptar por sus respectivas jurisdicciones, respecto de conductas objeto de la JEP, pasarán a ser competencia del mismo. Lo anterior salvo una decisión previa y expresa de aceptación de la competencia de la JEP. En todo caso, respecto a los conflictos de competencias que surjan entre la JEP y las distintas jurisdicciones indígenas, resultará de aplicación lo establecido en el numeral 11 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr008.html#241">
                        241
                    </a>
                    de la Constitución.
                </p>
                <p>
                    El reglamento de la JEP se creará mecanismos para la articulación y coordinación con la Jurisdicción Especial Indígena según el mandato del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr008.html#246">
                        246
                    </a>
                    de la Constitución.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTÍCULO 36. PREVALENCIA.
                    </a>
                    La JEP conforme a lo establecido en el Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#Inicio">
                        01
                    </a>
                    de 2017, prevalecerá sobre las actuaciones penales, disciplinarias, fiscales o administrativas por conductas cometidas con ocasión, por causa y en relación directa o indirecta con el conflicto armado, al absorber la competencia exclusiva sobre dichas conductas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37. DERECHO DE DEFENSA.
                    </a>
                    Ante todos los órganos de la JEP las personas podrán ejercer su derecho de defensa, según lo escojan, de manera individual o de forma colectiva, por ejemplo, como antiguos integrantes de una organización o por medio de la organización a la cual hayan pertenecido. El Estado ofrecerá un sistema autónomo de asesoría y defensa –gratuita si el solicitante careciere de recursos–, que será integrado por abogados defensores colombianos debidamente cualificados. A decisión del interesado, se podrá acudir a los sistemas de defensa judicial ya existentes en Colombia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTÍCULO 38. REPARACIÓN INTEGRAL EN EL SISTEMA INTEGRAL DE VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN.
                    </a>
                    La reparación integral se hará conforme a lo establecido en el Acto Legislativo número
                    <a href="acto_legislativo_01_2017.html#Inicio">
                        01
                    </a>
                    de 2017.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno nacional promoverá y pondrá en marcha las medidas necesarias para facilitar que quienes cometieron daños con ocasión del conflicto y manifiesten su voluntad y compromiso de contribuir de manera directa a la satisfacción de las víctimas y de las comunidades, lo puedan hacer mediante su participación en acciones concretas de reparación. Esto como resultado de los actos tempranos de reconocimiento de responsabilidad, donde haya lugar y de manera coordinada con los programas de reparación colectiva territorial cuando sea necesario.
                </p>
                <p>
                    Las medidas para garantizar los derechos a la verdad, a la justicia, la reparación y a las garantías de no repetición, en cuanto tengan que ver con los pueblos y comunidades étnicas deberán aplicar y respetar la política de reparación integral establecida para ellos en los Decretos Ley
                    <a href="decreto_4633_2011.html#Inicio">
                        4633
                    </a>
                    ,
                    <a href="decreto_4634_2011.html#Inicio">
                        4634
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_4635_2011.html#Inicio">
                        4635
                    </a>
                    de 2011.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39. CONTRIBUCIÓN A LA REPARACIÓN DE LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    En el marco del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición todos quienes hayan causado daños con ocasión del conflicto deben contribuir a repararlos. Esa contribución a la reparación será tenida en cuenta para recibir cualquier tratamiento especial en materia de justicia.
                </p>
                <p>
                    En el marco del fin del conflicto y dentro de los parámetros del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición, las FARC-EP como organización insurgente que actuó en el marco de la rebelión, contribuirán a la reparación material de las víctimas y en general a su reparación integral, sobre la base de los hechos que identifique la Jurisdicción Especial para la Paz.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las reparaciones deben responder al llamado de las Naciones Unidas en cuanto a que todo acuerdo de paz debe adoptar un enfoque de género, reconociendo las medidas de reparación y restauración, el sufrimiento especial de las mujeres, y la importancia de su participación activa y equitativa en la JEP. Dentro de los procesos judiciales que adelante la Jurisdicción Especial para la PAZ, se priorizará a la mujer víctima del conflicto armado, con el fin de lograr justicia, verdad, reparación y garantías de no repetición frente a las conductas cometidas en su contra.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En los casos de personas dadas por desaparecidas, los familiares de las víctimas tienen el derecho imprescriptible e inalienable a ser informados de la suerte o paradero de la persona desaparecida por cualquiera que tuviera conocimiento de dicha información y se debe garantizar por parte del Estado su búsqueda, localización cuando sea posible, y en su caso su identificación, recuperación y entrega digna, independientemente de que se haya establecido la identidad de los responsables de la desaparición. Así mismo, se les debe garantizar en la medida de lo posible su derecho a saber las causas, circunstancias y responsables de la desaparición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-II">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AMNISTÍA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. AMNISTÍA.
                    </a>
                    A la finalización de las hostilidades, de acuerdo con el DIH, el Estado colombiano puede otorgar la amnistía más amplia posible. A los rebeldes que pertenezcan a organizaciones que hayan suscrito un acuerdo final de paz, así como a aquellas personas que hayan sido acusadas o condenadas por delitos políticos o conexos mediante providencias proferidas por la justicia, se otorgará la Amnistía más amplia posible conforme a lo indicado en el Acuerdo Final para la terminación del conflicto y el establecimiento de una paz estable y duradera, según lo determinado en la Ley
                    <a href="ley_1820_2016.html#Inicio">
                        1820
                    </a>
                    de 2016, en el Decreto número
                    <a href="decreto_0277_2017.html#Inicio">
                        277
                    </a>
                    de 2017, en el Decreto número 1252 de 2017 y en esta ley.
                </p>
                <p>
                    Al momento de determinar las conductas amnistiables o indultables, se aplicará el principio de favorabilidad para el destinatario de la amnistía o indulto, cuando no existiera en el derecho internacional una prohibición de amnistía o indulto respecto a las conductas de que se hubiera acusado a los rebeldes o a otras personas acusadas de serlo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La conexidad con el delito político se regirá por las reglas consagradas en la Ley
                    <a href="ley_1820_2016.html#Inicio">
                        1820
                    </a>
                    de 2016 de Amnistía, Indulto y Tratamientos Penales Especiales, y en esta ley. Para decidir sobre la conexidad con el delito político de conductas delictivas relacionadas con cultivos de uso ilícito, se tendrán en cuenta los criterios manifestados por la jurisprudencia interna colombiana con aplicación del principio de favorabilidad. Los mismos criterios de amnistía o indulto se aplicarán a personas investigadas o sancionadas por delitos de rebelión o conexos, sin que estén obligadas a reconocerse como rebeldes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La concesión de amnistías o indultos o el acceso a cualquier tratamiento especial, no exime del deber de contribuir, individual o colectivamente, al esclarecimiento de la verdad, ni extingue el derecho de las víctimas a recibir reparación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. EFECTOS DE LA AMNISTÍA.
                    </a>
                    La amnistía extingue la acción y la sanción penal principal y las accesorias, la acción de indemnización de perjuicios derivada de la conducta punible, y la responsabilidad derivada de la acción de repetición cuando el amnistiado haya cumplido funciones públicas. Lo anterior, sin perjuicio del deber del Estado de satisfacer el derecho de las víctimas a la reparación integral en concordancia con la Ley
                    <a href="ley_1448_2011.html#Inicio">
                        1448
                    </a>
                    de 2011 y, en el caso de los pueblos étnicos, de los Decretos Ley
                    <a href="decreto_4633_2011.html#Inicio">
                        4633
                    </a>
                    ,
                    <a href="decreto_4634_2011.html#Inicio">
                        4634
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_4635_2011.html#Inicio">
                        4635
                    </a>
                    de 2011. Todo ello sin perjuicio de las obligaciones de reparación que sean impuestas en cumplimiento de lo establecido en el Sistema Integral de Verdad Justicia Reparación y No repetición.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt;En todo caso, lo dispuesto en este artículo no tendrá efectos sobre la acción de extinción de dominio, ejercida por el Estado de conformidad con las normas vigentes, sobre bienes muebles o inmuebles apropiados de manera ilícita. En caso de que el bien inmueble afectado por la extinción de dominio sea propiedad del padre, madre, hermano o hermana o
                    <u>
                        cónyuge
                    </u>
                    del amnistiado y se hubiere destinado de forma prolongada y habitual desde su adquisición a su vivienda familiar, la carga de la prueba de la adquisición ilícita corresponderá al Estado.
                </p>
                <p>
                    En el evento de que ya se hubiera extinguido el dominio sobre dicho inmueble antes de la entrada en vigor de esta ley y la decisión de extinción de dominio hubiere calificado el bien como adquirido con recursos provenientes de actividades de las FARC-EP, y el antiguo propietario declare bajo gravedad de juramento que el bien lo obtuvo con recursos lícitos, este podrá solicitar la revisión de la sentencia en la que se decretó la extinción de dominio, ante la Sala Penal del Tribunal Superior de Distrito Judicial competente según el lugar donde esté ubicado el inmueble o ante la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia según el caso. Si la sentencia de revisión no ha sido proferida en el término de un año, deberá ser adoptada en dos meses con prelación a cualquier otro asunto. La solicitud de revisión podrá instarse en el término de dos años desde la entrada en vigor de esta ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Si por los hechos o conductas objeto de las amnistías o indultos previstos en esta ley hubiera investigaciones disciplinarias o fiscales en curso o sanciones impuestas como resultado de las mismas, las amnistías o indultos previstas en esta ley las cobijarán; el funcionario competente deberá adoptar a la mayor brevedad la decisión que extinga tanto la acción como la sanción, a través de los mecanismos jurídicos correspondientes. En caso de que esto último no ocurra en un plazo de tres (3) meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley, el interesado podrá solicitar la extinción de la acción o sanción ante la Sala de Amnistía e Indulto de la Jurisdicción Especial para la Paz, sin perjuicio de la utilización de otros recursos o vías legales que considere.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. DELITOS NO AMNISTIABLES.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE constitucional&gt; No serán objeto de amnistía ni indulto ni de beneficios equivalentes los delitos de lesa humanidad, el genocidio, los crímenes de guerra, la toma de rehenes u otra privación grave de la libertad, la tortura, las ejecuciones extrajudiciales, la desaparición forzada, el acceso carnal violento y otras formas de violencia sexual, la sustracción de menores, el desplazamiento forzado, además del
                    <u>
                        reclutamiento de menores, todo ello conforme a lo establecido en el Estatuto de Roma
                    </u>
                    .
                </p>
                <p>
                    Tampoco son amnistiables o indultables en el SIVJRNR, los delitos comunes que carecen de relación con la rebelión, conforme a lo determinado en la Ley
                    <a href="ley_1820_2016.html#Inicio">
                        1820
                    </a>
                    de 2016 de amnistía.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO III">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        TRATAMIENTOS PENALES ESPECIALES DIFERENCIADOS PARA AGENTES DEL ESTADO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-III">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMPETENCIA Y FUNCIONAMIENTO DE LA SALA DE DEFINICIÓN DE SITUACIONES JURÍDICAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. SALA DE DEFINICIÓN DE SITUACIONES JURÍDICAS.
                    </a>
                    La Sala de Definición de Situaciones Jurídicas también tendrá la función de conceder a los agentes del Estado la renuncia a la persecución penal, como uno de los mecanismos de tratamiento penal especial diferenciado, de acuerdo con lo establecido en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Las competencias de la Sala de Definición de Situaciones Jurídicas previstas en los artículos
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#84">
                        84
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html#85">
                        85
                    </a>
                    de esta ley también se aplicarán en lo pertinente a los agentes del Estado para hacer efectivo lo establecido en el presente título.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1957_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1957_2019_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>