<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1407_2010_PR009]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1407_2010_pr008.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1407_2010_pr010.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO X-R">
                        CAPÍTULO X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACCIÓN DE REVISIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="355">
                        ARTÍCULO 355. PROCEDENCIA.
                    </a>
                    La acción de revisión procede contra sentencias ejecutoriadas proferidas por la Jurisdicción Penal Militar, en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando se haya condenado a dos (2) o más personas por un mismo delito que no hubiese podido ser cometido sino por una o por un número menor de las sentenciadas.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se hubiere dictado sentencia condenatoria en proceso que no podía iniciarse o proseguirse por prescripción de la acción, por falta de querella o petición válidamente formulada, o por cualquier otra causal de extinción de la acción penal.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando después de la sentencia condenatoria aparezcan hechos nuevos o surjan pruebas no conocidas al tiempo de los debates, que establezcan la inocencia del condenado, o su inimputabilidad.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando con posterioridad a la sentencia se demuestre, mediante decisión en firme, que el fallo fue determinado por un delito del juez o de un tercero.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando se demuestre que el fallo objeto de pedimento de revisión se fundamentó, en todo o en parte, en prueba falsa fundante para sus conclusiones.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando mediante pronunciamiento judicial, la Corte haya cambiado favorablemente el criterio jurídico que sirvió para sustentar la sentencia condenatoria, tanto respecto de la responsabilidad como de la punibilidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Lo dispuesto en los numerales 4 y 5 se aplicará también en los casos de preclusión y sentencia absolutoria.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="356">
                        ARTÍCULO 356. LEGITIMACIÓN.
                    </a>
                    La acción de revisión podrá ser promovida por el Fiscal Penal Militar, el Ministerio Público, el defensor y demás intervinientes, siempre que ostenten interés jurídico y hayan sido legalmente reconocidos dentro de la actuación materia de revisión. Estos últimos podrán hacerlo directamente si fueren abogados en ejercicio. En los demás casos se requerirá poder especial para el efecto.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="357">
                        ARTÍCULO 357. INSTAURACIÓN.
                    </a>
                    La acción de revisión se promoverá por medio de escrito dirigido al funcionario competente y deberá contener.
                </p>
                <p>
                    1. La determinación de la actuación procesal cuya revisión se demanda con la identificación del despacho que produjo el fallo.
                </p>
                <p>
                    2. El delito o delitos que motivaron la actuación procesal y la decisión.
                </p>
                <p>
                    3. La causal que se invoca y los fundamentos de hecho y de derecho en que se apoya la solicitud.
                </p>
                <p>
                    4. La relación de las evidencias que fundamentan la petición.
                </p>
                <p>
                    Se acompañará copia o fotocopia de la decisión de única, primera y segunda instancias y constancias de su ejecutoria, según el caso, proferidas en la actuación cuya revisión se demanda.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="358">
                        ARTÍCULO 358. TRÁMITE.
                    </a>
                    Repartida la demanda, el magistrado ponente examinará si reúne los requisitos exigidos en el artículo anterior; en caso afirmativo la admitirá dentro de los cinco (5) días siguientes y se dispondrá solicitar el proceso objeto de la revisión. Este auto será notificado personalmente a los no demandantes; de no ser posible, se les notificará de la manera prevista en este Código.
                </p>
                <p>
                    Si se tratare del absuelto, o a cuyo favor se ordenó preclusión, se le notificará personalmente. En caso de contumacia, se le designará defensor público con quien se surtirá la actuación.
                </p>
                <p>
                    Si la demanda fuere inadmitida, la decisión se tomará mediante auto motivado de la sala.
                </p>
                <p>
                    Si de las evidencias aportadas aparece manifiestamente improcedente la acción, la demanda se inadmitirá de plano.
                </p>
                <p>
                    Recibida la actuación, se abrirá a prueba por el término de quince (15) días para que las partes soliciten las que estimen conducentes.
                </p>
                <p>
                    Decretadas las pruebas, se practicarán en audiencia que tendrá lugar dentro de los treinta (30) días siguientes.
                </p>
                <p>
                    Concluida la práctica de pruebas, las partes alegarán siendo obligatorio para el demandante hacerlo.
                </p>
                <p>
                    Surtidos los alegatos, se dispondrá un receso hasta de dos (2) horas para adoptar el fallo, cuyo texto se redactará dentro de los treinta (30) días siguientes.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término para alegar el magistrado ponente tendrá diez (10) días para registrar proyecto y se decidirá dentro de los veinte (20) días siguientes.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="359">
                        ARTÍCULO 359. REVISIÓN DE LA SENTENCIA.
                    </a>
                    Si la Sala encuentra fundada la causal invocada, procederá de la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    1. Declarará sin valor la sentencia motivo de la acción y dictará la providencia que corresponda cuando se trate de prescripción de la acción penal, ilegitimidad del querellante, caducidad de la querella, o cualquier otro evento generador de extinción de la acción penal, y la causal aludida sea el cambio favorable del criterio jurídico de sentencia emanada de la Corte.
                </p>
                <p>
                    En los demás casos, la actuación será devuelta a un despacho judicial de la misma categoría, diferente de aquel que profirió la decisión, a fin de que se tramite nuevamente a partir del momento procesal que se indique.
                </p>
                <p>
                    2. Decretará la libertad provisional y caucionada del procesado. No se impondrá caución cuando la acción de revisión se refiere a una causal de extinción de la acción penal.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="360">
                        ARTÍCULO 360. IMPEDIMENTO ESPECIAL.
                    </a>
                    No podrá intervenir en el trámite y decisión de esta acción ningún magistrado que haya suscrito la decisión objeto de la misma.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="361">
                        ARTÍCULO 361. CONSECUENCIAS DEL FALLO RESCINDENTE.
                    </a>
                    Salvo que se trate de las causales de revisión previstas en los numerales 4 y 5 del artículo
                    <a href="ley_1407_2010_pr009.html#355">
                        355
                    </a>
                    de este Código, los efectos del fallo rescindente se extenderán a los no accionantes.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO XI-R">
                        CAPÍTULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIÓN COMÚN A LA CASACIÓN Y ACCIÓN DE REVISIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="362">
                        ARTÍCULO 362. DESISTIMIENTO.
                    </a>
                    Podrá desistirse del recurso de casación y de la acción de revisión antes de que la Sala las decida.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VIII-B">
                        TÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        TÉCNICAS DE INDAGACIÓN E INVESTIGACIÓN DE LA PRUEBA Y SISTEMA PROBATORIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-S">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LA INDAGACIÓN Y LA INVESTIGACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="363">
                        ARTÍCULO 363. ÓRGANOS.
                    </a>
                    Corresponde a los Fiscales Penales Militares realizar la indagación e investigación de los hechos que revistan características de un delito de competencia de la Justicia Penal Militar.
                </p>
                <p>
                    En desarrollo de la función prevista en el inciso anterior a los Fiscales Penales Militares, le corresponde la dirección, coordinación, control jurídico y verificación técnico-científica de las actividades que desarrolle el cuerpo técnico de investigación de la Justicia Penal Militar y demás organismos que señale la ley en cada caso particular y en los términos previstos en este Código.
                </p>
                <p>
                    El Cuerpo Técnico de la Justicia Penal Militar apoya la investigación y depende funcionalmente de los Fiscales Penales Militares. La organización administrativa del Cuerpo Técnico de investigación, se determinará por medio de ley. Los miembros del Cuerpo Técnico de Investigación serán preferiblemente civiles.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="364">
                        ARTÍCULO 364. ÓRGANOS DE POLICÍA JUDICIAL PERMANENTE Y TRANSITORIO.
                    </a>
                    Los órganos que ejercen permanente y transitoriamente funciones de policía judicial, deberán, cuando sea necesario, apoyar las investigaciones de la Justicia Penal Militar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los lugares del territorio nacional donde no hubiere miembros del Cuerpo Técnico de Investigación de la Justicia Penal Militar, estas funciones las podrá ejercer la Policía Nacional.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="365">
                        ARTÍCULO 365. ÓRGANO TÉCNICO-CIENTÍFICO.
                    </a>
                    El Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, de conformidad con la ley y lo establecido en el estatuto orgánico de la Fiscalía General de la Nación, prestará auxilio y apoyo técnico-científico en las investigaciones desarrolladas por la Fiscalía Penal Militar y los organismos con funciones de policía judicial. Igualmente lo hará con el imputado, acusado o su defensor cuando estos lo soliciten.
                </p>
                <p>
                    La Fiscalía Penal Militar, el acusado o su defensor se apoyarán, cuando fuere necesario, en laboratorios privados nacionales o extranjeros o en los de universidades públicas o privadas, nacionales o extranjeras.
                </p>
                <p>
                    También prestarán apoyo técnico-científico los laboratorios forenses de los organismos de policía judicial.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="366">
                        ARTÍCULO 366. ACTIVIDAD DE POLICÍA JUDICIAL EN LA INDAGACIÓN E INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                    Los servidores públicos que, en ejercicio de sus funciones de policía judicial, reciban denuncias, querellas o informes de otra clase, de los cuales se infiera la posible comisión de un delito, realizarán de inmediato todos los actos urgentes, tales como inspección en el lugar del hecho, inspección de cadáver, entrevistas e interrogatorios. Además, identificarán, recogerán, embalarán técnicamente los elementos materiales probatorios y evidencia física y registrarán por escrito, grabación magnetofónica o fonóptica las entrevistas e interrogatorios y se someterán a cadena de custodia.
                </p>
                <p>
                    Cuando deba practicarse examen médico-legal a la víctima, en lo posible, la acompañará al centro médico respectivo. Si se trata de un cadáver, este será trasladado a la respectiva dependencia del Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses o, en su defecto, a un centro médico oficial para que se realice la necropsia médico-legal.
                </p>
                <p>
                    Sobre esos actos urgentes y sus resultados la policía judicial deberá presentar, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes, un informe ejecutivo al fiscal competente para que asuma la dirección, coordinación y control de la investigación.
                </p>
                <p>
                    En cualquier caso, las autoridades de policía judicial harán un reporte de iniciación de su actividad para que la Fiscalía Penal Militar asuma inmediatamente esa dirección, coordinación y control.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="367">
                        ARTÍCULO 367. ENTREVISTA.
                    </a>
                    Cuando la policía judicial, en desarrollo de su actividad, considere fundadamente que una persona fue víctima o testigo presencial de un delito o que tiene alguna información útil para la indagación o investigación que adelanta la Justicia Penal Militar, realizará entrevista con ella y, si fuere del caso, le dará la protección necesaria.
                </p>
                <p>
                    La entrevista se efectuará observando las reglas técnicas pertinentes y se emplearán los medios idóneos para registrar los resultados del acto investigativo.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo anterior, el investigador deberá al menos dejar constancia de sus observaciones en el cuaderno de notas, en relación con el resultado de la entrevista.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="368">
                        ARTÍCULO 368. PROGRAMA METODOLÓGICO.
                    </a>
                    Recibido el informe de que trata el artículo
                    <a href="ley_1407_2010_pr009.html#366">
                        366
                    </a>
                    , el Fiscal Penal Militar encargado de coordinar la investigación dispondrá, si fuere el caso, la ratificación de los actos de investigación y la realización de reunión de trabajo con los miembros del Cuerpo Técnico de Investigación de la Justicia Penal Militar.
                </p>
                <p>
                    Durante la sesión de trabajo, el Fiscal Penal Militar, con el apoyo de los integrantes de la policía judicial, se trazará un programa metodológico de la investigación, el cual deberá contener la determinación de los objetivos en relación con la naturaleza de la hipótesis delictiva; los Criterios para evaluar la información; la delimitación funcional de las tareas que se deban adelantar en procura de los objetivos trazados; los procedimientos de control en el desarrollo de las labores y los recursos de mejoramiento de los resultados obtenidos.
                </p>
                <p>
                    En desarrollo del programa metodológico de la investigación, el Fiscal Penal Militar ordenará la realización de todas las actividades que no impliquen restricción a los derechos fundamentales que sean conducentes al esclarecimiento de los hechos, al descubrimiento de los elementos materiales probatorios y evidencia física, a la individualización de los autores y partícipes del delito, a la evaluación y cuantificación de los daños causados y a la asistencia y protección de las víctimas.
                </p>
                <p>
                    Los actos de investigación de campo y de estudio y análisis de laboratorio serán ejercidos directamente por la policía judicial.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="369">
                        ARTÍCULO 369. UNIDADES DE INVESTIGACIÓN ESPECIAL.
                    </a>
                    Si la complejidad del asunto lo amerita, el Fiscal Penal Militar competente solicitará al Fiscal General Penal Militar, la ampliación del equipo investigativo.
                </p>
                <p>
                    Tal equipo se integrará con los fiscales penales militares y miembros de policía judicial que se requieran, según el caso, y quienes trabajarán con dedicación exclusiva y bajo la coordinación del Fiscal que realizó la solicitud, en el desarrollo del programa metodológico correspondiente.
                </p>
                <p>
                    En estos eventos, el Fiscal Penal Militar coordinador, a partir de los hallazgos reportados por la policía judicial, deberá rendir informes periódicos del avance de la investigación al Fiscal General Penal Militar, a fin de implementar los apoyos que se requieran.
                </p>
                <p>
                    Según los resultados, el coordinador del grupo solicitará la reorganización o disolución del grupo investigativo.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="370">
                        ARTÍCULO 370. ACTIVIDAD DE POLICÍA.
                    </a>
                    Cuando en ejercicio de la actividad de policía, los servidores de la Policía Nacional descubrieren elementos materiales probatorios y evidencia física como los mencionados en este Código, en desarrollo de registro personal y registro de vehículos, sin demora alguna, comunicarán el hallazgo a la policía judicial, telefónicamente o por cualquier otro medio eficaz, la cual sin dilación se trasladará al lugar y recogerá los elementos, los identificará y embalará técnicamente. Cuando esto no fuere posible, quien los hubiere embalado los hará llegar, con las seguridades del caso, a la policía judicial.
                </p>
                <p>
                    Cuando el descubrimiento del elemento material probatorio y evidencia física se efectúe por miembros de las fuerzas militares, sin demora alguna asegurará la escena y comunicará el hallazgo a la Policía Judicial quien se trasladará inmediatamente para identificarlo, recogerlo y embalarlo técnicamente.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="371">
                        ARTÍCULO 371. INFORME DEL INVESTIGADOR DE CAMPO.
                    </a>
                    El informe del investigador de campo tendrá las siguientes características:
                </p>
                <p>
                    a) Descripción clara y precisa de la forma, técnica e instrumentos utilizados en la actividad investigativa a que se refiere el informe;
                </p>
                <p>
                    b) Descripción clara y precisa de los resultados de la actividad investigativa antes mencionada;
                </p>
                <p>
                    c) Relación clara y precisa de los elementos materiales probatorios y evidencia física descubiertos, así como de su recolección, embalaje y sometimiento a cadena de custodia;
                </p>
                <p>
                    d) Acompañará el informe con el registro de las entrevistas e interrogatorios que hubiese realizado.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="372">
                        ARTÍCULO 372. INFORME DE INVESTIGADOR DE LABORATORIO.
                    </a>
                    El informe del investigador de laboratorio tendrá las siguientes características:
                </p>
                <p>
                    a) La descripción clara y precisa del elemento material probatorio y evidencia física examinados;
                </p>
                <p>
                    b) La descripción clara y precisa de los procedimientos técnicos empleados en la realización del examen y, además, informe sobre el grado de aceptación de dichos procedimientos por la comunidad técnico-científica;
                </p>
                <p>
                    c) Relación de los instrumentos empleados e información sobre su estado de mantenimiento al momento del examen;
                </p>
                <p>
                    d) Explicación del principio o principios técnicos y científicos aplicados e informe sobre el grado de aceptación por la comunidad científica;
                </p>
                <p>
                    e) Descripción clara y precisa de los procedimientos de su actividad técnico- científica;
                </p>
                <p>
                    f) Interpretación de esos resultados.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="373">
                        ARTÍCULO 373. ANÁLISIS DE LA ACTIVIDAD DE POLICÍA JUDICIAL EN LA INDAGACIÓN E INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                    Examinado el informe de inicio de las labores realizadas por la policía judicial y analizado los primeros hallazgos, si resultare que han sido diligenciadas con desconocimiento de los principios rectores y garantías procesales, el fiscal ordenará el rechazo de esas actuaciones e informará de las irregularidades advertidas a los funcionarios competentes en los ámbitos disciplinario y penal.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, dispondrá lo pertinente a los fines de la investigación.
                </p>
                <p>
                    Para cumplir la labor de control de policía judicial en la indagación e investigación, el fiscal dispondrá de acceso ilimitado y en tiempo real, cuando sea posible, a la base de datos de policía judicial.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-S">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACTUACIONES EN LA INDAGACIÓN E INVESTIGACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="374">
                        ARTÍCULO 374. INSPECCIÓN DEL LUGAR DEL HECHO.
                    </a>
                    Inmediatamente se tenga conocimiento de la comisión de un hecho que pueda constituir un delito, y en los casos en que ello sea procedente, el servidor de Policía Judicial se trasladará al lugar de los hechos y lo examinará minuciosa, completa y metódicamente, con el fin de descubrir, identificar, recoger y embalar, de acuerdo con los procedimientos técnicos establecidos en los manuales de criminalística, todos los elementos materiales probatorios y evidencia física que tiendan a demostrar la realidad del hecho y a señalar el autor y partícipes del mismo.
                </p>
                <p>
                    El lugar de la inspección y cada elemento material probatorio y evidencia física descubiertos, antes de ser recogidos, se fijarán mediante fotografía, video o cualquier otro medio técnico y se levantará el respectivo plano.
                </p>
                <p>
                    Los Fiscales Penales Militares dispondrán de protocolos, previamente elaborados que estarán acordes a los elaborados por la Fiscalía General de la Nación, que serán de riguroso cumplimiento, en el desarrollo de la actividad investigativa regulada en esta sección. De toda la diligencia se levantará un acta que debe suscribir el funcionario y las personas que la atendieron, colaboraron o permitieron la realización.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="375">
                        ARTÍCULO 375. INSPECCIÓN DE CADÁVER.
                    </a>
                    En caso de homicidio o de hecho que se presuma como tal, la policía judicial inspeccionará el lugar y embalará técnicamente el cadáver, de acuerdo con los manuales de criminalística. Este se identificará por cualquiera de los métodos previstos en este Código y se trasladará al centro médico legal con la orden de que se practique la necropsia.
                </p>
                <p>
                    Cuando en el lugar de la inspección se hallaren partes de un cuerpo humano, restos óseos o de otra índole perteneciente a ser humano, se recogerán en el estado en que se encuentren y se embalarán técnicamente. Después se trasladarán a la dependencia del Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, o centro médico idóneo, para los exámenes que correspondan,
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="376">
                        ARTÍCULO 376. INSPECCIONES EN LUGARES DISTINTOS AL DEL HECHO.
                    </a>
                    La inspección de cualquier otro lugar, diferente al del hecho, para descubrir elementos materiales probatorios y evidencia física útiles para la investigación, se realizará conforme con las reglas señaladas en este capítulo.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="377">
                        ARTÍCULO 377. ASEGURAMIENTO Y CUSTODIA.
                    </a>
                    Cada elemento material probatorio y evidencia física recogidos en alguna de las inspecciones reguladas en los artículos anteriores, será asegurado, embalado y custodiado para evitar la suplantación o la alteración del mismo. Ello se hará observando las reglas de cadena de custodia.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="378">
                        ARTÍCULO 378. EXHUMACIÓN.
                    </a>
                    Cuando fuere necesario exhumar un cadáver o sus restos, para fines de la investigación, el fiscal así lo dispondrá. La policía judicial establecerá y revisará las condiciones del sitio preciso donde se encuentran los despojos a que se refiere la inspección. Técnicamente hará la exhumación del cadáver o los restos y los trasladará al centro de Medicina Legal, en donde será identificado técnico-científicamente, y se realizarán las investigaciones y análisis para descubrir lo que motivó la exhumación.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="379">
                        ARTÍCULO 379. AVISO DE INGRESO DE PRESUNTAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    Quien en hospital, puesto de salud, clínica, consultorio médico u otro establecimiento similar, público o particular, reciba o dé entrada a persona a la cual se le hubiese ocasionado daño en el cuerpo o en la salud, dará aviso inmediatamente a la dependencia de policía judicial que le sea más próxima o, en su defecto, a la primera autoridad del lugar.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="380">
                        ARTÍCULO 380. PROCEDENCIA DE LOS REGISTROS Y ALLANAMIENTOS.
                    </a>
                    El Fiscal Penal Militar encargado de la dirección de la investigación, según lo establecido en los artículos siguientes y con el fin de obtener elementos materiales probatorios y evidencia física o realizar la captura del indiciado, acusado o condenado, solicitará al Juez Penal Militar de control de garantías el registro y allanamiento de un inmueble, nave o aeronave, el cual será realizado por la policía judicial. Si el registro y allanamiento tiene como finalidad única la captura del indiciado, imputado, acusado o condenado, sólo podrá ordenarse en relación con delitos susceptibles de medida de aseguramiento de detención preventiva.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="381">
                        ARTÍCULO 381. FUNDAMENTO PARA LA ORDEN DE REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    Sólo podrá expedirse una orden de registro y allanamiento cuando de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, permitan concluir que la ocurrencia del delito investigado tiene como probable autor o partícipe al propietario, al simple tenedor del bien por registrar, al que transitoriamente se encontrare en él; o que en su interior se hallan los instrumentos con los que se ha cometido la infracción, o los objetos producto del ilícito.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="382">
                        ARTÍCULO 382. RESPALDO PROBATORIO.
                    </a>
                    La solicitud de que trata el artículo anterior deberá ser respaldada, al menos, en informe de policía judicial, declaración jurada de testigo o informante, o en elementos materiales probatorios y evidencia física que establezcan con verosimilitud la vinculación del bien por registrar con el delito investigado.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de declaración jurada de testigo, el fiscal deberá estar presente con miras a un eventual interrogatorio que le permita apreciar mejor su credibilidad. Si se trata de un informante, la policía judicial deberá precisar al fiscal su identificación y explicar por qué razón le resulta confiable. De todas maneras, los datos del informante serán reservados, inclusive para los efectos de la audiencia ante el Juez Penal Militar de Control de Garantías.
                </p>
                <p>
                    Cuando los motivos fundados surjan de la presencia de elementos materiales probatorios, tales como evidencia física, videos o fotografías fruto de seguimientos pasivos, el fiscal, además de verificar la cadena de custodia, deberá exigir el diligenciamiento de un oficio proforma en donde bajo juramento el funcionario de la policía judicial certifique que ha corroborado la corrección de los procedimientos de recolección, embalaje y conservación de dichos elementos.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="383">
                        ARTÍCULO 383. ALCANCE DE LA ORDEN DE REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    La orden expedida por el Juez Penal Militar de control de garantías deberá determinar con precisión los lugares que se van a registrar. Si se trata de edificaciones, naves o aeronaves que dispongan de varias habitaciones o compartimentos, se indicará expresamente cuáles se encuentran comprendidos en la diligencia.
                </p>
                <p>
                    De no ser posible la descripción exacta del lugar o lugares por registrar, el Juez Penal Militar de Control de Garantías deberá indicar en la orden, los argumentos para que, a pesar de ello, deba procederse al operativo. En ninguna circunstancia podrá autorizarse por el Juez Penal Militar de Control de Garantías el diligenciamiento de órdenes de registro y allanamiento indiscriminados, o en donde de manera global se señale el bien por registrar.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="384">
                        ARTÍCULO 384. OBJETOS NO SUSCEPTIBLES DE REGISTRO.
                    </a>
                    No serán susceptibles de registro los siguientes objetos:
                </p>
                <p>
                    1. Las comunicaciones escritas entre el indiciado, imputado o acusado con sus abogados.
                </p>
                <p>
                    2. Las comunicaciones escritas entre el indiciado, imputado o acusado con las personas que por razón legal están excluidas del deber de testificar.
                </p>
                <p>
                    3. Los archivos de las personas indicadas en los numerales precedentes que contengan información confidencial relativa al indiciado, imputado o acusado. Este apartado cobija también los documentos digitales, videos, grabaciones, ilustraciones y cualquier otra imagen que sea relevante a los fines de la restricción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Estas restricciones no son aplicables cuando el privilegio desaparece, ya sea por su renuncia o por tratarse de personas vinculadas como auxiliadores, partícipes o coautoras del delito investigado o de uno conexo o que se encuentre en curso, o se trate de situaciones que constituyan una obstrucción a la justicia.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="385">
                        ARTÍCULO 385. PLAZO DE DILIGENCIAMIENTO DE LA ORDEN DE REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    La orden de registro y allanamiento deberá ser diligenciada en un término máximo de treinta (30) días, si se trata de la indagación y de quince (15) días, si se trata de una que tenga lugar después de la formulación de la imputación. En el evento de mediar razones que justifiquen una demora, el Juez Penal Militar de control de garantías podrá, por una sola vez, prorrogarla hasta por el mismo tiempo.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="386">
                        ARTÍCULO 386. REGLAS PARTICULARES PARA EL DILIGENCIAMIENTO DE LA ORDEN DE REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    Durante la diligencia de registro y allanamiento la policía judicial deberá:
                </p>
                <p>
                    1. Realizar el procedimiento entre las 6:00 a.m., y las 18:00 horas, salvo que por circunstancias particulares del caso, resulte razonable suponer que la única manera de evitar la fuga del indiciado imputado o acusado, la destrucción de los elementos materiales probatorios y evidencia física, sea actuar durante la noche.
                </p>
                <p>
                    2. El registro se adelantará exclusivamente en los lugares autorizados y, en el evento de encontrar nuevas evidencias de la comisión de los delitos investigados, podrá extenderse a otros lugares, incluidos los que puedan encuadrarse en las situaciones de flagrancia.
                </p>
                <p>
                    3. Se garantizará la menor restricción posible de los derechos de las personas afectadas con el registro y allanamiento, por lo que los bienes incautados se limitarán a los señalados en la orden, salvo que medien circunstancias de flagrancia o que aparezcan elementos materiales probatorios y evidencia física relacionados con otro delito.
                </p>
                <p>
                    4. Se levantará un acta que resuma la diligencia en la que se hará indicación expresa de los lugares registrados, de los objetos ocupados o incautados y de las personas capturadas.
                </p>
                <p>
                    Además, se deberá señalar si hubo oposición por parte de los afectados y, en el evento de existir medidas preventivas policivas, se hará mención detallada de la naturaleza de la reacción y las consecuencias de ella.
                </p>
                <p>
                    5. El acta será leída a las personas que aleguen haber sido afectadas por el registro y allanamiento y se les solicitará que firmen si están de acuerdo con su contenido.
                </p>
                <p>
                    En caso de existir discrepancias con lo anotado, deberán dejarse todas las precisiones solicitadas por los interesados y, si después de esto, se negaren a firmar, el funcionario de la policía judicial responsable del operativo, bajo juramento, dejará expresa constancia de ello.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="387">
                        ARTÍCULO 387. ALLANAMIENTOS ESPECIALES.
                    </a>
                    Para el allanamiento y registro de bienes inmuebles, naves, aeronaves o vehículos automotores que, conforme con el derecho internacional y los tratados en vigor gocen de inmunidad diplomática o consular, el Juez Penal Militar de Control de Garantías solicitará venia al respectivo agente diplomático o consular, mediante oficio en el que se requerirá su contestación dentro de las veinticuatro (24) horas siguientes y será remitido por conducto del Ministerio de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="388">
                        ARTÍCULO 388. ACTA DE LA DILIGENCIA.
                    </a>
                    En el acta de la diligencia de allanamiento y registro deben identificarse y describirse todas las cosas que hayan sido examinadas o incautadas, el lugar donde fueron encontradas y se dejarán las constancias que soliciten las personas que en ella intervengan. Los propietarios, poseedores o tenedores tendrán derecho a que se les expida copia del acta, si la solicitan.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="389">
                        ARTÍCULO 389. DEVOLUCIÓN DE LA ORDEN Y CADENA DE CUSTODIA.
                    </a>
                    Terminada la diligencia de registro y allanamiento, dentro del término de la distancia, sin sobrepasar las doce (12) horas siguientes, la policía judicial informará al fiscal los pormenores del operativo y, en caso de haber ocupado o incautado objetos, en el mismo término le remitirá el inventario correspondiente, pero será de aquella la custodia de los bienes incautados u ocupados.
                </p>
                <p>
                    En caso de haber realizado capturas durante el registro y allanamiento, concluida la diligencia, la policía judicial pondrá inmediatamente al capturado a órdenes del fiscal, junto con el respectivo informe.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="390">
                        ARTÍCULO 390. PROCEDIMIENTO EN CASO DE FLAGRANCIA.
                    </a>
                    En las situaciones de flagrancia, la policía judicial podrá proceder al registro y allanamiento del inmueble, nave o aeronave del indiciado. En caso de refugiarse en un bien inmueble ajeno, no abierto al público, se solicitará el consentimiento del propietario o tenedor o en su defecto se obtendrá la orden correspondiente del Juez Penal Militar de Control de Garantía, salvo que por voces de auxilio resulte necesaria la intervención inmediata o se establezca coacción del indiciado en contra del propietario o tenedor.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="391">
                        ARTÍCULO 391. EXCEPCIONES AL REQUISITO DE LA ORDEN ESCRITA DEL JUEZ PENAL MILITAR DE CONTROL DE GARANTÍAS PARA PROCEDER AL REGISTRO Y ALLANAMIENTO.
                    </a>
                    Excepcionalmente podrá omitirse la obtención de la orden escrita del Juez Penal Militar de Control de Garantías para que la Policía Judicial pueda adelantar un registro y allanamiento, cuando:
                </p>
                <p>
                    1. Medie consentimiento expreso del propietario o simple tenedor del bien objeto del registro, o de quien tenga interés por ser afectado durante el procedimiento. En esta eventualidad, no se considerará como suficiente la mera ausencia de objeciones por parte del interesado, sino que deberá acreditarse la libertad del afectado al manifestar la autorización para el registro.
                </p>
                <p>
                    2. No exista una expectativa razonable de intimidad que justifique el requisito de la orden. En esta eventualidad, se considera que no existe dicha expectativa cuando el objeto se encuentra en campo abierto, a plena vista, o cuando se encuentra abandonado.
                </p>
                <p>
                    3. Se trate de situaciones de emergencia tales como incendio, explosión, inundación u otra clase de estragos que pongan en peligro la vida o la propiedad.
                </p>
                <p>
                    4. Se lleve a cabo un registro con ocasión de la captura del indiciado, acusado, condenado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Se considera también aplicable la excepción a la expectativa razonable de intimidad prevista en el numeral 2, cuando el objeto se encuentre a plena vista merced al auxilio de medios técnicos que permitan visualizarlo más allá del alcance normal de los sentidos.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="392">
                        ARTÍCULO 392. INTERÉS PARA RECLAMAR LA VIOLACIÓN DE LA EXPECTATIVA RAZONABLE DE INTIMIDAD EN RELACIÓN CON LOS REGISTROS Y ALLANAMIENTOS.
                    </a>
                    Únicamente podrá alegar la violación del debido proceso ante el Juez Penal Militar de Control de Garantías o ante el Juez de Conocimiento, según sea el caso, con el fin de la exclusión de la evidencia ilegalmente obtenida durante el procedimiento de registro y allanamiento, quien haya sido considerado como indiciado o sea titular de un derecho de dominio, posesión o mera tenencia del bien objeto de la diligencia. Por excepción, se extenderá esta legitimación cuando se trate de un visitante que en su calidad de huésped pueda acreditar, como requisito de umbral, que tenía una expectativa razonable de intimidad al momento de la realización del registro.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="393">
                        ARTÍCULO 393. RETENCIÓN DE CORRESPONDENCIA.
                    </a>
                    El Fiscal General Penal Militar solicitará al Juez Penal Militar de Control de Garantías la retención de correspondencia privada, postal, telegráfica o de mensajería especializada o similar que reciba o remita el indiciado, cuando tenga motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, para inferir que existe información útil para la investigación.
                </p>
                <p>
                    En estos casos se aplicarán analógicamente, según la naturaleza del acto, los criterios establecidos para los registros y allanamientos.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, podrá solicitarse a las oficinas correspondientes copia de los mensajes transmitidos o recibidos por el indiciado.
                </p>
                <p>
                    Similar procedimiento podrá autorizarse para que las empresas de mensajería especializada suministren la relación de envíos hechos por solicitud del indiciado o acusado o dirigidos a él.
                </p>
                <p>
                    Las medidas adoptadas en desarrollo de las atribuciones contempladas en este artículo no podrán extenderse por un periodo superior a un (1) año.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="394">
                        ARTÍCULO 394. EXAMEN Y DEVOLUCIÓN DE LA CORRESPONDENCIA.
                    </a>
                    El Cuerpo Técnico de Investigación Penal Militar examinará la correspondencia retenida y si encuentra elementos materiales probatorios y evidencia física que resulten relevantes a los fines de la investigación, en un plazo máximo de doce (12) horas, informará de ello al fiscal.
                </p>
                <p>
                    Si se tratare de escritura en clave o en otro idioma, inmediatamente ordenará el desciframiento por peritos en criptografía, o su traducción.
                </p>
                <p>
                    Si por este examen se descubriere información sobre otro delito, iniciará la indagación correspondiente o bajo custodia la enviará a quien la adelanta.
                </p>
                <p>
                    Una vez formulada la acusación, o vencido el término fijado en el artículo anterior, la policía judicial devolverá la correspondencia retenida que no resulte de interés para los fines de la investigación.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior no será obstáculo para que pueda ser devuelta con anticipación la correspondencia examinada, cuya apariencia no se hubiera alterado, con el objeto de no suscitar la atención del indiciado.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="395">
                        ARTÍCULO 395. INTERCEPTACIÓN DE COMUNICACIONES TELEFÓNICAS Y SIMILARES.
                    </a>
                    El Fiscal Penal Militar solicitará al Juez Penal Militar de Control de Garantías, con el único objeto buscar elementos materiales probatorios y evidencia física, que se intercepten mediante grabación magnetofónicas o similares las comunicaciones telefónicas, radiotelefónicas y similares que utilicen el espectro electromagnético, cuya información tengan interés para los fines de la actuación. En este sentido, las entidades encargadas de la operación técnica de la respectiva interceptación tienen la obligación de realizar la inmediatamente después de la notificación de la orden.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, deberá fundamentarse por escrito. Las personas que participen en estas diligencias se obligan a guardar la debida reserva.
                </p>
                <p>
                    Por ningún motivo se podrán interceptar las comunicaciones del defensor.
                </p>
                <p>
                    La orden tendrá una vigencia máxima de tres (3) meses, pero podrá prorrogarse a solicitud del fiscal, hasta por otro tanto si, a juicio del Juez Penal Militar subsisten los motivos fundados que la originaron.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="396">
                        ARTÍCULO 396. RECUPERACIÓN DE INFORMACIÓN DEJADA AL NAVEGAR POR INTERNET U OTROS MEDIOS TECNOLÓGICOS QUE PRODUZCAN EFECTOS EQUIVALENTES.
                    </a>
                    Cuando el Fiscal Penal Militar, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, pueda inferir que el indiciado o el imputado ha estado transmitiendo información útil para la investigación que se adelanta, durante su navegación por internet u otros medios tecnológicos que produzcan efectos equivalentes, solicitará al Juez Penal Militar de Control de Garantías la aprehensión del computador, computadores y servidores que pueda haber utilizado, disquetes y demás medios de almacenamiento físico, para que expertos en informática forense descubran, recojan, analicen y custodien la información que recuperen.
                </p>
                <p>
                    En estos casos serán aplicables analógicamente, según la naturaleza de este acto, los criterios establecidos para los registros y allanamientos.
                </p>
                <p>
                    La aprehensión de que trata este artículo se limitará exclusivamente al tiempo necesario para la captura de la información en él contenida. Inmediatamente se devolverán los equipos incautados.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="397">
                        ARTÍCULO 397. AUDIENCIA DE CONTROL DE LEGALIDAD POSTERIOR.
                    </a>
                    Dentro de las veinticuatro (24) horas siguientes al diligenciamiento de las órdenes de registro y allanamiento, retención de correspondencia, interceptación de comunicaciones o recuperación de información dejada al navegar por Internet u otros medios similares, el Fiscal penal militar comparecerá ante el Juez Penal Militar de control de garantías, para que realice la audiencia de revisión de legalidad sobre lo actuado.
                </p>
                <p>
                    Durante el trámite de la audiencia sólo podrán asistir, además del fiscal, los funcionarios de la policía judicial y los testigos o peritos que prestaron declaraciones juradas con el fin de obtener la orden respectiva, o que intervinieron en la diligencia.
                </p>
                <p>
                    El Juez podrá, si lo estima conveniente, interrogar directamente a los comparecientes y, después de escuchar los argumentos del fiscal, decidirá de plano sobre la validez del procedimiento.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="398">
                        ARTÍCULO 398. INIMPUGNABILIDAD DE LA DECISIÓN.
                    </a>
                    La decisión del Juez Penal Militar de Control de Garantías no será susceptible de impugnación por ninguno de los que participaron en ella. No obstante, si la defensa se abstuvo de intervenir, podrá en la audiencia preliminar o durante la audiencia preparatoria solicitar la exclusión de las evidencias obtenidas.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="399">
                        ARTÍCULO 399. VIGILANCIA Y SEGUIMIENTO DE PERSONAS.
                    </a>
                    Sin perjuicio de los procedimientos preventivos que adelanta la fuerza pública, en cumplimiento de su deber constitucional, el Fiscal Penal Militar que tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, para inferir que el indiciado o el imputado pudiere conducirlo a conseguir información útil para la investigación que se adelanta, podrá disponer que se someta a seguimiento pasivo, por tiempo determinado, por parte de la Policía Judicial. Si en el lapso de un (1) año no se obtuviere resultado alguno, se cancelará la orden de vigilancia, sin perjuicio de que vuelva a solicitarse, si surgieren nuevos motivos.
                </p>
                <p>
                    En la ejecución de la vigilancia, se empleará cualquier medio que la técnica aconseje. En consecuencia, se podrán tomar fotografías, filmar videos y, en general, realizar todas las actividades relacionadas que permitan recaudar información relevante a fin de identificar o individualizar los autores o partícipes, las personas que lo frecuentan, los lugares adonde asiste y aspectos similares, cuidando de no afectar la expectativa razonable de la intimidad del indiciado o de terceros.
                </p>
                <p>
                    En todo caso se surtirá la autorización del Juez Penal Militar de Control de Garantías para la determinación de su legalidad formal y material, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la expedición de la orden por parte del Fiscal Penal Militar correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1407_2010_pr008.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1407_2010_pr010.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>