<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1434_2011]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1434 DE 2011
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (enero 6)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 47.944 de 6 de enero de 2011
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se modifica y adiciona la Ley
                    <a href="ley_0005_1992.html#1">
                        5
                    </a>
                    <span>
                        ª
                    </span>
                    de 1992, se crea la Comisión Legal para la Equidad de la Mujer del Congreso de la República de Colombia y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    La presente ley tiene por objeto fomentar la participación de la mujer en el ejercicio de la labor legislativa y de control político a través de la creación de la Comisión Legal para la Equidad de la Mujer del Congreso de la República.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Adiciónese el artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    de la Ley 5ª de 1992, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="ley_0005_1992_pr001.html#55">
                            55
                        </a>
                        .
                        <span>
                            Integración, denominación y funcionamiento.
                        </span>
                    </b>
                    Además de las Comisiones Legales señaladas para cada una de las Cámaras con competencias diferentes a estas corresponderá integrar aplicando el sistema del cociente electoral y para el Periodo Constitucional, la Comisión de Derechos Humanos y Audiencias, la Comisión de Ética y Estatuto del Congresista, la Comisión de Acreditación Documental y la Comisión para la Equidad de la Mujer.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    Adiciónese a la Sección Segunda del Capítulo IV, del Título II de Ley
                    <a href="ley_0005_1992.html#1">
                        5
                    </a>
                    ª de 1992 con un artículo nuevo del siguiente tenor.
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="ley_0005_1992_pr001.html#61A">
                            61A
                        </a>
                        .
                        <span>
                            Objeto de la Comisión Legal para la Equidad de la Mujer.
                        </span>
                    </b>
                    Esta Comisión tiene por objeto fomentar y promover las acciones necesarias para la consolidación de una política de Estado que repercuta en el mejoramiento de las circunstancias materiales e inmateriales de la mujer en nuestra sociedad, propendiendo por la eliminación de cualquier situación de desigualdad y discriminación que se presente en el ejercicio de la ciudadanía por parte de las mujeres.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    Adiciónese a la Sección Segunda del Capítulo IV, del Título II de la Ley
                    <a href="ley_0005_1992.html#1">
                        5
                    </a>
                    <span>
                        <b>
                            ª
                        </b>
                    </span>
                    de 1992 con un artículo nuevo del siguiente tenor.
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="ley_0005_1992.html#61B">
                            61B
                        </a>
                        .
                        <span>
                            Composición.
                        </span>
                    </b>
                    La Comisión Legal para la Equidad de la Mujer tendrá carácter interparlamentario, estará integrada por diecinueve (19) congresistas, de los cuales diez (10) por la Cámara de Representantes, y nueve (9) por el Senado de la República, quienes sesionarán conjuntamente, previa convocatoria de la Mesa Directiva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En el caso de que no se presenten postulaciones por parte de los Congresistas varones, estos cupos serán ocupados por Congresistas mujeres.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los miembros de esta Comisión deberán ser designados dentro de los 15 días siguientes al inicio de cada legislatura ordinaria.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    Adiciónese a la Sección Segunda del Capítulo IV, del Título II de la Ley
                    <a href="ley_0005_1992.html#1">
                        5
                    </a>
                    ª de 1992 con un artículo nuevo del siguiente tenor.
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="ley_0005_1992.html#61C">
                            61C
                        </a>
                        .
                        <span>
                            Funciones.
                        </span>
                    </b>
                    La Comisión para la Equidad de la Mujer tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Elaborar propuestas legislativas que garanticen la realización de los derechos humanos, civiles, políticos, económicos, sociales y culturales de las mujeres, con el acompañamiento de organizaciones y grupos de mujeres, centros de investigación y demás organizaciones que defienden los derechos de las mujeres.
                </p>
                <p>
                    2. Ejercer el control político a los diversos entes del Estado en relación con la formulación y desarrollo de planes, programas, proyectos y políticas públicas dirigidas al reconocimiento, promoción, realización, ampliación, protección y restitución de los derechos civiles, políticos, económicos, sociales y culturales de las mujeres y el cumplimiento por parte del Estado de los tratados, convenios, protocolos y recomendaciones de organismos internacionales.
                </p>
                <p>
                    3. Promover la participación de las mujeres en los cargos de elección popular y en las instancias de dirección y decisión dentro de las diferentes Ramas del Poder Público, órganos de la estructura del Estado, partidos y movimientos políticos.
                </p>
                <p>
                    4. Ser interlocutoras de las organizaciones y grupos de mujeres, ante las Ramas del Poder Público y demás órganos de la estructura del Estado, para canalizar sus demandas, conocer sus expectativas y tramitar las soluciones pertinentes a la realización de los derechos de las mujeres.
                </p>
                <p>
                    5. Hacer seguimiento a los procesos de verdad, justicia, reparación integral y no repetición, para que los delitos cometidos contra las mujeres y las niñas en el marco del conflicto armado interno no queden en la impunidad.
                </p>
                <p>
                    6. Hacer seguimiento sobre los resultados de los procesos de investigación y/o sanción existentes en los distintos entes de control, relacionados con las violaciones de los derechos civiles, políticos, económicos, sociales, culturales y a la integridad física y sexual de las mujeres.
                </p>
                <p>
                    7. Participar activamente en el fortalecimiento de las redes internacionales de mujeres parlamentarias, para la promoción de la ciudadanía plena de las mujeres de nuestra región y del resto del mundo.
                </p>
                <p>
                    8. Promover y celebrar audiencias públicas, foros, seminarios, simposios, encuentros, mesas de trabajo, conversatorios y demás estrategias de comunicación para desarrollar, informar y divulgar los temas relacionados con los derechos de las mujeres, la legislación vigente, las políticas públicas existentes y los proyectos de ley que cursen en las Cámaras Legislativas.
                </p>
                <p>
                    9. Tramitar ante las Comisiones Constitucionales las observaciones, adiciones y modificaciones que por escrito hagan llegar a la Comisión para la Equidad de la Mujer, las y los ciudadanos con respecto a proyectos de ley o de actos legislativos alusivos a los derechos humanos, civiles, políticos, económicos, sociales y culturales de las mujeres.
                </p>
                <p>
                    10. Promover iniciativas y acciones que contribuyan a la promoción y reconocimiento del trabajo y los aportes que hacen las mujeres a la economía, la cultura y la política en el país.
                </p>
                <p>
                    11. Promover en el sector privado acciones que favorezcan la equidad para las mujeres en el ámbito laboral y social.
                </p>
                <p>
                    12. Presentar informes anuales a las Plenarias de las Cámaras y a la sociedad civil al término de cada legislatura, sobre el desarrollo de su misión institucional.
                </p>
                <p>
                    13. Solicitar el acompañamiento interinstitucional de organismos nacionales e internacionales, entidades públicas o privadas y asociaciones de mujeres para el desarrollo de su misión institucional, desarrollar proyectos de investigación, de promoción, defensa y divulgación de los derechos civiles, políticos, económicos, sociales y culturales de las mujeres.
                </p>
                <p>
                    14. Todas las demás funciones que determine la ley.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    Adiciónese a la Sección Segunda del Capítulo IV, del Título II de la Ley
                    <a href="ley_0005_1992.html#1">
                        5
                    </a>
                    ª de 1992 con un artículo nuevo del siguiente tenor.
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="ley_0005_1992.html#61D">
                            61D
                        </a>
                        .
                        <span>
                            Sesiones.
                        </span>
                    </b>
                    La Comisión Legal para la Equidad de la Mujer se reunirá por convocatoria de su Mesa Directiva, como mínimo una vez al mes o cuando lo considere necesario. Las decisiones de la Comisión serán adoptadas por mayoría simple.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. ATRIBUCIONES.
                    </a>
                    La Comisión Legal para la Equidad de la Mujer tendrá las siguientes atribuciones:
                </p>
                <p>
                    1. Elegir la Mesa Directiva de la Comisión Legal para la Equidad de la Mujer.
                </p>
                <p>
                    2. Dictar su propio reglamento para el desarrollo de su objeto institucional.
                </p>
                <p>
                    3. Verificar el cumplimiento de las leyes relacionadas con la mujer y la equidad para la mujer en los entes territoriales, organismos descentralizados y demás instituciones públicas o privadas.
                </p>
                <p>
                    4. Hacer control y seguimiento a la implementación efectiva de las políticas públicas relacionadas con la equidad para la mujer y de todas aquellas que afectan su condición.
                </p>
                <p>
                    5. Velar porque durante los procesos de negociación y de paz se dé cumplimiento a las Resoluciones 1325 y 1820 de junio 19 de 2008 del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas y demás normas nacionales e instrumentos internacionales.
                </p>
                <p>
                    6. Proponer y velar para que en el proceso de discusión y aprobación del Plan Nacional de Desarrollo y del Presupuesto General de la Nación, se incluyan programas, proyectos y acciones que hagan efectiva la realización de los derechos civiles, políticos, económicos, sociales y culturales de las mujeres.
                </p>
                <p>
                    7. Evaluar y realizar el control político a los entes responsables respecto de los informes de rendición de cuentas que el Gobierno colombiano debe entregar al Sistema Internacional y al Sistema Interamericano de Derechos Humanos sobre los derechos civiles, políticos, económicos, sociales y culturales de las mujeres.
                </p>
                <p>
                    8. Conferir menciones honoríficas y reconocimientos a la labor desarrollada por organizaciones sociales y/o personalidades a favor de la defensa, promoción y realización de los derechos civiles, políticos, económicos, sociales y culturales de las mujeres.
                </p>
                <p>
                    9. Establecer alianzas estratégicas con organismos nacionales e internacionales, entidades de derecho público y/o privado y ONG que defiendan los derechos civiles, políticos, económicos, sociales y culturales de las mujeres.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. MESA DIRECTIVA.
                    </a>
                    La Mesa Directiva de la Comisión Legal para la Equidad de la Mujer estará conformada por una Presidencia y una Vicepresidencia elegidas por mayoría simple, al inicio de cada legislatura.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o.
                    </a>
                    Adiciónese el artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr009.html#383">
                        383
                    </a>
                    de la Ley 5ª de 1992, con el numeral 3.13, del siguiente tenor:
                </p>
                <p>
                    3.13
                    <span>
                        Comisión Legal para la Equidad de la Mujer
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2 Profesionales Universitarios, 06
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    Adiciónese el artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr009.html#369">
                        369
                    </a>
                    de la Ley 5ª de 1992, con el numeral 2.6.13 así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2.6.13 Comisión Legal para la Equidad de la Mujer
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1 Coordinador(a) de la Comisión 012
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1 Secretaria Ejecutiva 05
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. FUNCIONES DE EL (LA) COORDINADOR(A) DE LA COMISIÓN PARA LA EQUIDAD DE LA MUJER.
                    </a>
                    El Coordinador(a) de la Comisión para la Equidad de la Mujer tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Realizar y coordinar la labor administrativa de la Comisión.
                </p>
                <p>
                    2. Contribuir en la ejecución de las funciones de la Comisión.
                </p>
                <p>
                    3. Elaborar el Orden del Día de cada sesión, en coordinación con la Mesa Directiva de la Comisión.
                </p>
                <p>
                    4. Mantener informados a las integrantes de la Comisión sobre el curso de los temas tratados en las sesiones, así como hacer seguimiento al desarrollo de los mismos.
                </p>
                <p>
                    5. Llamar a lista a las sesiones, verificar el quórum y ejercer como Secretario ah hoc en las sesiones de la Comisión.
                </p>
                <p>
                    6. Establecer un vínculo constante con la comunidad académica y organismos nacionales e internacionales para facilitar el análisis de los temas tratados por la Comisión.
                </p>
                <p>
                    7. Las demás que le sean asignadas, por las leyes y normas reglamentarias posteriores de acuerdo con la naturaleza de su cargo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para desempeñar el cargo de Coordinadora de la Comisión para la Equidad de la Mujer, se requiere acreditar título de profesional en derecho, ciencia política, ciencias sociales y/o carreras afines, posgrado en áreas relacionadas y un (1) año de experiencia profesional.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. FUNCIONES DEL PROFESIONAL UNIVERSITARIO DE LA COMISIÓN LEGAL PARA LA EQUIDAD DE LA MUJER.
                    </a>
                    Los/as profesionales universitarios de la Comisión Legal para la Equidad de la Mujer tendrán las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Apoyar la labor interna de los Congresistas y miembros de la Comisión y la ejecución de los planes trazados por la Comisión.
                </p>
                <p>
                    2. Mantener informados a los miembros de la Comisión sobre el curso de los temas tratados en las sesiones, así como hacer seguimiento al desarrollo de los mismos.
                </p>
                <p>
                    3. Trabajar directamente con los estudiantes de judicatura y pasantes universitarios, en los temas que le asigne el Coordinador.
                </p>
                <p>
                    4. Las demás que le sean asignadas por las leyes y normas reglamentarias posteriores de acuerdo con la naturaleza de su cargo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para ser Profesional Universitario de la Comisión para la Equidad de la Mujer, se requiere acreditar título de profesional en derecho, ciencia política, ciencias sociales y/o carreras afines y un (1) año de experiencia profesional.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13 FUNCIONES DE LA SECRETARIA EJECUTIVA DE LA COMISIÓN PARA LA EQUIDAD DE LA MUJER.
                    </a>
                    La Secretaria Ejecutiva de la Comisión para la Equidad de la Mujer tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Dar información a las personas y entidades que lo soliciten.
                </p>
                <p>
                    2. Recibir, analizar y contestar la correspondencia de la Comisión y buscar datos que ayuden a su pronta y adecuada tramitación.
                </p>
                <p>
                    3. Atender al público en general, Senadores, Representantes, Representantes de organizaciones sociales y grupos de mujeres y demás servidores públicos.
                </p>
                <p>
                    4. Llevar la agenda diaria de compromisos de la Mesa Directiva de la Comisión y mantenerla informada de sus actividades y compromisos más importantes.
                </p>
                <p>
                    5. Llevar un Archivo de las proposiciones, constancias y conceptos que sean radicados o aprobados en las plenarias o en las diversas comisiones, así como de las actividades, comunicados y toda la información que llegue y salga de la Comisión.
                </p>
                <p>
                    6. Grabar y transcribir las intervenciones de cada uno de los integrantes y de las demás personas que participen en las sesiones, contenidas en los equipos de grabación.
                </p>
                <p>
                    7. Remitir los documentos transcritos a la Coordinación de la Comisión o a la persona encargada, para la elaboración del proyecto de acta respectiva.
                </p>
                <p>
                    8. Ordenar el archivo en cuanto a cintas y transcripciones para darle mayor agilidad a la Comisión.
                </p>
                <p>
                    9. Organizar el Centro de Documentación de la Comisión sobre los temas que esta adopte como agenda en la respectiva legislatura.
                </p>
                <p>
                    10. Las demás que se le asignen acordes con la naturaleza de su cargo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para desempeñar el cargo de Secretaria Ejecutiva de la Comisión Legal para la Equidad de la Mujer, se debe acreditar título de bachiller comercial o técnico profesional, manejo de los programas de sistemas requeridos, y un (1) año de experiencia.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. DE LOS JUDICANTES Y PRACTICANTES.
                    </a>
                    La Comisión para la Equidad de la Mujer podrá tener en su planta pasantes y judicantes acogiendo las disposiciones y convenios que para tal efecto ha establecido el Congreso de la República con las distintas Instituciones de Educación Superior.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. COSTO FISCAL.
                    </a>
                    Las Mesas Directivas de Senado y Cámara incluirán en el Presupuesto Anual de Gastos del Congreso de la República, que hace parte de la Ley de Presupuesto General de la Nación para cada vigencia fiscal, las partidas correspondientes al pago de la planta de personal conforme con lo estipulado en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Los gastos generales necesarios para la implementación y funcionamiento de la Comisión Legal para la Equidad de la Mujer, serán asumidos con cargo a las disponibilidades presupuestales que para cada vigencia se le asigne a la respectiva Corporación.
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su promulgación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARMANDO BENEDETTI VILLANEDA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS ALBERTO ZULUAGA DÍAZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JESÚS ALFONSO RODRÍGUEZ CAMARGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 6 de enero de 2011.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior y de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GERMÁN VARGAS LLERAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CARLOS ECHEVERRY GARZÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1434_2011.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>