<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1801_2016_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1801_2016.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1801_2016_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-V-II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GRUPOS DE ESPECIAL PROTECCIÓN CONSTITUCIONAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. COMPORTAMIENTOS QUE AFECTAN A LOS GRUPOS SOCIALES DE ESPECIAL PROTECCIÓN CONSTITUCIONAL.
                    </a>
                    Los siguientes comportamientos afectan a los grupos sociales de especial protección (personas en condiciones de vulnerabilidad, discapacidad, niños, adultos mayores, mujeres en estado de embarazo) y por lo tanto no deben realizarse:
                </p>
                <p>
                    1. Perpetrar, permitir o inducir abusos o maltrato físico, verbal, psicológico o sexual en lugar público o privado, incluido su lugar de trabajo.
                </p>
                <p>
                    2. Utilizar a estas personas para obtener beneficio económico o satisfacer interés personal.
                </p>
                <p>
                    3. Omitir dar la prelación a las personas en condición de discapacidad, personas de la tercera edad o adulto mayor, mujeres en estado de embarazo, personas con niños en brazos y personas que por su condición de salud requieran preferencia, especialmente en las filas, en el uso de los vehículos de transporte público, colectivo o individual y en todos los sitios, bienes y lugares públicos o abiertos al público.
                </p>
                <p>
                    4. Dificultar, obstruir o limitar información e insumos relacionados con los derechos sexuales y reproductivos de la mujer, del hombre y de la comunidad LGBTI, incluido el acceso de estos a métodos anticonceptivos.
                </p>
                <p>
                    5. Irrespetar las manifestaciones y reuniones de las personas en el espacio público o en lugares privados, en razón a su etnia, raza, edad, género, orientación sexual, creencias religiosas, preferencias políticas y apariencia personal.
                </p>
                <p>
                    6. Limitar u obstruir las manifestaciones de afecto público que no configuren actos sexuales, de exhibicionismo en razón a la raza, orientación sexual, género u otra condición similar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    A quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, se les aplicarán las siguientes medidas correctivas:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 1
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 2
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 1
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 3
                        </td>
                        <td>
                            Amonestación
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 4
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 5
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 6
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 1
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        <a name="41">
                            ARTÍCULO 41. ATENCIÓN INTEGRAL A LA POBLACIÓN HABITANTE DE Y EN CALLE.
                        </a>
                    </span>
                    De conformidad a la Ley
                    <a href="ley_1641_2013.html#INICIO">
                        1641
                    </a>
                    de 2013, establézcase un modelo de atención integral por ciclo vital y diferencial a la población habitante de y en calle, orientada a promover, prevenir, atender, proteger y restablecer derechos, modelo que tendrá como principios la igualdad, diversidad, equidad, universalidad y reconocimiento del individuo, la familia y la comunidad como sujetos de atención y que procure el diálogo y reconocimiento de realidades sociales del territorio y contribuya al bienestar y desarrollo integral del ser.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Con base en el marco conceptual de la Ley
                    <a href="ley_1641_2013.html#INICIO">
                        1641
                    </a>
                    de 2013 y en la caracterización cuantitativa y cualitativa que las entidades territoriales realicen, el modelo de atención integral que contemplará las metodologías de intervención, procedimientos, rutas de atención y servicios requeridos; así mismo, tendrá como ejes la atención psicosocial, la formación y capacitación, gestión de oportunidades, movilización social y reconstrucción de redes, todo ello orientado a la reincorporación responsable, digna y sostenible de los habitantes de y en calle, a sus familias y a la sociedad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para establecer los alcances y resultados del modelo de atención integral, las entidades territoriales serán autónomas en definir los servicios integrales requeridos de acuerdo a los lineamientos que dicte el Ministerio de Salud y teniendo en cuenta la caracterización poblacional de cada municipio. Los entes territoriales deberán definir los equipos interdisciplinarios necesarios y pertinentes, que faciliten en el tiempo y de manera integral la intervención oportuna para el restablecimiento de los derechos de los habitantes de y en calle.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-V-II">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EJERCICIO DE LA PROSTITUCIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. EJERCICIO DE LA PROSTITUCIÓN.
                    </a>
                    El ejercicio de la prostitución como tal, no da lugar a la aplicación de medidas correctivas por razones de perturbación a la convivencia, toda vez que las personas en situación de prostitución se encuentran en condiciones de especial vulnerabilidad para ser víctimas de trata de personas, explotación sexual o feminicidios, todas formas de graves violencias de género contra población tradicionalmente discriminada, excepto cuando se incurra en los comportamientos contrarios a esta.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="43">
                            ARTÍCULO 43. REQUISITOS DE LOS ESTABLECIMIENTOS, INMUEBLES O LUGARES DONDE SE EJERZA LA PROSTITUCIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    Los propietarios, tenedores, administradores o encargados de los establecimientos, inmuebles o lugares donde se ejerza la prostitución, así como el personal que labore en ellos, deben cumplir con las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    1. Obtener para su funcionamiento el concepto sanitario expedido por la Secretaría de Salud o su delegado o quien haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    2. Proveer o distribuir a las personas que ejercen la prostitución y a quienes utilizan sus servicios, preservativos aprobados por las entidades competentes y facilitarles el cumplimiento de las medidas recomendadas por las autoridades sanitarias.
                </p>
                <p>
                    3. Promover el uso del preservativo y de otros medios de protección, recomendados por las autoridades sanitarias, a través de información impresa, visual o auditiva, y la instalación de dispensadores de tales elementos en lugares públicos y privados de dichos establecimientos, inmuebles o lugares.
                </p>
                <p>
                    4. Colaborar con las autoridades sanitarias y de Policía cuando se realicen campañas de inspección y vigilancia y asistir a los cursos que ellas organicen.
                </p>
                <p>
                    5. Tratar dignamente a las personas que ejercen la prostitución, evitar su discriminación o rechazo y la violación de sus derechos a la libre movilización y al desarrollo de la personalidad.
                </p>
                <p>
                    6. No permitir ni propiciar el ingreso de niños, niñas o adolescentes a estos establecimientos, inmuebles o lugares.
                </p>
                <p>
                    7. No permitir, ni favorecer o propiciar el abuso y la explotación sexual de menores de edad o de personas con discapacidad.
                </p>
                <p>
                    8. En ningún caso, favorecer, permitir, propiciar o agenciar el maltrato, su utilización para la pornografía, la trata de personas o la Explotación Sexual Comercial de Niños, Niñas y Adolescentes (Escnna).
                </p>
                <p>
                    9. No inducir ni constreñir al ejercicio de la prostitución a las personas o impedir, a quien lo realiza, retirarse del mismo si fuere su deseo.
                </p>
                <p>
                    10. No mantener en cautiverio o retener a las personas que ejercen la prostitución.
                </p>
                <p>
                    11. No realizar publicidad alusiva a esta actividad en la vía pública, salvo la identificación del lugar en su fachada.
                </p>
                <p>
                    12. Velar por el cumplimiento de los deberes y comportamientos de las personas que ejercen la prostitución.
                </p>
                <p>
                    13. Proveer los elementos y servicios de aseo necesarios para garantizar el cumplimiento de las medidas recomendadas por las autoridades.
                </p>
                <p>
                    14. Intervenir en caso de controversia, entre las personas que utilizan el servicio y las que ejercen la prostitución, para evitar el detrimento de los derechos de estas últimas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. COMPORTAMIENTOS EN EL EJERCICIO DE LA PROSTITUCIÓN.
                    </a>
                    Los siguientes comportamientos afectan la convivencia y por lo tanto no deben ser realizados por las personas que ejercen la prostitución:
                </p>
                <p>
                    1. Incumplir cualquiera de los requisitos establecidos en la normatividad vigente para los establecimientos, inmuebles o lugares en donde se ejerza la prostitución.
                </p>
                <p>
                    2. Ejercer la prostitución o permitir su ejercicio por fuera de las zonas u horarios asignados para ello o contrariando lo dispuesto en las normas o en el reglamento pertinente de carácter distrital o municipal.
                </p>
                <p>
                    3. Ejercer la prostitución sin el cumplimiento de las medidas sanitarias y de protección requeridas.
                </p>
                <p>
                    4. Realizar actos sexuales o exhibicionistas en la vía pública o en lugares expuestos a esta.
                </p>
                <p>
                    5. Negarse a:
                </p>
                <p>
                    a) Portar el documento de identidad;
                </p>
                <p>
                    b) Utilizar los medios de protección y observar las medidas que ordenen las autoridades sanitarias;
                </p>
                <p>
                    c) Colaborar con las autoridades sanitarias que ejercen la prevención y el control de enfermedades de transmisión sexual y VIH, atender sus indicaciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Quien incurra en uno o más de los comportamientos señalados será objeto de la aplicación de las siguientes medidas:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 1
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4; Suspensión temporal de actividad.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 2
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4; Al responsable del lugar donde ejerce la actividad: Suspensión temporal de actividad.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 3
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3; Al responsable del lugar donde ejerce la actividad: Suspensión temporal de actividad.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 4
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3; Al responsable del lugar donde ejerce la actividad: Suspensión temporal de actividad.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 5
                        </td>
                        <td>
                            Amonestación; Al responsable del lugar donde ejerce la actividad: Suspensión temporal de actividad.
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Quien en el término de un (1) año contado a partir de la aplicación de la medida incurra nuevamente en alguno de los comportamientos prohibidos en el presente capítulo que dan lugar a la medida de suspensión temporal, será objeto de suspensión definitiva de la actividad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Cuando haya lugar a la aplicación de las medidas previstas en el numeral 5 del parágrafo primero, la autoridad de Policía deberá dar aviso a la Defensoría del Pueblo o al Personero Municipal o Distrital según corresponda.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="45">
                            ARTÍCULO 45. COMPORTAMIENTOS DE QUIENES SOLICITEN SERVICIOS DE PROSTITUCIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo corregido por el artículo
                    <a href="decreto_0555_2017.html#5">
                        5
                    </a>
                    del Decreto 555 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los siguientes comportamientos no deben ser realizados por quienes solicitan los servicios de prostitución en tanto afectan a quienes prestan dicho servicio:
                </p>
                <p>
                    1. Irrespetar, agredir o maltratar física o psicológicamente a las personas en el ejercicio de la prostitución, en sus derechos, dignidad o libertad.
                </p>
                <p>
                    2. Obligar a las personas en el ejercicio de la prostitución a realizar actividades contrarias a su voluntad.
                </p>
                <p>
                    3. Solicitar o usar los servicios de las personas en ejercicio de la prostitución incumpliendo las condiciones del artículo
                    <a href="ley_1801_2016_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Quien incurra en uno o más de los comportamientos señalados será objeto de la aplicación de las siguientes medidas:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 1
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 2
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 3
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4; Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia.
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. COMPORTAMIENTOS DE LOS PROPIETARIOS, TENEDORES, ADMINISTRADORES O ENCARGADOS DE LOS ESTABLECIMIENTOS, INMUEBLES O LUGARES DONDE SE EJERZA LA PROSTITUCIÓN.
                    </a>
                    Los siguientes comportamientos afectan la convivencia y por lo tanto no deben ser realizados por propietarios, tenedores, administradores o encargados de los establecimientos, inmuebles o lugares donde se ejerza la prostitución, así como las personas que organizan la provisión de ese tipo de actividad:
                </p>
                <p>
                    1. Incumplir cualquiera de los requisitos establecidos en la normatividad vigente para los establecimientos, inmuebles o lugares en donde se ejerza la prostitución.
                </p>
                <p>
                    2. Propiciar el ejercicio de la prostitución o permitir su ejercicio por fuera de las zonas u horarios asignados para ello o contrariando lo dispuesto en las normas o en el reglamento pertinente de carácter distrital o municipal.
                </p>
                <p>
                    3. Propiciar cualquiera de los comportamientos previstos en el artículo
                    <a href="ley_1801_2016_pr001.html#44">
                        44
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    4. Incumplir cualquiera de las condiciones previstas en el artículo
                    <a href="ley_1801_2016.html#43">
                        43
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Quien incurra en uno de los comportamientos señalados será objeto de la aplicación de las siguientes medidas:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 1
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4; Suspensión definitiva de actividad.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 2
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4; Suspensión definitiva de actividad.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 3
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3; Suspensión definitiva de actividad.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 4
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3; Suspensión definitiva de actividad.
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VI-II">
                        TÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL DERECHO DE REUNIÓN.
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-VI-II">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLASIFICACIÓN Y REGLAMENTACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. DEFINICIÓN Y CLASIFICACIÓN DE LAS AGLOMERACIONES DE PÚBLICO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no
                    <span>
                        mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Para efectos de las obligaciones relacionadas con el derecho de reunión, entiéndase como aglomeración de público toda reunión de un número plural de personas producto de una convocatoria individual o colectiva. En razón a sus características y requisitos, se establecen tres categorías:
                </p>
                <p>
                    1. Reuniones o manifestaciones públicas y pacíficas en el espacio público.
                </p>
                <p>
                    2. Actividades que involucran aglomeraciones de público no complejas.
                </p>
                <p>
                    3. Actividades que involucran aglomeraciones de público complejas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno nacional determinará, dentro del año siguiente de la expedición de este Código, las variables tales como: aforo, tipo de evento, clasificación de edad para el ingreso, lugar donde se desarrolla, infraestructura a utilizar, entorno del lugar, características del público, frecuencia, características de la presentación, carácter de la reunión, que determinarán la clasificación del evento como uno de los señalados en los numerales 2 y 3 del presente artículo. En concordancia con las características de cada uno de los municipios del país en cuanto a condiciones operativas y funcionales de los concejos municipales o distritales de gestión de riesgo de desastre.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. REGLAMENTACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos
                    <span>
                        por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Las autoridades municipales en concurso con los consejos municipales y distritales de gestión del riesgo, reglamentarán las condiciones y requisitos para la realización de actividades que involucran aglomeraciones de público complejas y no complejas de conformidad con lo expresado en este Código y con sujeción a la reglamentación que para el efecto expida el Gobierno nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="49">
                            ARTÍCULO 49. CONSUMO CONTROLADO DE BEBIDAS ALCOHÓLICAS EN LUGARES HABILITADOS PARA AGLOMERACIONES.
                        </a>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las
                    <span>
                        siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; En los lugares habilitados para aglomeraciones, se autoriza el consumo de bebidas alcohólicas de acuerdo con las siguientes disposiciones:
                </p>
                <p>
                    1. El expendio de alcohol se realizará únicamente en las áreas especialmente dispuestas para tales efectos.
                </p>
                <p>
                    2. Las ventas se interrumpirán veinte (20) minutos antes de la finalización del evento.
                </p>
                <p>
                    3. Estará prohibido el porte y consumo de bebidas alcohólicas, durante el ingreso, salida o evacuación de los eventos.
                </p>
                <p>
                    4. El organizador del evento deberá establecer zonas en las que no se permita el consumo de alcohol, para que los espectadores decidan en que área desean presenciar el espectáculo público.
                </p>
                <p>
                    5. El organizador se abstendrá de vender alcohol a personas que presenten comportamientos o síntomas de intoxicación etílica.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Se prohíbe el expendio y/o consumo de bebidas alcohólicas en el espacio público que esté alrededor del recinto donde se lleva a cabo el espectáculo público, sin que la prohibición se extienda a los espacios privados, situados dentro del área mencionada, en los cuales operen establecimientos de comercio que expendan bebidas alcohólicas, conforme las reglas que regulan dicha actividad. La respectiva administración municipal determinará el perímetro de prohibición.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los alcaldes podrán prohibir el consumo de bebidas embriagantes en aglomeraciones, cuando existan antecedentes de comportamientos que afectaron la convivencia en eventos similares realizados por los mismos organizadores.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. CUIDADO DEL ESPACIO PÚBLICO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    .
                    <span>
                        Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Al terminar el uso del espacio público para el desarrollo de actividades que generen aglomeraciones de público, el lugar utilizado se debe dejar aseado y en las mismas condiciones en que se encontraba antes de su uso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="51">
                            ARTÍCULO 51. DAÑO Y CONTAMINACIÓN VISUAL EN EL ESPACIO PÚBLICO.
                        </a>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al
                    <span>
                        agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; En caso de daños al espacio público que ocurran con ocasión de actividades de aglomeraciones de público complejas y no complejas se impondrá multa especial por contaminación visual y las medidas correctivas de destrucción del bien y reparación de daños materiales de muebles e inmuebles de que trata el presente Código, a los empresarios del espectáculo público y coordinadores logísticos del evento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. COLABORACIÓN EN ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS Y NO COMPLEJAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al
                    <span>
                        agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; La Policía Nacional podrá intervenir para garantizar que los asistentes ingresen con boleta, contraseña o invitación, al lugar donde se celebre un espectáculo o actividad que involucre aglomeraciones de público que así lo requiera y para que el público respete las indicaciones de porteros, acomodadores y personal de logística o apoyo. Asimismo, impedirá el cobro de derechos de entrada distintos a lo legal o reglamentariamente autorizados, según el caso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    <u>
                        De manera excepcional
                    </u>
                    la Policía Nacional
                    <u>
                        podrá
                    </u>
                    prestar servicios de vigilancia y seguridad dentro y fuera de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas, cuando existan razones de fuerza mayor, seguridad u orden público que lo aconsejen, y no descuiden o distraigan esfuerzos relacionados con la seguridad y convivencia del municipio o departamento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El personal destinado por la organización deberá contar con la capacitación correspondiente en cuanto a la aplicación de protocolos de seguridad en aglomeraciones de público en concordancia con las amenazas identificadas en los eventos a adelantar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Las actividades que involucren aglomeraciones de público complejas y no complejas, convocadas por las entidades públicas, contarán con la presencia de la Policía Nacional, siempre y cuando las situaciones lo exijan, para garantizar la seguridad y el orden público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-VI-II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXPRESIONES O MANIFESTACIONES EN EL ESPACIO PÚBLICO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. EJERCICIO DEL DERECHO DE REUNIÓN Y MANIFESTACIÓN PÚBLICA Y PACÍFICA EN EL ESPACIO PÚBLICO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    .
                    <span>
                        Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; &lt;Aparte en este inciso subrayada CONDICIONALMENTE exequible&gt; Toda persona puede reunirse y manifestarse en sitio público con el fin de exponer ideas e intereses colectivos de carácter cultural, político, económico, religioso, social o de
                    <u>
                        cualquier otro fin legítimo
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <u>
                        Con tales fines debe darse aviso por escrito presentado ante la primera autoridad administrativa del lugar o mediante correo electrónico
                    </u>
                    . Tal comunicación o correo debe ser suscrito por lo menos por tres personas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Tal aviso deberá expresar día, hora y sitio de la proyectada reunión y se presentará
                    <u>
                        con 48 horas de anticipación
                    </u>
                    indicando el recorrido prospectado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE exequible&gt; Toda reunión y manifestación que cause alteraciones a la convivencia podrá ser disuelta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las reuniones y manifestaciones espontáneas de una parte de la población no se considerarán por sí mismas como alteraciones a la convivencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El que irrespete las manifestaciones y reuniones de las personas en el espacio público, en razón a su etnia, raza, edad, género, orientación sexual, creencias religiosas, preferencias políticas y apariencia personal, será objeto de aplicación de medida correctiva correspondiente a Multa General Tipo 4.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. USO DE VÍAS PARA EL EJERCICIO DEL DERECHO DE REUNIÓN O MANIFESTACIÓN PÚBLICA Y PACÍFICA EN EL ESPACIO PÚBLICO.
                    </a>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt;
                    <b>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </b>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las
                    <b>
                        siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </b>
                    &gt; Los alcaldes distritales o municipales
                    <span>
                        ,
                    </span>
                    <u>
                        salvo circunstancias excepcionales o de fuerza mayor
                    </u>
                    , deberán autorizar el uso temporal de vías dentro de su jurisdicción para actos o eventos de ejercicio del derecho de reunión o manifestación pública y pacífica en el espacio público. En el caso de las vías arterias principales o corredores de transporte público colectivo deberán establecer un plan efectivo de desvíos para la movilización de los ciudadanos que no participan del acto o evento, como medida de protección de los derechos de los demás ciudadanos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="55">
                            ARTÍCULO 55. PROTECCIÓN DEL EJERCICIO DEL DERECHO DE REUNIÓN Y MANIFESTACIÓN PÚBLICA FRENTE A SEÑALAMIENTOS INFUNDADOS.
                        </a>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al
                    <span>
                        agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Con el fin de amparar el ejercicio del derecho a la reunión o movilización pacífica, queda prohibido divulgar mensajes engañosos en torno a quienes convocan o participan en las manifestaciones, así como hacer públicamente señalamientos falsos de la relación de los manifestantes con grupos armados al margen de la ley o deslegitimar por cualquier medio el ejercicio del derecho constitucional de reunión y manifestación pública y pacífica.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="56">
                            ARTÍCULO 56.
                            <span>
                                ACTUACIÓN DE LA FUERZA PÚBLICA EN LAS MOVILIZACIONES TERRESTRES.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </b>
                    . Efectos diferidos
                    <b>
                        por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </b>
                    &gt; De conformidad con los estándares internacionales, es función de la Policía garantizar los derechos de toda la ciudadanía que interviene directa o indirectamente en el ejercicio de la movilización. El uso de la fuerza debe ser considerado siempre el último recurso en la intervención de las movilizaciones.
                </p>
                <p>
                    La actuación de la Policía Nacional deberá ser desarrollada en todo momento mediante personal y equipos identificados de tal manera que dicha identificación resulte visible sin dificultades. La fuerza disponible deberá estar ubicada de manera que su actuación pueda hacerse de forma oportuna, pero sin afectar el desarrollo de la movilización que se haga de conformidad con las normas de convivencia.
                </p>
                <p>
                    Los cuerpos de Policía intervendrán sólo cuando se considere que su actuación es necesaria, atendiendo al principio de proporcionalidad y a la garantía de los derechos de los manifestantes y de los demás habitantes que puedan verse afectados por su actuación. Los escuadrones móviles antimotines sólo serán enviados cuando no sea posible por otro medio controlar graves e inminentes amenazas a los derechos.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE exequible&gt; Las Fuerzas Militares no podrán intervenir en el desarrollo de operativos de control, contención o garantía de la realización de las movilizaciones sociales terrestres, salvo los casos en los que excepcionalmente los autoriza la Constitución y la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="57">
                            ARTÍCULO 57.
                            <span>
                                ACOMPAÑAMIENTO A LAS MOVILIZACIONES.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </b>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las
                    <b>
                        siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </b>
                    &gt; Los alcaldes distritales o municipales con el apoyo de funcionarios de los entes de control encargados de velar por la protección de los Derechos Humanos, acompañarán el ejercicio del derecho a la movilización pacífica. Cuando se presenten amenazas graves e inminentes a otros derechos, los alcaldes podrán intervenir, por medio de gestores de convivencia de naturaleza civil, para garantizar el goce efectivo de los derechos de la ciudadanía durante el desarrollo de la movilización.
                </p>
                <p>
                    Cuando se haya agotado la intervención de los gestores de convivencia y persistan graves amenazas para los derechos a la vida y la integridad, la Policía Nacional podrá intervenir.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-VI-II">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO NO COMPLEJAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. DEFINICIÓN DE ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO NO COMPLEJAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    .
                    <span>
                        Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Las actividades que involucran aglomeraciones de público no complejas son aquellas que de acuerdo con variables tales como: aforo, tipo de evento, clasificación de edad para el ingreso, lugar donde se desarrolla, infraestructura a utilizar, entorno del lugar, características del público, frecuencia, características de la presentación, carácter de la reunión, den lugar a riesgos bajos o moderados de afectación a la comunidad o a los bienes y con baja probabilidad de ocurrencia, además de no generar afectación de la dinámica normal del municipio, distrito o del área específica en que se realizan y que por ello no requieren condiciones especiales para su desarrollo, determinadas por el Gobierno nacional de conformidad con el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_1801_2016_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    del presente Código.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La seguridad interna y externa en actividades que involucran aglomeraciones de público no complejas será responsabilidad de los organizadores, quienes en caso de ser necesario deberán contratarla con empresas de vigilancia y seguridad privada y/o empresas de logística legalmente constituidas.
                </p>
                <p>
                    Los organizadores o las empresas de seguridad y vigilancia privada y/o empresas de logística podrán designar de manera específica a los encargados de informar de manera inmediata a las autoridades de Policía sobre aquellas personas que estén contrariando la ley y las normas de convivencia dentro de las actividades que involucran aglomeraciones de público no complejas.
                </p>
                <p>
                    En casos excepcionales de riesgo grave a la convivencia y a la seguridad ciudadana, la Policía Nacional podrá, sin descuidar sus responsabilidades frente al resto de la población, complementar la seguridad privada en las actividades que involucran aglomeraciones de público no complejas.
                </p>
                <p>
                    La Policía Nacional podrá, sin embargo, ingresar a las actividades que involucran aglomeraciones de público no complejas, en el cumplimiento de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Gobierno nacional reglamentará las condiciones especiales de operación de las empresas de vigilancia y seguridad privada y/o empresas de logística, que pretendan prestar el servicio de vigilancia en actividades que involucran aglomeraciones de público no complejas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. COMPORTAMIENTOS QUE PONEN EN RIESGO LA VIDA E INTEGRIDAD DE LAS PERSONAS EN LAS ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO NO COMPLEJAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las
                    <span>
                        siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; &lt;Artículo corregido por el artículo
                    <a href="decreto_0555_2017.html#6">
                        6
                    </a>
                    del Decreto 555 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los siguientes comportamientos ponen en riesgo la vida e integridad de las personas en las actividades que involucran aglomeraciones de público no complejas y por tanto no deben realizarse:
                </p>
                <p>
                    1. Realizar acciones que constituyan un riesgo para la propia vida o la de terceros, antes, durante o después de tales actividades.
                </p>
                <p>
                    2. No utilizar los implementos de seguridad en la actividad que los exige.
                </p>
                <p>
                    3. Incumplir con las instrucciones o reglamentos específicos de los organizadores o responsables de la actividad o desatender las recomendaciones de los grupos de logística en lo que tiene que ver con la ubicación y tránsito de lugares no autorizados para el público.
                </p>
                <p>
                    4. Carecer o no proporcionar los implementos de seguridad exigidos por la actividad, o proporcionarlos en mal estado de funcionamiento.
                </p>
                <p>
                    5. Incumplir las disposiciones legales o la reglamentación distrital o municipal pertinente.
                </p>
                <p>
                    6. No respetar la asignación de la silletería en caso de haberla.
                </p>
                <p>
                    7. Ingresar o introducir niños, niñas o adolescentes a los actos o eventos que puedan causar daño a su integridad o en los cuales exista previa restricción de edad por parte de las autoridades de policía, o esté prohibido su ingreso por las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    8. Invadir los espacios no abiertos al público.
                </p>
                <p>
                    9. Quienes, al desplazarse a un acto o evento, o durante el desarrollo del mismo, en el recinto o en sus alrededores, porten, consuman, o estén bajo los efectos de sustancias psicoactivas, alcohólicas o sustancias combinadas química o físicamente, que produzcan estados irregulares en el cuerpo humano y estén prohibidas por las normas vigentes, o por la reglamentación expedida de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_1801_2016_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    del presente Código.
                </p>
                <p>
                    10. Pretender ingresar, o estar en posesión o tenencia de cualquier tipo de arma u objetos prohibidos por las normas vigentes, por el alcalde o su delegado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, será objeto de la aplicación de las siguientes medidas:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR DE MANERA GENERAL
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 1
                        </td>
                        <td>
                            Prohibición de ingreso a actividad que involucra aglomeraciones de público complejas o no complejas. Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 2
                        </td>
                        <td>
                            Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 3
                        </td>
                        <td>
                            Amonestación.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 4
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 5
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4; Disolución de reunión o actividad que involucra aglomeraciones de público no complejas.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 6
                        </td>
                        <td>
                            Amonestación.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 7
                        </td>
                        <td>
                            Amonestación; Multa General tipo 1
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 8
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 9
                        </td>
                        <td>
                            Prohibición de ingreso a actividad que involucra aglomeraciones de público complejas o no complejas; Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia y remisión a los centros de atención en drogadicción (CAD) y servicios de farmacodependencia a que se refiere la Ley
                            <a href="ley_1566_2012.html#INICIO">
                                1566
                            </a>
                            de 2012.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 10
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3; Destrucción de bien.
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-VI-II">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. DEFINICIÓN DE LAS ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    .
                    <span>
                        Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; &lt;Artículo corregido por el artículo
                    <a href="decreto_0555_2017.html#7">
                        7
                    </a>
                    del Decreto 555 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las actividades que involucran aglomeraciones de público complejas son aquellas que de acuerdo con variables tales como: aforo, tipo de evento, clasificación de edad para el ingreso, lugar donde se desarrolla, infraestructura a utilizar, entorno del lugar, características del público, frecuencia, características de la presentación, carácter de la reunión, den lugar a riesgos de afectación a la comunidad o a los bienes, generando una alta afectación de la dinámica normal del municipio, distrito o del área específica en que se realizan, y que por ello requieren condiciones especiales para su desarrollo, determinadas por el Gobierno Nacional de conformidad con el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_1801_2016_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    del presente Código.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Toda actividad que involucra la aglomeración de público compleja exige la emisión de un permiso, por parte del alcalde o su delegado. El permiso para el desarrollo de actividades que involucran aglomeraciones de público complejas en escenarios habilitados o no habilitados se concederá previo cumplimiento de los requisitos y las normas vigentes para cada tipo de escenario.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para los fines del presente artículo, se entenderá que no procede el otorgamiento del permiso ni la realización de la reunión en áreas de espacio público protegidas, reservadas o determinadas por los concejos municipales o distritales competentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS EN ESTABLECIMIENTOS QUE DESARROLLEN ACTIVIDADES ECONÓMICAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por
                    <span>
                        un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; El alcalde distrital o municipal reglamentará las actividades que involucran aglomeraciones de público complejas en establecimientos abiertos al público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. PARTICIPACIÓN DE LA SEGURIDAD PRIVADA EN LAS ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no
                    <span>
                        mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt;
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt;
                    <u>
                        La seguridad interna y externa en las actividades que involucran aglomeraciones de público complejas será responsabilidad de los organizadores, quienes deberán contratarla con empresas de vigilancia y seguridad privada y/o empresa de logística legalmente constituidas.
                    </u>
                    El servicio de seguridad será prestado desde el montaje o preparación de la actividad hasta su reacondicionamiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Las empresas de seguridad y vigilancia privada y/o empresas de logística podrán designar de manera específica a miembros de la empresa para que informen de manera inmediata a las autoridades de Policía sobre aquellas personas que estén contrariando la ley y las normas de convivencia en las actividades que involucran aglomeraciones de público complejas.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; En casos excepcionales de riesgo grave a la convivencia y a la seguridad ciudadana, la Policía Nacional
                    <u>
                        podrá
                    </u>
                    , sin descuidar sus responsabilidades frente al resto de la población, complementar la seguridad privada en las actividades que involucran aglomeraciones de público complejas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt;La Policía Nacional
                    <u>
                        podrá
                    </u>
                    , sin embargo, por iniciativa propia, ingresar en todo momento y bajo cualquier circunstancia a las actividades que involucran aglomeraciones de público complejas, en el cumplimiento de sus funciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno nacional reglamentará las condiciones especiales de operación de las empresas de vigilancia y seguridad privada y/o empresas de logística, que pretendan prestar el servicio de vigilancia en las actividades que involucran aglomeraciones de público complejas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. REQUISITOS PARA LA PROGRAMACIÓN DE ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS EN ESCENARIOS HABILITADOS Y NO HABILITADOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    .
                    <span>
                        Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Para la realización de cualquier actividad que involucre aglomeraciones de público complejas, ya sea público o privado, se tendrán en cuenta las siguientes condiciones, que deberán cumplir los escenarios habilitados cada vez que renueven su permiso y los no habilitados para cada actividad con aglomeración de público compleja:
                </p>
                <p>
                    1. No se autorizará la realización del evento, sin que el responsable presente su programa acompañado de la autorización de los titulares o representantes de los derechos de autor y conexos.
                </p>
                <p>
                    2. Presentar e implementar, el plan de emergencia y contingencia, de acuerdo con los reglamentos expedidos por las autoridades competentes, y que debe contener: descripción del evento; aforo; cronograma de actividades; análisis de riesgo; organización interna del evento; planes de acción: plan de seguridad, vigilancia y acomodación, plan de atención de primer auxilio APH y atención médica, plan de protección contra incendios, plan de evacuación, plan de información pública, plan de atención temporal a los afectados, plan del lugar; recursos necesarios para cada plan.
                </p>
                <p>
                    3. Presentar e implementar el plan de manejo ambiental, de acuerdo con la normatividad expedida por las autoridades competentes; de igual forma será obligación del organizador o promotor del evento retirar los materiales sobrantes, escombros, basura y mantener y/o entregar el escenario donde se realice el mismo en perfecto estado de limpieza.
                </p>
                <p>
                    4. Disponer los medios necesarios para la conformación y el funcionamiento del puesto de mando unificado, de acuerdo con lo dispuesto en la normatividad vigente. Para el inicio y desarrollo del evento, es obligatoria la presencia permanente de los organismos de prevención y atención de emergencias, desastres, o quienes hagan sus veces, y del puesto de mando unificado. Por motivos de fuerza mayor o caso fortuito, el espectáculo debe darse por terminado.
                </p>
                <p>
                    5. Ubicar el evento fuera del perímetro definido.
                </p>
                <p>
                    6. Presentar el Análisis de Riesgo de la Estructura, previa certificación de la capacidad estructural o física del lugar destinado al espectáculo, expedida por el alcalde o su delegado.
                </p>
                <p>
                    7. Disponer la venta o distribución del número de boletas que corresponda a dicho aforo.
                </p>
                <p>
                    8. Constituir las garantías bancarias o de seguros que amparen los riesgos que el evento conlleva.
                </p>
                <p>
                    9. Cumplir con las medidas sanitarias exigidas por las autoridades competentes, de acuerdo con la clase de espectáculo a desarrollar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para la realización de los eventos que involucren aglomeraciones de público complejas de que trata el presente artículo, el organizador o promotor del mismo deberá solicitar por escrito la autorización al alcalde distrital o municipal del lugar o su delegado. En la solicitud se deben registrar y acreditar los requisitos establecidos en la presente ley, así como también especificar las condiciones de hora, sitio, duración y tipo de evento que se presentará, a fin de adoptar las medidas policiales necesarias para garantizar la convivencia dentro del espectáculo. Esta solicitud se tendrá que presentar con una anticipación no inferior a quince (15) días.
                </p>
                <p>
                    Dentro de los cinco (5) días siguientes a la fecha de radicación de la solicitud, el alcalde distrital o municipal mediante resolución motivada, podrá conceder la autorización para realizar el evento, modificar sus condiciones o desaprobarlo. Contra este acto solo procede el recurso de reposición.
                </p>
                <p>
                    El alcalde o su delegado deberán dar aviso al comandante de Policía respectivo, con cuarenta y ocho (48) horas de anticipación a la realización del evento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los Alcaldes definirán el perímetro de ubicación de las aglomeraciones, teniendo en cuenta la existencia de las estaciones de servicio, depósitos de líquidos, químicos o sustancias inflamables, clínicas u hospitales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. DE LOS PLANES DE EMERGENCIA Y CONTINGENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al
                    <span>
                        agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Se entiende por plan de emergencia y contingencia el documento básico que prepara el organizador de espectáculos, actividades culturales en el espacio público, mediante el cual se señalan los lineamientos generales para proyectar, presentar y cumplir su realización. En este se analizan integralmente los riesgos para responder a las situaciones perturbadoras o de desorden, desastres, calamidades o emergencias generadas por hechos o fenómenos naturales o humanos, y se determinan las medidas de prevención, mitigación y respuesta, de conformidad con la forma y condiciones que para tales efectos establezca la entidad respectiva de prevención y atención de emergencias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. REGISTRO DE LOS PLANES DE EMERGENCIA Y CONTINGENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no
                    <span>
                        mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Los planes de emergencia y contingencia serán registrados y aprobados con anterioridad a la realización de la actividad que implique la reunión de personas, en los tiempos, términos y condiciones señalados en la presente norma y deberán considerar las siguientes variables:
                </p>
                <p>
                    1. El posible número de personas que se van a reunir.
                </p>
                <p>
                    2. El concepto técnico acerca de los comportamientos estructurales y funcionales de la edificación (con cargas fijas y móviles) y funcionales (entradas y salidas y dispositivos para controlar incendios) del escenario, de conformidad con lo establecido en la normatividad dispuesta para tal efecto.
                </p>
                <p>
                    3. La actividad que da origen a la reunión, en que se señala si se trata de una actividad económica, de prestación de servicios o institucional.
                </p>
                <p>
                    4. La naturaleza, contenido, finalidad, organización y programa de la reunión prevista.
                </p>
                <p>
                    5. La naturaleza de las edificaciones, instalaciones y espacios, a fin de diferenciar la calidad de los bienes privados, públicos o de uso público.
                </p>
                <p>
                    6. Señalar la diferencia de la reunión en el tiempo (permanente, periódica o temporal), las modalidades de frecuencia, o la naturaleza temporal de las actividades.
                </p>
                <p>
                    7. La indicación de los lugares y las condiciones para el ingreso y salida de niños, niñas o adolescentes y personas con discapacidad y/o con movilidad reducida.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. DE LA EXPEDICIÓN DE LOS “PLANES TIPO”.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las
                    <span>
                        siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; La entidad respectiva de prevención y atención de emergencias, dentro de los noventa (90) días hábiles siguientes a la entrada en vigencia del presente Código, expedirá documentos de planes de emergencia tipo, los cuales incluirán los análisis de riesgos y las medidas de prevención, mitigación y respuesta frente a cada condición amenazante identificada, los cuales se denominarán planes de contingencia. En ellos también se establecerán protocolos y procedimientos con los componentes específicos, los términos técnicos y en todo caso se contemplarán las fases de preingreso, ingreso, desarrollo del evento y salida de la respectiva reunión, en que se privilegia a los niños, niñas, adolescentes, adultos mayores, mujeres embarazadas y las personas con discapacidad y/o con movilidad reducida.
                </p>
                <p>
                    Durante los noventa (90) días hábiles señalados en el inciso anterior, se seguirán aplicando los planes tipo y los procedimientos vigentes al momento de entrada en vigencia del presente Código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. ATENCIÓN Y CONTROL DE INCENDIOS EN ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al
                    <span>
                        agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Las instituciones de bomberos del país, definirán las condiciones de los planes contra incendios, con fundamento en los siguientes factores:
                </p>
                <p>
                    1. Mercancías peligrosas
                </p>
                <p>
                    2. Fuentes de explosiones.
                </p>
                <p>
                    3. Uso de elementos pirotécnicos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el evento en que estas instituciones no dispongan de los recursos humanos y logísticos para el cubrimiento del acto o evento, el servicio de operación de atención y control de incendios podrá ser prestado por una persona jurídica de derecho privado o público, previamente certificada ante dicha unidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. PLANES DE EMERGENCIA Y CONTINGENCIA POR TEMPORADAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no
                    <span>
                        mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Cuando los organizadores de las reuniones previstas en el presente título las realicen a lo largo del año, o por temporadas, cuyas variables generadoras de riesgo sean las mismas, anualmente o por temporada, se adoptará un solo plan de emergencia y contingencia, sin perjuicio de la obligación de informarlo. En todo caso, dicho plan de contingencia nunca podrá exceder la vigencia del permiso otorgado para la realización de la actividad que involucre aglomeraciones de público complejas. En el caso de realizarse dicha aglomeración de público compleja en escenarios habilitados de conformidad con la ley y las normas vigentes, el plan de emergencia y contingencia se establecerá por el mismo tiempo que contemple el permiso otorgado a estos escenarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Si una de las variables generadoras de riesgo para alguna reunión descrita en el presente artículo, cambia, se deberá inscribir en el medio destinado para tal efecto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El plan de emergencia y contingencia adecuado para dicha actividad exige su registro, para ser evaluado y aprobado, so pena de la aplicación de las medidas correctivas a que haya lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. LUGARES DONDE SE REALIZAN ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las
                    <span>
                        siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; La autoridad que haya expedido el permiso para la realización de la actividad que involucra aglomeraciones de público complejas, podrá impedirlo cuando el recinto o el lugar donde vaya a realizarse no cumpla con los requisitos exigidos en las normas vigentes, si así lo solicitan las autoridades de Policía respectivas, una vez comprobado el incumplimiento de tales exigencias.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. ESPECTÁCULOS TAURINOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    .
                    <span>
                        Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; La preparación, organización y desarrollo de los espectáculos taurinos y de las actividades r0elacionadas con la tauromaquia, se realizarán de conformidad con lo establecido en las normas vigentes y en el plan de emergencias correspondiente, cuyo cumplimiento será verificado por las autoridades de Policía.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="71">
                            ARTÍCULO 71.
                            <span>
                                SUPERVISIÓN DE LAS ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS.
                            </span>
                        </a>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </b>
                    .
                    <b>
                        Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </b>
                    &gt; Toda actividad que involucre aglomeraciones de público que requiera permiso, será supervisado e inspeccionado por la autoridad municipal, distrital o competente, con el fin de verificar el cumplimiento de las condiciones establecidas y su correcto desarrollo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. INGRESO DEL CUERPO DE POLICÍA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las
                    <span>
                        siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; El personal uniformado de la Policía Nacional, podrá ingresar a los lugares en que se desarrollen actividades que involucren aglomeraciones de públicos complejas o no complejas, en cualquier momento y solamente para cumplir con su función.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. COMPORTAMIENTOS DE LOS ORGANIZADORES QUE PONEN EN RIESGO LA VIDA E INTEGRIDAD DE LAS PERSONAS EN LAS ACTIVIDADES QUE INVOLUCREN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS Y SU CORRECTO DESARROLLO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    .
                    <span>
                        Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Los siguientes comportamientos por parte de los organizadores ponen en riesgo la vida e integridad de las personas y el correcto desarrollo y realización de las actividades que involucran aglomeraciones de público complejas y por tanto no deben efectuarse:
                </p>
                <p>
                    1. Permitir el ingreso de personas con edad inferior a la señalada en la clasificación y normatividad pertinente.
                </p>
                <p>
                    2. Incumplir las disposiciones legales en materia de protección a los niños, niñas o adolescentes.
                </p>
                <p>
                    3. No disponer el servicio de acomodadores e incumplir con la numeración de los puestos.
                </p>
                <p>
                    4. No asear el escenario entre las sesiones, cuando haya varias presentaciones.
                </p>
                <p>
                    5. Autorizar la venta o permitir el ingreso a espectáculos, de bebidas o comestibles en empaques que puedan ofrecer riesgo para la integridad de las personas o de los bienes.
                </p>
                <p>
                    6. Permitir el ingreso o consumo de sustancias, bebidas o elementos prohibidos por la normatividad vigente o por la reglamentación expedida de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_1801_2016_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    del presente Código.
                </p>
                <p>
                    7. Incumplir las normas de higiene en el manejo de los alimentos.
                </p>
                <p>
                    8. No disponer la presencia de personal médico, paramédico y de equipos de primeros auxilios durante el espectáculo o sus actos preparatorios.
                </p>
                <p>
                    9. No contar con las unidades sanitarias necesarias.
                </p>
                <p>
                    10. No disponer de la señalización adecuada, ni de las vías despejadas para la circulación.
                </p>
                <p>
                    11. No disponer los espacios necesarios para la protección de niños, niñas, adolescentes o personas que requieran protección especial.
                </p>
                <p>
                    12. No disponer de sistemas temporales de almacenamiento de residuos sólidos.
                </p>
                <p>
                    13. No disponer de los medios indispensables para la instalación del puesto de mando unificado.
                </p>
                <p>
                    14. No promover acciones de prevención y cultura que garanticen la seguridad de las personas, el ambiente y las instalaciones.
                </p>
                <p>
                    15. Vender boletas a un precio mayor del fijado y/o vender un número superior a las correspondientes a la capacidad del lugar.
                </p>
                <p>
                    16. Demorar injustificadamente el acceso de las personas a los actos o eventos.
                </p>
                <p>
                    17. Incumplir el horario autorizado para el inicio o finalización de un acto o evento.
                </p>
                <p>
                    18. Incumplir la programación anunciada.
                </p>
                <p>
                    19. No presentar a los artistas previstos sin justa causa.
                </p>
                <p>
                    20. No atender las órdenes o disposiciones que las autoridades de Policía emiten para garantizar la convivencia.
                </p>
                <p>
                    21. Propiciar, tolerar o permitir la perturbación de la convivencia por hechos relacionados con el acto o evento.
                </p>
                <p>
                    22. No disponer de equipos y personal entrenado para el control de incendios.
                </p>
                <p>
                    23. Afectar el entorno del sitio donde se realice el acto o evento, e incumplir con las normas vigentes sobre ruido y publicidad exterior visual, en las condiciones de la autorización que para la realización del mismo haya expedido la autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    24. Incumplir con los requisitos establecidos para la realización de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas y la realización de actividades peligrosas.
                </p>
                <p>
                    25. No adoptar las medidas de vigilancia y seguridad durante el desarrollo del espectáculo, mediante la contratación de empresas de vigilancia y/o empresas de logística debidamente autorizadas.
                </p>
                <p>
                    26. No elaborar, presentar, ejecutar y/o respetar el plan de emergencia y contingencia aprobado, de conformidad con las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    27. No presentar el permiso respectivo.
                </p>
                <p>
                    28. No presentar el espectáculo en el sitio, día u hora anunciados.
                </p>
                <p>
                    29. Carecer o no proporcionar los implementos de seguridad exigidos por la actividad, o proporcionarlos en mal estado de funcionamiento.
                </p>
                <p>
                    30. Incumplir las disposiciones o la reglamentación distrital o municipal pertinente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, será objeto de la aplicación de las siguientes medidas:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 1
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 2
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 3
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 4
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 5
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 6
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 7
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 8
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 9
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 10
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 11
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 12
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 13
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 14
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 15
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 16
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 17
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 18
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 19
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 20
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 21
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 22
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 23
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 24
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 25
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 26
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 27
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 28
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 29
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 30
                        </td>
                        <td>
                            Multa especial por comportamientos de los organizadores de actividades que involucren aglomeraciones de público complejas; suspensión de actividad que involucre aglomeración de público compleja.
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. COMPORTAMIENTOS DE LOS ASISTENTES QUE PONEN EN RIESGO LA VIDA E INTEGRIDAD DE LAS PERSONAS Y EL CORRECTO DESARROLLO DE LAS ACTIVIDADES QUE INVOLUCRAN AGLOMERACIONES DE PÚBLICO COMPLEJAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    .
                    <span>
                        Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Los siguientes comportamientos por parte de los asistentes ponen en riesgo la vida e integridad de las personas y el correcto desarrollo de las actividades que involucran aglomeraciones de público complejas y por lo tanto no deben efectuarse:
                </p>
                <p>
                    1. No respetar la asignación de la silletería.
                </p>
                <p>
                    2. Incumplir con las instrucciones o reglamentos específicos de los organizadores o responsables de la actividad o desatender las recomendaciones de los grupos de logística en lo que tiene que ver con la ubicación y tránsito de lugares no autorizados para el público.
                </p>
                <p>
                    3. Ingresar niños, niñas o adolescentes a los actos o eventos que puedan causar daño a su integridad o en los cuales exista previa restricción de edad por parte de las autoridades de Policía, o esté prohibido su ingreso por las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    4. Invadir los espacios no autorizados al público.
                </p>
                <p>
                    5. Quienes al desplazarse a un acto o evento, o durante el desarrollo del mismo, en el recinto o en sus alrededores, evidencien o manifiesten estar en grave estado de alteración de la conciencia por los efectos del consumo de bebidas alcohólicas o sustancias psicoactivas o tóxicas, combinadas química o físicamente, que produzcan estados irregulares en el cuerpo humano y estén prohibidas por las normas vigentes o la reglamentación expedida de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_1801_2016_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    del presente Código.
                </p>
                <p>
                    6. Pretender ingresar, o estar en posesión o tenencia de cualquier tipo de arma u objetos prohibidos por las normas vigentes, por el alcalde o su delegado.
                </p>
                <p>
                    7. Promover o causar violencia contra cualquier persona.
                </p>
                <p>
                    8. Agredir verbalmente a las demás personas.
                </p>
                <p>
                    9. Realizar acciones que constituyan un riesgo para la propia vida o la de terceros, antes, durante o después de tales actividades.
                </p>
                <p>
                    10. No utilizar los implementos de seguridad en la actividad que los exige.
                </p>
                <p>
                    11. Irrespetar, dificultar u obstaculizar el acceso o afectar el funcionamiento de templos, salas de velación, cementerios, centros de salud, clínicas, hospitales, bibliotecas, museos, y centros educativos o similares.
                </p>
                <p>
                    12. Ingresar con boletería falsa.
                </p>
                <p>
                    13. Vender o canjear boletería, manillas, credencial o identificaciones facilitando el ingreso a un espectáculo público, actuando por fuera de las operaciones autorizadas para determinado evento.
                </p>
                <p>
                    14. Ingresar al evento sin boletería, manilla, credencial o identificación dispuesta y autorizada para el mismo o trasladarse fraudulentamente a una localidad diferente a la que acredite su boleta, manilla, credencial o identificación dispuesta y autorizada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, será objeto de la aplicación de las siguientes medidas:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 1
                        </td>
                        <td>
                            Amonestación
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 2
                        </td>
                        <td>
                            Amonestación
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 3
                        </td>
                        <td>
                            Amonestación; Multa General tipo 1
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 4
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 5
                        </td>
                        <td>
                            Prohibición de ingreso a actividad que involucra aglomeraciones de público complejas o no complejas.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 6
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3; Destrucción de bien.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 7
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4; Prohibición de ingreso a actividad que involucra aglomeraciones de público complejas o no complejas.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 8
                        </td>
                        <td>
                            Amonestación.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 9
                        </td>
                        <td>
                            Participación en programa comunitario o actividad pedagógica de convivencia.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 10
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 11
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 4.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 12
                        </td>
                        <td>
                            Multa General Tipo 1; Prohibición de ingreso a actividad que involucra aglomeraciones de público complejas o no complejas.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 13
                        </td>
                        <td>
                            Multa General Tipo 1; Prohibición de ingreso a actividad que involucra aglomeraciones de público complejas o no complejas.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 14
                        </td>
                        <td>
                            Multa General Tipo 1; Prohibición de ingreso a actividad que involucra aglomeraciones de público complejas o no complejas.
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. REQUISITOS PARA LA REALIZACIÓN DE ACTOS O EVENTOS EN ESCENARIOS HABILITADOS Y NO HABILITADOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Artículo INEXEQUIBLE
                    </span>
                    . Efectos diferidos por un término no mayor al agotamiento de las
                    <span>
                        siguientes dos legislaturas, es decir, hasta antes del 20 de junio de 2019
                    </span>
                    &gt; Para todas las clases de aglomeraciones de público definidas en esta ley, la definición de escenarios habilitados y no habilitados, así como la autoridad pública competente para realizar la habilitación del escenario y el procedimiento previsto para el efecto de dicha habilitación serán los previstos en la Ley
                    <a href="ley_1493_2011.html#INICIO">
                        1493
                    </a>
                    de 2011, sus disposiciones reglamentarias y las leyes que la modifiquen, adicionen o sustituyan.
                </p>
                <p>
                    Para la realización de actos o eventos que involucren aglomeraciones de público complejas o no complejas, se deberá cumplir con los requisitos establecidos en el presente Código, además de los establecidos en la Ley
                    <a href="ley_1493_2011.html#INICIO">
                        1493
                    </a>
                    de 2011 para el reconocimiento de los escenarios habilitados o no habilitados.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, por los comportamientos contrarios a la convivencia señalados en el presente título, se impondrán las medidas correctivas establecidas en el presente Código mediante el procedimiento establecido en el mismo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VII-II">
                        TÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA PROTECCIÓN DE BIENES INMUEBLES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-VII-II">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA POSESIÓN, LA TENENCIA Y LAS SERVIDUMBRES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. DEFINICIONES.
                    </a>
                    Para efectos de este Código, especialmente los relacionados con el presente capítulo, la posesión, mera tenencia y servidumbre aquí contenidas, están definidos por el Código Civil en sus artículos
                    <a href="codigo_civil_pr023.html#762">
                        762
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_civil_pr024.html#775">
                        775
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_civil_pr027.html#879">
                        879
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. COMPORTAMIENTOS CONTRARIOS A LA POSESIÓN Y MERA TENENCIA DE BIENES INMUEBLES.
                    </a>
                    Son aquellos contrarios a la posesión, la mera tenencia de los bienes inmuebles de particulares, bienes fiscales, bienes de uso público, bienes de utilidad pública o social, bienes destinados a prestación de servicios públicos. Estos son los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Perturbar, alterar o interrumpir la posesión o mera tenencia de un bien inmueble ocupándolo ilegalmente.
                </p>
                <p>
                    2. Perturbar la posesión o mera tenencia de un inmueble o mueble por causa de daños materiales o hechos que la alteren, o por no reparar las averías o daños en el propio inmueble que pongan en peligro, perjudiquen o molesten a los vecinos.
                </p>
                <p>
                    3. Instalar servicios públicos en inmuebles que hayan sido ocupados ilegalmente.
                </p>
                <p>
                    4. Omitir el cerramiento y mantenimiento de lotes y fachadas de edificaciones.
                </p>
                <p>
                    5. Impedir el ingreso, uso y disfrute de la posesión o tenencia de inmueble al titular de este derecho.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Quien incurra en uno o más de los comportamientos antes señalados, será objeto de la aplicación de las siguientes medidas correctivas:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 1
                        </td>
                        <td>
                            Restitución y protección de bienes inmuebles.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 2
                        </td>
                        <td>
                            Reparación de daños materiales por perturbación a la posesión y tenencia de inmuebles o mueble.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 3
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 4
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 3; construcción, cerramiento, reparación o mantenimiento de inmueble.
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 5
                        </td>
                        <td>
                            Restitución y protección de bienes inmuebles.
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. COMPORTAMIENTOS CONTRARIOS AL DERECHO DE SERVIDUMBRES.
                    </a>
                    Los siguientes comportamientos son contrarios al derecho de servidumbre y por lo tanto no deben efectuarse:
                </p>
                <p>
                    1. Impedir, alterar o interrumpir el continuo uso de servidumbres por las vías de hecho.
                </p>
                <p>
                    2. No permitir el acceso al predio sobre el cual pesa el gravamen de servidumbre para realizar el mantenimiento o la reparación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Quien incurra en uno o más de los comportamientos señalados, será objeto de la aplicación de las siguientes medidas:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                COMPORTAMIENTOS
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                MEDIDA CORRECTIVA A APLICAR
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 1
                        </td>
                        <td>
                            Restablecimiento del derecho de servidumbre y reparación de daños materiales;
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            Numeral 2
                        </td>
                        <td>
                            Multa General tipo 2.
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. EJERCICIO DE LAS ACCIONES DE PROTECCIÓN DE LOS BIENES INMUEBLES.
                    </a>
                    Para el ejercicio de la acción de Policía en el caso de la perturbación de los derechos de que trata este título, las siguientes personas, podrán instaurar querella ante el inspector de Policía, mediante el procedimiento único estipulado en este Código:
                </p>
                <p>
                    1. El titular de la posesión o la mera tenencia de los inmuebles particulares o de las servidumbres.
                </p>
                <p>
                    2. Las entidades de derecho público.
                </p>
                <p>
                    3. Los apoderados o representantes legales de los antes mencionados.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En el procedimiento de perturbación por ocupación de hecho, se ordenará el desalojo del ocupante de hecho si fuere necesario o que las cosas vuelvan al estado que antes tenía. El desalojo se deberá efectuar dentro de las veinticuatro (24) horas siguientes a la orden.
                </p>
                <p>
                    l0146_94+[Artículo 7 de la Convención]
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En estos procedimientos se deberá comunicar al propietario inscrito la iniciación de ellos sin perjuicio de que se lleve a cabo la diligencia prevista.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La Superintendencia de Notariado y Registro, el Instituto Agustín Codazzi y las administraciones municipales, deberán suministrar la información solicitada, de manera inmediata y gratuita a las autoridades de Policía.
                </p>
                <p>
                    El recurso de apelación se concederá en efecto devolutivo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    Cuando por caso fortuito o fuerza mayor demostrados, excepcionalmente deba suspenderse la audiencia pública, la autoridad competente decretará el statu quo sobre los bienes objeto de la misma, dejando constancia y registro documental, fijando fecha y hora para su reanudación.
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. CARÁCTER, EFECTO Y CADUCIDAD DEL AMPARO A LA POSESIÓN, MERA TENENCIA Y SERVIDUMBRE.
                    </a>
                    El amparo de la posesión, la mera tenencia y las servidumbres, es una medida de carácter precario y provisional, de efecto inmediato, cuya única finalidad, es mantener el statu quo mientras el juez ordinario competente decide definitivamente sobre la titularidad de los derechos reales en controversia y las indemnizaciones correspondientes, si a ellas hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La acción policial de protección a la posesión, la mera tenencia y servidumbres de los inmuebles de los particulares, caducará dentro de los cuatro (4) meses siguientes a la perturbación por ocupación ilegal.
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. ACCIÓN PREVENTIVA POR PERTURBACIÓN.
                    </a>
                    Cuando se ejecuten acciones con las cuales se pretenda o inicie la perturbación de bienes inmuebles sean estos de uso público o privado ocupándolos por vías de hecho, la Policía Nacional lo impedirá o expulsará a los responsables de ella, dentro de las cuarenta y ocho (48) horas siguientes a la ocupación.
                </p>
                <p>
                    El querellante realizará las obras necesarias, razonables y asequibles para impedir sucesivas ocupaciones o intentos de hacerlas por vías de hecho, de conformidad con las órdenes que impartan las autoridades de Policía.
                </p>
                <p>
                    l0146_94+[Artículo 7 de la Convención]
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. EL DERECHO A LA PROTECCIÓN DEL DOMICILIO.
                    </a>
                    Quien se encuentre domiciliado en un inmueble y considere que su derecho ha sido perturbado o alterado ilegalmente, podrá acudir al inspector de Policía, para iniciar querella mediante el ejercicio de la acción de protección, por el procedimiento señalado en este Código.
                </p>
                <p>
                    La protección del domicilio es una medida de efecto inmediato, cuya única finalidad es mantener el statu quo, mientras el juez ordinario competente decide definitivamente sobre los derechos en controversia y las indemnizaciones correspondientes si a ellas hubiera lugar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La medida de que trata el presente artículo garantizará el statu quo físico y jurídico del bien y deberá ser reportada a la oficina de registro de instrumentos públicos de la jurisdicción del inmueble.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VIII-II">
                        TÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ACTIVIDAD ECONÓMICA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-VIII-II">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ACTIVIDAD ECONÓMICA Y SU REGLAMENTACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. ACTIVIDAD ECONÓMICA.
                    </a>
                    Es la actividad lícita, desarrollada por las personas naturales y jurídicas, en cualquier lugar y sobre cualquier bien, sea comercial, industrial, social, de servicios, de recreación o de entretenimiento; de carácter público o privado o en entidades con o sin ánimo de lucro, o similares o que siendo privados, sus actividades trasciendan a lo público.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los alcaldes fijarán horarios para el ejercicio de la actividad económica en los casos en que esta actividad pueda afectar la convivencia, y en su defecto lo hará el gobernador.
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. PERÍMETRO DE IMPACTO DE LA ACTIVIDAD ECONÓMICA.
                    </a>
                    A partir de la expedición del presente Código, alrededor de hospitales, hospicios, centros de salud, centros que ofrezcan el servicio educativo en los niveles de preescolar, básica, media, superior o de educación para el trabajo y desarrollo humano, o centros religiosos, no podrán desarrollarse actividades económicas relacionadas con el ejercicio de la prostitución, juegos de suerte y azar localizados, concursos, o donde se ejecute, por cualquier medio, música o ruidos que afecten la tranquilidad.
                </p>
                <p>
                    Corresponderá a los Concejos Distritales o Municipales a iniciativa de los Alcaldes establecer el perímetro para el ejercicio de las actividades mencionadas en el presente artículo, dentro del año siguiente a la publicación de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para el caso de los establecimientos de prestación de servicio de videojuegos, estos deberán cumplir lo dispuesto por la Ley 1554 de 2012 en su artículo
                    <a href="ley_1554_2012.html#3">
                        3
                    </a>
                    o, o por las normas que la modifiquen o adicionen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Se respetarán los derechos adquiridos de los establecimientos legalmente constituidos.
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. INFORME DE REGISTRO EN CÁMARAS DE COMERCIO.
                    </a>
                    Las Cámaras de Comercio permitirán el acceso permanente en tiempo real a la administración municipal o distrital correspondiente y a la Policía Nacional a las matrículas mercantiles registradas o modificadas.
                </p>
                <p>
                    Corresponde a la administración municipal o distrital verificar que las actividades económicas estén autorizadas por la reglamentación de las normas de uso del suelo y las que la desarrollen o complementen, de la respectiva jurisdicción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En caso de cualquier modificación del nombre, datos de ubicación del empresario o el establecimiento de comercio, cambio de domicilio o de la actividad económica con actividades de alto impacto que involucren venta y consumo de bebidas alcohólicas, o servicios sexuales, se requerirá aportar certificación de donde conste que el uso del suelo para el desarrollo de estas actividades mercantiles es permitido, el cual deberá ser expedido por la oficina de planeación municipal o el sistema que se establezca para tal efecto, en caso contrario la Cámara de Comercio se negará a efectuar la inscripción correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="86">
                            ARTÍCULO 86. CONTROL DE ACTIVIDADES QUE TRASCIENDEN A LO PÚBLICO.
                        </a>
                    </span>
                    Las personas jurídicas con o sin ánimo de lucro establecidas o que funcionen bajo la denominación de clubes sociales sin ánimo de lucro cuya actividad pueda afectar la convivencia y el orden público, casas culturales, centros sociales privados o clubes privados o similares, que ofrezcan servicios o actividades de recreación, diversión, expendio o consumo de licor, sala de baile, discoteca, grill, bar, taberna, whiskería, cantina, rockola, karaoke, sala de masajes o cualquier tipo de espectáculo para sus asociados o para el público en general, estarán sujetos a las normas del presente Código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Como consecuencia de lo anterior, los alcaldes distritales o municipales podrán establecer horarios de funcionamiento para los establecimientos antes mencionados, y determinar las medidas correctivas por su incumplimiento, de conformidad con lo previsto en el presente Código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Facúltese a las autoridades de Policía y Comandantes de Estación de Policía para ingresar a los establecimientos mencionados en el presente artículo con el fin de verificar el cumplimiento de horarios dispuestos por los alcaldes distritales o municipales y para imponer las medidas correctivas que correspondan.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. REQUISITOS PARA CUMPLIR ACTIVIDADES ECONÓMICAS.
                    </a>
                    Es obligatorio, para el ejercicio de cualquier actividad: comercial, industrial, de servicios, social, cultural, de recreación, de entretenimiento, de diversión; con o sin ánimo de lucro, o que siendo privadas, trasciendan a lo público; que se desarrolle o no a través de establecimientos abiertos o cerrados al público, además de los requisitos previstos en normas especiales, cumplir previamente a la iniciación de la actividad económica los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Las normas referentes al uso del suelo, destinación o finalidad para la que fue construida la edificación y su ubicación.
                </p>
                <p>
                    2. Mantener vigente la matrícula mercantil de la Cámara de Comercio de la respectiva jurisdicción donde se desarrolle la actividad.
                </p>
                <p>
                    3. La comunicación de la apertura del establecimiento, al comandante de estación o subestación de Policía del lugar donde funciona el mismo, por el medio más expedito o idóneo, que para tal efecto establezca la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    4. Para la comercialización de equipos terminales móviles se deberá contar con el permiso o autorización expedido por el Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones o su delegado.
                </p>
                <p>
                    Durante la ejecución de la actividad económica deberá cumplirse con los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Las normas referentes a los niveles de intensidad auditiva.
                </p>
                <p>
                    2. Cumplir con los horarios establecidos para la actividad económica desarrollada.
                </p>
                <p>
                    3. Las condiciones de seguridad, sanitarias y ambientales determinadas en el régimen de Policía.
                </p>
                <p>
                    4. El objeto registrado en la matrícula mercantil y no desarrollar otra actividad diferente.
                </p>
                <p>
                    5. Para aquellos establecimientos donde se ejecuten públicamente obras musicales causantes de pago, protegidas por las disposiciones legales vigentes sobre derechos de autor, mantener y presentar el comprobante de pago al día.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Para ofrecer los servicios de alojamiento al público u hospitalidad, se debe contar con el registro nacional de turismo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los anteriores requisitos podrán ser verificados por las autoridades de Policía en cualquier momento, para lo cual estas podrán ingresar por iniciativa propia a los lugares señalados, siempre que estén en desarrollo de sus actividades económicas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Ninguna autoridad podrá exigir licencia, permiso o requisito adicional de funcionamiento, para el desarrollo de actividades económicas salvo lo previsto en la ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="88">
                            ARTÍCULO 88. SERVICIO DE BAÑO.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Aparte subrayado CONDICIONALMENTE exequible&gt; Es obligación de todos y cada uno de los establecimientos de comercio abiertos al público, prestar el servicio de baño a
                    <u>
                        niños, mujeres en evidente estado de embarazo y adultos de la tercera edad
                    </u>
                    cuando así lo soliciten, sin importar que los mismos sean sus clientes o no. La inobservancia de la presente norma tendrá como consecuencia la imposición de una Multa General Tipo 1 o suspensión temporal de actividad.
                </p>
                <p>
                    Será potestad de los establecimientos de comercio en mención el cobro del servicio enunciado el cual deberá ser regulado por los correspondientes entes territoriales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-VIII-II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ESTACIONAMIENTOS O PARQUEADEROS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1801_2016_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1801_2016.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1801_2016_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>