<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1273_2009]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1273 DE 2009
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (enero 5)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 47.223 de 5 de enero de 2009
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se modifica el Código Penal, se crea un nuevo bien jurídico tutelado - denominado “de la protección de la información y de los datos”- y se preservan integralmente los sistemas que utilicen las tecnologías de la información y las comunicaciones, entre otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Adiciónase el Código Penal con un Título VII BIS denominado “De la Protección de la información y de los datos”, del siguiente tenor:
                </p>
                <p>
                    CAPITULO I
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los atentados contra la confidencialidad, la integridad y la disponibilidad de los datos y de los sistemas informáticos
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269A">
                        269A
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Acceso abusivo a un sistema informático
                    </span>
                    .  &lt;Ver Notas del Editor&gt; El que, sin autorización o por fuera de lo acordado, acceda en todo o en parte a un sistema informático protegido o no con una medida de seguridad, o se mantenga dentro del mismo en contra de la voluntad de quien tenga el legítimo derecho a excluirlo, incurrirá en pena de prisión de cuarenta y ocho (48) a noventa y seis (96) meses y en multa de 100 a 1.000 salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269B">
                        269B
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Obstaculización ilegítima de sistema informático o red de telecomunicación.
                    </span>
                    El que, sin estar facultado para ello, impida u obstaculice el funcionamiento o el acceso normal a un sistema informático, a los datos informáticos allí contenidos, o a una red de telecomunicaciones, incurrirá en pena de prisión de cuarenta y ocho (48) a noventa y seis (96) meses y en multa de 100 a 1000 salarios mínimos legales mensuales vigentes, siempre que la conducta no constituya delito sancionado con una pena mayor.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269C">
                        269C
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Interceptación de datos informáticos
                    </span>
                    . El que, sin orden judicial previa intercepte datos informáticos en su origen, destino o en el interior de un sistema informático, o las emisiones electromagnéticas provenientes de un sistema informático que los transporte incurrirá en pena de prisión de treinta y seis (36) a setenta y dos (72) meses.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269D">
                        269D
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Daño Informático
                    </span>
                    . El que, sin estar facultado para ello, destruya, dañe, borre, deteriore, altere o suprima datos informáticos, o un sistema de tratamiento de información o sus partes o componentes lógicos, incurrirá en pena de prisión de cuarenta y ocho (48) a noventa y seis (96) meses y en multa de 100 a 1.000 salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269E">
                        269E
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Uso de software malicioso
                    </span>
                    . El que, sin estar facultado para ello, produzca, trafique, adquiera, distribuya, venda, envíe, introduzca o extraiga del territorio nacional software malicioso u otros programas de computación de efectos dañinos, incurrirá en pena de prisión de cuarenta y ocho (48) a noventa y seis (96) meses y en multa de 100 a 1.000 salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269F">
                        269F
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Violación de datos personales
                    </span>
                    . El que, sin estar facultado para ello, con provecho propio o de un tercero, obtenga, compile, sustraiga, ofrezca, venda, intercambie, envíe, compre, intercepte, divulgue, modifique o emplee códigos personales, datos personales contenidos en ficheros, archivos, bases de datos o medios semejantes, incurrirá en pena de prisión de cuarenta y ocho (48) a noventa y seis (96) meses y en multa de 100 a 1000 salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269G">
                        269G
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Suplantación de sitios web para capturar datos personales
                    </span>
                    . El que con objeto ilícito y sin estar facultado para ello, diseñe, desarrolle, trafique, venda, ejecute, programe o envíe páginas electrónicas, enlaces o ventanas emergentes, incurrirá en pena de prisión de cuarenta y ocho (48) a noventa y seis (96) meses y en multa de 100 a 1.000 salarios mínimos legales mensuales vigentes, siempre que la conducta no constituya delito sancionado con pena más grave.
                </p>
                <p>
                    En la misma sanción incurrirá el que modifique el sistema de resolución de nombres de dominio, de tal manera que haga entrar al usuario a una IP diferente en la creencia de que acceda a su banco o a otro sitio personal o de confianza, siempre que la conducta no constituya delito sancionado con pena más grave.
                </p>
                <p>
                    La pena señalada en los dos incisos anteriores se agravará de una tercera parte a la mitad, si para consumarlo el agente ha reclutado víctimas en la cadena del delito.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269H">
                        269H
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Circunstancias de agravación punitiva
                    </span>
                    : Las penas imponibles de acuerdo con los artículos descritos en este título, se aumentarán de la mitad a las tres cuartas partes si la conducta se cometiere:
                </p>
                <p>
                    1. Sobre redes o sistemas informáticos o de comunicaciones estatales u oficiales o del sector financiero, nacionales o extranjeros.
                </p>
                <p>
                    2. Por servidor público en ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    3. Aprovechando la confianza depositada por el poseedor de la información o por quien tuviere un vínculo contractual con este.
                </p>
                <p>
                    4. Revelando o dando a conocer el contenido de la información en perjuicio de otro.
                </p>
                <p>
                    5. Obteniendo provecho para sí o para un tercero.
                </p>
                <p>
                    6. Con fines terroristas o generando riesgo para la seguridad o defensa nacional.
                </p>
                <p>
                    7. Utilizando como instrumento a un tercero de buena fe.
                </p>
                <p>
                    8. Si quien incurre en estas conductas es el responsable de la administración, manejo o control de dicha información, además se le impondrá hasta por tres años, la pena de inhabilitación para el ejercicio de profesión relacionada con sistemas de información procesada con equipos computacionales.
                </p>
                <p>
                    CAPITULO II
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los atentados informáticos y otras infracciones
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269I">
                        269I
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Hurto por medios informáticos y semejantes
                    </span>
                    . El que, superando medidas de seguridad informáticas, realice la conducta señalada en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#239">
                        239
                    </a>
                    manipulando un sistema informático, una red de sistema electrónico, telemático u otro medio semejante, o suplantando a un usuario ante los sistemas de autenticación y de autorización establecidos, incurrirá en las penas señaladas en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#240">
                        240
                    </a>
                    de este Código.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#269J">
                        269J
                    </a>
                    :
                    <span>
                        Transferencia no consentida de activos
                    </span>
                    . El que, con ánimo de lucro y valiéndose de alguna manipulación informática o artificio semejante, consiga la transferencia no consentida de cualquier activo en perjuicio de un tercero, siempre que la conducta no constituya delito sancionado con pena más grave, incurrirá en pena de prisión de cuarenta y ocho (48) a ciento veinte (120) meses y en multa de 200 a 1.500 salarios mínimos legales mensuales vigentes. La misma sanción se le impondrá a quien fabrique, introduzca, posea o facilite programa de computador destinado a la comisión del delito descrito en el inciso anterior, o de una estafa.
                </p>
                <p>
                    Si la conducta descrita en los dos incisos anteriores tuviere una cuantía superior a 200 salarios mínimos legales mensuales, la sanción allí señalada se incrementará en la mitad.
                </p>
                <a href="ley_1273_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Adiciónese al artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    del Código Penal con un numeral 17, así:
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Circustancias de mayor punibilidad
                    </span>
                    . Son circunstancias de mayor punibilidad, siempre que no hayan sido previstas de otra manera:
                </p>
                <p>
                    (...)
                </p>
                <p>
                    17. Cuando para la realización de las conductas punibles se utilicen medios informáticos, electrónicos o telemáticos.
                </p>
                <a href="ley_1273_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    Adiciónese al artículo
                    <a href="ley_0906_2004.html#37">
                        37
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Penal con un numeral 6, así:
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0906_2004.html#37">
                        37
                    </a>
                    .
                    <span>
                        De los Jueces Municipales
                    </span>
                    . Los jueces penales municipales conocen:
                </p>
                <p>
                    (...)
                </p>
                <p>
                    6. De los delitos contenidos en el título VII Bis.
                </p>
                <a href="ley_1273_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su promulgación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias, en especial el texto del artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr007.html#195">
                        195
                    </a>
                    del Código Penal.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HERNÁN ANDRADE SERRANO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GERMÁN VARÓN COTRINO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JESÚS ALFONSO RODRÍGUEZ CAMARGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 5 de enero de 2009.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior y de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FABIO VALENCIA COSSIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Consultar norma en SUIN JURISCOL: http://www.suin.gov.co/viewDocument.asp?ruta=Leyes/1676699&gt;
                </p>
                <a href="ley_1273_2009.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>