<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1952_2019_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1952_2019_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1952_2019_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-II-III">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁMBITO DE APLICACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. NORMAS APLICABLES.
                    </a>
                    El Régimen Disciplinario Especial de los particulares también se aplicará a los notarios y comprende el catálogo de faltas imputables a ellos, contempladas en este título.
                </p>
                <p>
                    Los principios rectores, los términos prescriptivos de la acción y de la sanción disciplinaria, al igual que el procedimiento, son los mismos consagrados en este código respecto de la competencia preferente.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. ÓRGANO COMPETENTE.
                    </a>
                    El régimen especial para los notarios se aplica por la Superintendencia de Notariado y Registro como órgano de control especial con todos sus requisitos y consecuencias, sin perjuicio del poder preferente que podrá ejercer la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-II-III">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FALTAS ESPECIALES DE LOS NOTARIOS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. FALTAS GRAVÍSIMAS DE LOS NOTARIOS.
                    </a>
                    Constituyen faltas imputables a los notarios, además de las faltas gravísimas contempladas en este Código, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Incumplir las obligaciones para con la Superintendencia de Notariado y Registro, Fondo Cuenta Especial de Notariado, la Administración de Impuestos Nacionales, las demás de carácter oficial y las entidades de seguridad o previsión social.
                </p>
                <p>
                    2. Ejercer la función por fuera del círculo notarial correspondiente o permitir que se rompa la unidad operativa de la función notarial, estableciendo sitios de trabajo en oficinas de los usuarios.
                </p>
                <p>
                    3. Dar uso indebido o aprovecharse en su favor o en el de terceros de dineros, bienes o efectos negociables que reciban de los usuarios del servicio, en depósito o para pagos con destinación específica.
                </p>
                <p>
                    4. &lt;Ver Jurisprudencia Vigencia&gt; La transgresión de las normas sobre inhabilidades, impedimentos, incompatibilidades y conflictos de intereses previstos en la Constitución, la ley y
                    <u>
                        decretos
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Celebrar convenios o contratos con los usuarios o realizar conductas tendientes a establecer privilegios y preferencias ilegales en la prestación del servicio. Son preferencias ilegales, la omisión o inclusión defectuosa de los anexos ordenados por ley, según la naturaleza de cada contrato y el no dejar las constancias de ley cuando el acto o contrato contiene una causal de posible nulidad relativa o ineficacia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las faltas gravísimas solo son sancionables a título de dolo o culpa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. FALTAS DE LOS NOTARIOS.
                    </a>
                    Constituye falta disciplinarla grave y, por lo tanto, da lugar a la acción e imposición de la sanción correspondiente, el incumplimiento de los deberes, el abuso o extralimitación de los derechos y funciones.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. DEBERES Y PROHIBICIONES.
                    </a>
                    Son deberes y prohibiciones de los notarios, los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Les está prohibido a los notarios, emplear e insertar propaganda de índole comercial en documentos de la esencia de la función notarial o utilizar incentivos de cualquier orden para estimular al público a demandar sus servicios, generando competencia desleal.
                </p>
                <p>
                    2. Es deber de los notarios, someter a reparto las minutas de las escrituras públicas correspondientes a los actos en los cuales intervengan todos los organismos administrativos del sector central y del sector descentralizado territorial y por servicios para los efectos contemplados en el literal g) del artículo
                    <a href="ley_0489_1998.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, cuando en el círculo de que se trate exista más de una notaría.
                </p>
                <p>
                    3. Es deber de los notarios no desatender las recomendaciones e instrucciones de la Superintendencia de Notariado y Registro, en lo relacionado con el desempeño de la función notarial y prestación del servicio, contenidas en los actos administrativos dictados dentro de la órbita de su competencia.
                </p>
                <p>
                    4. Los demás deberes y prohibiciones previstos en el Decreto-ley
                    <a href="decreto_0960_1970.html#Inicio">
                        960
                    </a>
                    de 1970, su Decreto Reglamentario número 2148 de 1983 y las normas especiales de que trata la función notarial.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-II-III">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SANCIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. SANCIONES.
                    </a>
                    Los notarios estarán sometidos al siguiente régimen de sanciones:
                </p>
                <p>
                    1. Destitución e inhabilidad para el caso de faltas gravísimas realizadas con dolo o culpa gravísima.
                </p>
                <p>
                    2. Suspensión en el ejercicio del cargo para las faltas graves realizadas con dolo o culpa y las gravísimas diferentes a las anteriores.
                </p>
                <p>
                    3. Multa para las faltas leves dolosas.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. LÍMITE DE LAS SANCIONES.
                    </a>
                    La inhabilidad no será inferior a cinco (5) ni superior a veinte (20) años.
                </p>
                <p>
                    La suspensión no será inferior a un (1) mes, ni superior a cuarenta y ocho (48) meses.
                </p>
                <p>
                    La multa es una sanción de carácter pecuniario la cual no podrá ser inferior al valor de 10, ni superior al de ciento ochenta (180) días del salario mínimo legal mensual vigente establecido por el Gobierno nacional.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. CRITERIOS PARA LA GRADUACIÓN DE LA FALTA Y LA SANCIÓN.
                    </a>
                    Además de los criterios para la graduación de la falta y la sanción consagrados para los servidores públicos, respecto de los notarios se tendrá en cuenta la gravedad de la falta, el resarcimiento del perjuicio causado, la situación económica del sancionado, la cuantía de la remuneración percibida por el servicio prestado y los antecedentes en el servicio y en materia disciplinaria.
                </p>
                <p>
                    <a name="LIBRO IV">
                        LIBRO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO DISCIPLINARIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I-IV">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LA ACCIÓN DISCIPLINARIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. EJERCICIO DE LA ACCIÓN DISCIPLINARIA.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado eliminado por el artículo
                    <a href="ley_2094_2021_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    de la Ley 2094 de 2021&gt; La acción disciplinaria se ejerce por la Procuraduría General de la Nación; la Comisión Nacional de Disciplina Judicial y las Comisiones Seccionales de Disciplina Judicial,
                    <s>
                        o quienes hagan sus veces
                    </s>
                    ; la Superintendencia de Notariado y Registro; los Personeros Distritales y Municipales; las Oficinas de Control Disciplinario Interno establecidas en todas las ramas, órganos y entidades del Estado; y los nominadores.
                </p>
                <p>
                    El poder disciplinario de los Personeros Distritales y Municipales no se ejercerá respecto del Alcalde y de los Concejales. Tal competencia corresponde a la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. APLICACIÓN DEL PROCEDIMIENTO.
                    </a>
                    El procedimiento disciplinario establecido en la presente ley deberá aplicarse por las respectivas Oficinas de Control Disciplinario Interno, personerías municipales y distritales, y la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los procesos que se adelantan por la jurisdicción disciplinaria se tramitarán conforme al procedimiento establecido en este Código en lo que no contravenga la naturaleza de la jurisdicción.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. NATURALEZA DE LA ACCIÓN DISCIPLINARIA.
                    </a>
                    La acción disciplinaria es pública.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86. OFICIOSIDAD Y PREFERENCIA.
                    </a>
                    La acción disciplinaria se iniciará y adelantará de oficio, o por información proveniente de servidor público o de otro medio que amerite credibilidad, o por queja formulada por cualquier persona, y no procederá por anónimos, salvo en los eventos en que cumpla con los requisitos mínimos consagrados en los artículos
                    <a href="ley_0190_1995.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 190 de 1995 y
                    <a href="ley_0024_1992.html#27">
                        27
                    </a>
                    de la Ley 24 de 1992.
                </p>
                <p>
                    La Procuraduría General de la Nación, previa decisión motivada del funcionario competente, de oficio o a petición del disciplinado, cuando este invoque debidamente sustentada la violación del debido proceso, podrá asumir la investigación disciplinaria iniciada por otro organismo, caso en el cual este la suspenderá y la pondrá a su disposición, dejando constancia de ello en el expediente, previa información al jefe de la entidad. Una vez avocado el conocimiento por parte de la Procuraduría, esta agotará el trámite de la actuación hasta la decisión final.
                </p>
                <p>
                    Los personeros tendrán competencia preferente frente a la administración distrital o municipal.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. OBLIGATORIEDAD DE LA ACCIÓN DISCIPLINARIA.
                    </a>
                    El servidor público que tenga conocimiento de un hecho constitutivo de posible falta disciplinaria, si fuere competente, iniciará inmediatamente la acción correspondiente. Si no lo fuere, pondrá el hecho en conocimiento de la autoridad competente, adjuntando las pruebas que tuviere.
                </p>
                <p>
                    Si los hechos materia de la investigación disciplinaria pudieren constituir delitos investigables de oficio, deberán ser puestos en conocimiento de la autoridad competente, enviándole las pruebas de la posible conducta delictiva.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. EXONERACIÓN DEL DEBER DE FORMULAR QUEJAS.
                    </a>
                    El servidor público no está obligado a formular queja contra sí mismo o contra su cónyuge,
                    <u>
                        compañero permanente
                    </u>
                    o pariente dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil, ni por hechos que haya conocido por causa o con ocasión del ejercicio de actividades que le impongan legalmente el secreto profesional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89. ACCIÓN CONTRA SERVIDOR PÚBLICO RETIRADO DEL SERVICIO.
                    </a>
                    La acción disciplinaria es procedente aunque el servidor público ya no esté ejerciendo funciones públicas.
                </p>
                <p>
                    Cuando la sanción no pudiere cumplirse porque el infractor se encuentra retirado del servicio, se registrará en la Procuraduría General de la Nación, de conformidad con lo previsto en este código, y en la hoja de vida del servidor público.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. TERMINACIÓN DEL PROCESO DISCIPLINARIO.
                    </a>
                    En cualquier etapa de la actuación disciplinaria en que aparezca plenamente demostrado que el hecho atribuido no existió, que la conducta no está prevista en la ley como falta disciplinaria, que el disciplinado no la cometió, que existe una causal de exclusión de responsabilidad, o que la actuación no podía iniciarse o proseguirse, el funcionario del conocimiento, mediante decisión motivada, así lo declarará y ordenará el archivo definitivo de las diligencias, la que será comunicada al quejoso.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II-IV">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LA COMPETENCIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. FACTORES QUE DETERMINAN LA COMPETENCIA.
                    </a>
                    La competencia se determinará teniendo en cuenta la calidad del sujeto disciplinable, la naturaleza del hecho, el territorio donde se cometió la falta, el factor funcional y el de conexidad.
                </p>
                <p>
                    En los casos en que resulte incompatible la aplicación de los factores territorial y funcional, para determinar la competencia, prevalecerá este último.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. COMPETENCIA POR LA CALIDAD DEL SUJETO DISCIPLINABLE.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2094_2021.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 2094 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Corresponde a las entidades y órganos del Estado, a las administraciones central y descentralizada territorialmente y, por servicios, disciplinar a sus servidores; salvo que la competencia esté asignada a otras autoridades y, sin perjuicio del poder preferente de la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    La Procuraduría General de la Nación conocerá de la investigación y el juzgamiento de las faltas disciplinarias imputables a los servidores públicos de elección popular y las de sus propios servidores.
                </p>
                <p>
                    El particular disciplinable conforme a este código lo será por la Procuraduría General de la Nación y las personerías, salvo lo dispuesto en el artículo 76 de este código, cualquiera que sea la forma de vinculación y la naturaleza de la acción u omisión.
                </p>
                <p>
                    Cuando en la comisión de una o varias faltas disciplinarias conexas intervengan servidores públicos y particulares disciplinables, la competencia será exclusivamente: de la Procuraduría General de la Nación y se determinará conforme a las reglas de competencia para los primeros.
                </p>
                <p>
                    Las personerías municipales y distritales se organizarán de tal forma que cumplan con todas las garantías del proceso disciplinario, para lo cual deberán contar con la infraestructura necesaria para su observancia.
                </p>
                <p>
                    En el evento en que las garantías de instrucción y juzgamiento no se puedan satisfacer el conocimiento del asunto, será de competencia de la Procuraduría General de la Nación, según la calidad del disciplinable.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93. CONTROL DISCIPLINARIO INTERNO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2094_2021.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 2094 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Toda entidad u organismo del Estado, con excepción de las competencias de la Comisión Nacional de Disciplina Judicial y las Comisiones Seccionales de Disciplina Judicial, debe organizar una unidad u oficina del más alto nivel encargada de conocer los procesos disciplinarios que se adelanten contra sus servidores.
                </p>
                <p>
                    Si no fuere posible garantizar la segunda instancia por razones de estructura organizacional, esta será de competencia de la Procuraduría General de la Nación de acuerdo con sus competencias.
                </p>
                <p>
                    En aquellas entidades u organismos en donde existan regionales o seccionales, se' podrán crear oficinas de control interno del más alto nivel con sus respectivas competencias.
                </p>
                <p>
                    La segunda instancia seguirá la regla del inciso anterior, en el evento en que no se pueda garantizar en la entidad. En los casos en donde se deba tramitar la doble conformidad, la decisión final estará siempre a cargo de la Procuraduría General de la Nación, atendiendo sus competencias.
                </p>
                <p>
                    El jefe o director del organismo tendrá competencia para ejecutar la sanción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Se entiende por oficina del más alto nivel la conformada por servidores públicos mínimo del nivel profesional de la administración. El jefe de la Oficina de Control Disciplinario Interno deberá ser abogado y pertenecerá al nivel directivo de la entidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las decisiones sancionatorias de las Oficinas de Control Interno y de las Personerías serán susceptibles de control por parte de la jurisdicción de lo contencioso administrativo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    La Oficina de Control Disciplinario Interno de la Fiscalía General de la Nación, seguirá conociendo de los procesos disciplinarios cuyos hechos tuvieron ocurrencia hasta antes del 13 de enero de 2021 hasta su finalización, aplicando el procedimiento previsto en la Ley
                    <a href="ley_0734_2002.html#INICIO">
                        734
                    </a>
                    de 2002.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. SIGNIFICADO DE CONTROL DISCIPLINARIO INTERNO.
                    </a>
                    Cuando en este Código se utilice la locución “Control Disciplinario Interno”, debe entenderse por tal, la oficina, dependencia o entidad que conforme a la ley tiene a su cargo el ejercicio de la función disciplinaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. COMPETENCIA DE LA PROCURADURÍA GENERAL DE LA NACIÓN Y LAS PERSONERÍAS.
                    </a>
                    Los procesos disciplinarios que adelante la Procuraduría General de la Nación y las personerías distritales y municipales se tramitarán de conformidad con las competencias establecidas en la ley que determina su estructura y funcionamiento y resoluciones que la desarrollen, con observancia del procedimiento establecido en este código.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. FALTAS COMETIDAS POR FUNCIONARIOS DE DISTINTAS ENTIDADES.
                    </a>
                    Cuando en la comisión de una o varias faltas conexas hubieren participado servidores públicos pertenecientes a distintas entidades, el servidor público competente de la que primero haya tenido conocimiento del hecho, informará a las demás para que inicien la respectiva acción disciplinaria.
                </p>
                <p>
                    Cuando la investigación sea asumida por la Procuraduría o la Personería se conservará la unidad procesal.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. EL FACTOR TERRITORIAL.
                    </a>
                    Es competente en materia disciplinaria el funcionario del territorio donde se realizó la conducta.
                </p>
                <p>
                    Cuando no puedan ser adelantados por las correspondientes oficinas de control disciplinario interno, las faltas cometidas por los servidores públicos en el exterior y en el ejercicio de sus funciones, corresponderán a la Procuraduría General de la Nación, de acuerdo con el factor objetivo y subjetivo, fueren competentes en el Distrito Capital.
                </p>
                <p>
                    Cuando la falta o faltas fueren cometidas en diversos lugares del territorio nacional, conocerá el funcionario competente que primero hubiere iniciado la investigación.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. COMPETENCIA POR RAZÓN DE LA CONEXIDAD.
                    </a>
                    Se tramitarán bajo una misma cuerda procesal las actuaciones que satisfagan los siguientes presupuestos:
                </p>
                <p>
                    1. Que se adelanten contra el mismo disciplinado.
                </p>
                <p>
                    2. Que las conductas se hayan realizado en un mismo contexto de hechos o que sean de la misma naturaleza.
                </p>
                <p>
                    3. Que no se haya proferido auto de cierre de investigación o que no se haya vencido el término de investigación.
                </p>
                <p>
                    Cuando varios servidores públicos de la misma entidad participen en la comisión de una falta o de varias que sean conexas, se investigarán y decidirán en el mismo proceso, por quien tenga la competencia para juzgar al de mayor jerarquía.
                </p>
                <p>
                    La acumulación podrá hacerse de oficio o a solicitud de los sujetos procesales. Si se niega, deberá hacerse exponiendo los motivos de la decisión contra la cual procede el recurso de reposición.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. CONFLICTO DE COMPETENCIAS.
                    </a>
                    El funcionario que se considere incompetente para conocer de una actuación disciplinaria deberá expresarlo remitiendo el expediente en el estado en que se encuentre, en el menor tiempo posible, a quien por disposición legal tenga atribuida la competencia.
                </p>
                <p>
                    Si el funcionario a quien se remite la actuación acepta la competencia, avocará el conocimiento del asunto; en caso contrario, lo remitirá al superior común inmediato, con el objeto de que este dirima el conflicto. El mismo procedimiento se aplicará cuando ambos funcionarios se consideren competentes.
                </p>
                <p>
                    El funcionario de inferior nivel no podrá promover conflicto de competencia al superior, pero podrá exponer las razones que le asisten y aquel, de plano, resolverá lo pertinente.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. COMPETENCIA PARA EL PROCESO DISCIPLINARIO ADELANTADO CONTRA EL PROCURADOR GENERAL DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2094_2021.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la Ley 2094 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La competencia para investigar y juzgar disciplinariamente al Procurador General de la Nación corresponde a la Corte Suprema de Justicia. En caso en que haya sido postulado por esta corporación, la competencia será del Consejo de Estado.
                </p>
                <p>
                    El proceso disciplinario que se surta contra el Procurador General de la Nación se tramitará mediante el procedimiento previsto en este código.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso corregido por el artículo 4 del Decreto 1656 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En la Corte Suprema de Justicia, previo al reparto de la queja correspondiente, se sortearán entre los miembros que componen la Sala Plena, los magistrados que harán la investigación, el juzgamiento, la doble instancia y doble conformidad. Para la acusación será sorteado un integrante de cada una de las Salas, Civil y de Familia, Laboral y Penal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para el resto de las etapas se sortearán 5 magistrados de la Sala Plena, en donde se garantice la representación de cada una de las Salas. Si el conocimiento del proceso disciplinario corresponde al Consejo de Estado, la competencia para la instrucción corresponderá, por reparto, a una de las Salas Especiales de Decisión.
                </p>
                <p>
                    La etapa de juzgamiento estará a cargo de los presidentes de cada una de las secciones que integran la Sala Plena del Consejo de Estado, salvo que hubiese participado en la etapa anterior, evento en el cual se sorteará un miembro de la sección que aquel preside.
                </p>
                <p>
                    La segunda instancia compete a la Sala Plena del Consejo de Estado, con exclusión de los magistrados que hubieren conocido del proceso en etapas anteriores. Previo a asumir la segunda instancia, se sorteará un magistrado de cada una de las secciones que componen la Sala Plena del Consejo de Estado, quienes resolverán la doble conformidad, en el evento de presentarse, magistrados que no podrán integrar la Sala Plena para resolver la segunda instancia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="101">
                            ARTÍCULO 101. COMPETENCIA DE LAS SALAS DISCIPLINARIAS DE LA PROCURADURÍA GENERAL DE LA NACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2094_2021.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la Ley 2094 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Procuraduría General de la Nación contará con tres (3) Salas Disciplinarias, encargadas de conocer, según sus competencias, de la etapa de instrucción y juzgamiento. Estas Salas serán competentes, en lo que les corresponda, para conocer de los procesos disciplinarios contra los siguientes servidores públicos.
                </p>
                <p>
                    El Vicepresidente de la República, los Ministros del Despacho, los Congresistas, el Contralor General de la República, el Defensor del Pueblo, el Gerente del Banco de la República y demás miembros de su Junta Directiva, el Alcalde Mayor de Bogotá, D. C., los Magistrados del Consejo Nacional Electoral, el Auditor General de la República, el Registrador Nacional del Estado Civil, el Contador General, los Generales de la República y oficiales de rango equivalente, el Personero y el Contralor de Bogotá, D.C., los Directores de Departamentos Administrativos del orden nacional y del Distrito Capital, los miembros de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, el Viceprocurador, los Procuradores Delegados, los Procuradores Auxiliares, el Secretario General de la Procuraduría General de la Nación, el Veedor, el Director del Instituto de Estudios del Ministerio Público, el Director Nacional de Investigaciones Especiales y el Secretario Privado de la Procuraduría General.
                </p>
                <p>
                    También conocerán de los procesos disciplinarios de los demás servidores públicos del orden nacional de igual o superior categoría a los mencionados, siempre que la competencia no esté asignada a otra autoridad disciplinaria.
                </p>
                <p>
                    La competencia de las Salas Disciplinarias se ejercerá respecto de las faltas cometidas con anterioridad a la adquisición de la calidad de los servidores enunciados en este artículo o durante su ejercicio, en este último caso, aunque hayan hecho dejación del cargo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las Salas Disciplinarias estarán conformadas cada una por tres (3) integrantes. Según las competencias internas, las Salas Disciplinarias conocerán de la consulta de la suspensión provisional y de los recursos de apelación y queja interpuestos contra las decisiones de primera instancia de las procuradurías delegadas. Igualmente, de la segunda instancia y de la doble conformidad, en los procesos con asignación especial, siempre y cuando el funcionario desplazado tenga la competencia de procurador delegado y de las demás que le sean señaladas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La Procuraduría General de la Nación conocerá de los procesos disciplinarios contra los Congresistas, siempre y cuando no corresponda a conductas en ejercicio de la función congresional de conformidad con la Constitución, el Reglamento del Congreso y las normas ético disciplinarias incorporadas a este.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. COMPETENCIA DISCIPLINARIA DEL PROCURADOR GENERAL DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2094_2021.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 2094 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Procurador General de la Nación conocerá de la segunda instancia de las decisiones de las Salas Disciplinarias de Juzgamiento. Igualmente, de la doble conformidad de las decisiones sancionatorias de las salas. La doble conformidad de las decisiones sancionatorias del Procurador General de la Nación será resuelta por una sala compuesta por tres (3) personas que cumplan los mismos requisitos del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#232">
                        232
                    </a>
                    de la Constitución Política, sorteadas de una lista de doce (12) nombres que debe elaborar la Comisión Nacional del Servicio Civil, en estricto orden descendente de quienes se presentaron al concurso de méritos de que trata el artículo anterior. La participación en esta Sala no impide el derecho a ser nombrado en la Sala especial de Juzgamiento de servidores de elección popular en caso de presentarse una vacante.
                </p>
                <p>
                    En el evento en que, por cualquier causa, esta lista se reduzca, el Procurador General de la Nación deberá recomponerla de la lista anterior.
                </p>
                <p>
                    El Procurador General de la Nación, por razones de orden público, imparcialidad o independencia de la función disciplinaria, así como para asegurar las garantías procesales o la seguridad o integridad de los sujetos procesales, podrá asignar directamente el conocimiento de un asunto como también desplazar a quien esté conociendo de un proceso.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso, tal desplazamiento podrá surtirse en relación con los procesos contra servidores públicos de elección popular.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. TRÁMITE PROCESAL.
                    </a>
                    La competencia disciplinaria especial establecida en los artículos anteriores será ejercida de conformidad con el procedimiento previsto en esta ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO III-IV">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IMPEDIMENTOS Y RECUSACIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. CAUSALES DE IMPEDIMENTO Y RECUSACIÓN.
                    </a>
                    Son causales de impedimento y recusación, para los servidores públicos que ejerzan la acción disciplinaria, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Tener interés directo en la actuación disciplinaria, o tenerlo su cónyuge,
                    <u>
                        compañero permanente
                    </u>
                    , o alguno de sus parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil.
                </p>
                <p>
                    2. Haber proferido la decisión de cuya revisión se trata, o ser cónyuge o
                    <u>
                        compañero permanente
                    </u>
                    , o pariente dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil, del inferior que dictó la providencia.
                </p>
                <p>
                    3. Ser cónyuge o compañero permanente, o pariente dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil, de cualquiera de los sujetos procesales.
                </p>
                <p>
                    4. Haber sido apoderado o defensor de alguno de los sujetos procesales o contraparte de cualquiera de ellos, o haber dado consejo o manifestado su opinión sobre el asunto materia de la actuación.
                </p>
                <p>
                    5. Tener amistad íntima o enemistad grave con cualquiera de los sujetos procesales.
                </p>
                <p>
                    6. Ser o haber sido socio de cualquiera de los sujetos procesales en sociedad colectiva, de responsabilidad limitada, en comandita simple, o de hecho, o serlo o haberlo sido su cónyuge o
                    <u>
                        compañero permanente
                    </u>
                    , o pariente dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil.
                </p>
                <p>
                    7. Ser o haber sido heredero, legatario o guardador de cualquiera de los sujetos procesales, o serlo o haberlo sido su cónyuge o
                    <u>
                        compañero permanente
                    </u>
                    , o pariente dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil.
                </p>
                <p>
                    8. Estar o haber estado vinculado legalmente a una investigación penal o disciplinaria en la que se le hubiere proferido resolución de acusación, o formulado cargos, por denuncia o queja instaurada por cualquiera de los sujetos procesales.
                </p>
                <p>
                    9. Ser o haber sido acreedor o deudor de cualquiera de los sujetos procesales, salvo cuando se trate de sociedad anónima, o serlo o haberlo sido su cónyuge o
                    <u>
                        compañero permanente
                    </u>
                    , o pariente dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil.
                </p>
                <p>
                    10. Haber dejado vencer, sin actuar, los términos que la ley señale, a menos que la demora sea debidamente justificada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. DECLARACIÓN DE IMPEDIMENTO.
                    </a>
                    El servidor público en quien concurra cualquiera de las anteriores causales debe declararse inmediatamente impedido, una vez la advierta, mediante escrito en el que exprese las razones, señale la causal y, si fuere posible, aporte las pruebas pertinentes.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. RECUSACIONES.
                    </a>
                    Cualquiera de los sujetos procesales podrá recusar al servidor público que conozca de la actuación disciplinaria, con base en las causales a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_1952_2019_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    de esta ley. Al escrito de recusación acompañará la prueba en que se funde.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. PROCEDIMIENTO EN CASO DE IMPEDIMENTO O DE RECUSACIÓN.
                    </a>
                    En caso de impedimento el servidor público enviará, inmediatamente, la actuación disciplinaria al superior, quien decidirá de plano dentro de los tres (3) días siguientes a la fecha de su recibo.
                </p>
                <p>
                    Si acepta el impedimento, determinará a quién corresponde el conocimiento de las diligencias.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de recusación, el servidor público manifestará si acepta o no la causal, dentro de los dos (2) días siguientes a la fecha de su formulación; vencido este término, se seguirá el trámite señalado en el inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    La actuación disciplinaria se suspenderá desde que se manifieste el impedimento o se presente la recusación y hasta cuando se decida.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. IMPEDIMENTO Y RECUSACIÓN DEL PROCURADOR GENERAL DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    Si el Procurador General de la Nación se declara impedido o es recusado y acepta la causal, el Viceprocurador General de la Nación asumirá el conocimiento de la actuación disciplinaria. Si el Procurador General no acepta la causal de recusación, enviará de manera inmediata la actuación disciplinaria a la Sala de Consulta y Servicio Civil del Consejo de Estado en un término de cinco días hábiles, para que decida. Si declara infundada la causal, devolverá la actuación al Despacho del señor Procurador General. En caso contrario la enviará al despacho del señor Viceprocurador General.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IV-IV">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SUJETOS PROCESALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. SUJETOS PROCESALES EN LA ACTUACIÓN DISCIPLINARIA.
                    </a>
                    &lt;Aparte tachado eliminado por el artículo
                    <a href="ley_2094_2021_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    de la Ley 2094 de 2021&gt; Podrán intervenir en la actuación disciplinaria, como sujetos procesales, el investigado y su defensor, el Ministerio Público, cuando la actuación se adelante en la Comisión Nacional de Disciplina Judicial y las Comisiones Seccionales de Disciplina Judicial,
                    <s>
                        o quienes hagan sus veces
                    </s>
                    , o en el Congreso de la República contra los funcionarios a que se refiere el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#174">
                        174
                    </a>
                    de la Constitución Política. Esta misma condición la ostentarán las víctimas de conductas violatorias de derechos humanos y el Derecho Internacional Humanitario, así como de acoso laboral.
                </p>
                <p>
                    En ejercicio del poder de supervigilancia administrativa y cuando no se ejerza el poder preferente por la Procuraduría General de la Nación, esta podrá intervenir en calidad de sujeto procesal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. FACULTADES DE LOS SUJETOS PROCESALES.
                    </a>
                    Los sujetos procesales podrán:
                </p>
                <p>
                    1. Solicitar, aportar y controvertir pruebas e intervenir en la práctica de las mismas.
                </p>
                <p>
                    2. Interponer los recursos de ley.
                </p>
                <p>
                    3. Presentar las solicitudes que consideren necesarias para garantizar la legalidad de la actuación disciplinaria y el cumplimiento de los fines de la misma, y
                </p>
                <p>
                    4. Obtener copias de la actuación,
                    <u>
                        salvo que por mandato constitucional o legal esta tenga carácter reservado
                    </u>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La intervención del quejoso, que no es sujeto procesal, a excepción de lo establecido en el artículo anterior, se limita únicamente a presentar y ampliar la queja
                    <u>
                        bajo la gravedad del juramento
                    </u>
                    , a aportar las pruebas que tenga en su poder y a recurrir la decisión de archivo y el fallo absolutorio. Para estos precisos efectos podrá conocer el expediente en la Secretaría del Despacho que profirió la decisión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las víctimas o perjudicados, cuando se trate de investigaciones por violaciones a los derechos humanos, infracciones al Derecho Internacional Humanitario o actos constitutivos de acoso laboral, tienen la facultad de designar apoderado.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. CALIDAD DE DISCIPLINADO.
                    </a>
                    La calidad de disciplinado se adquiere a partir del momento del auto de apertura de investigación o la orden de vinculación.
                </p>
                <p>
                    El funcionario encargado de la investigación notificará de manera personal la decisión de apertura de investigación al disciplinado. Para tal efecto lo citará a la dirección registrada en el expediente o a aquella que aparezca registrada en su hoja de vida. De no ser posible la notificación personal, se le notificará por edicto de la manera prevista en este código.
                </p>
                <p>
                    El trámite de la notificación personal no suspende en ningún caso la actuación probatoria encaminada a demostrar la existencia del hecho y la responsabilidad del disciplinado. Con todo, aquellas pruebas que se hayan practicado sin la presencia del disciplinado, en tanto se surtía dicho trámite de notificación, deberán ser ampliadas o reiteradas, en los puntos que solicite el disciplinado.
                </p>
                <p>
                    Enterado de la apertura de investigación disciplinaria, el disciplinado y su defensor, si lo tuviere, tendrán la obligación procesal de señalar la dirección en la cual recibirán las comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    La omisión de tal deber implicará que las comunicaciones se dirijan a la última dirección conocida.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. DERECHOS DEL DISCIPLINADO.
                    </a>
                    Como sujeto procesal, el disciplinado tiene los siguientes derechos:
                </p>
                <p>
                    1. Acceder a la actuación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. Designar apoderado.
                </p>
                <p>
                    3. Ser oído en versión libre, en cualquier etapa de la actuación, hasta antes del traslado para presentar alegatos previos al fallo de primera o única instancia.
                </p>
                <p>
                    4. Solicitar o aportar pruebas y controvertirlas e intervenir en su práctica, para lo cual se le remitirá la respectiva comunicación.
                </p>
                <p>
                    5. Rendir descargos.
                </p>
                <p>
                    6. Impugnar y sustentar las decisiones cuando hubiere lugar a ello.
                </p>
                <p>
                    7. Obtener copias de la actuación.
                </p>
                <p>
                    8. Presentar alegatos antes de la evaluación de la investigación y antes del fallo de primera o única instancia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. ESTUDIANTES DE CONSULTORIOS JURÍDICOS Y FACULTADES DEL DEFENSOR.
                    </a>
                    Los estudiantes de los consultorios jurídicos podrán actuar como defensores de oficio en los procesos disciplinarios según los términos previstos en la ley.
                </p>
                <p>
                    Como sujeto procesal, el defensor tiene las mismas facultades del investigado. Cuando existan criterios contradictorios, prevalecerán los del defensor.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO V-IV">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LA ACTUACIÓN PROCESAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-V-IV">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. PRINCIPIOS QUE RIGEN LA ACTUACIÓN PROCESAL.
                    </a>
                    La actuación disciplinaria se desarrollará conforme a los principios rectores consagrados en la presente ley y en el Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo en lo que no contravenga la naturaleza del derecho disciplinario.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. RESERVA DE LA ACTUACIÓN DISCIPLINARIA.
                    </a>
                    En el procedimiento disciplinario las actuaciones disciplinarias serán reservadas hasta cuando se cite a audiencia y se formule pliego de cargos o se emita la providencia que ordene el archivo definitivo, sin perjuicio de los derechos de los sujetos procesales.
                </p>
                <p>
                    El disciplinado estará obligado a guardar la reserva de las pruebas que por disposición de la Constitución o la ley tengan dicha condición.
                </p>
                <a href="ley_1952_2019_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1952_2019_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1952_2019_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>