<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1708_2014]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1708_2014_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1708 DE 2014
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (enero 20)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 49.039 de 20 de enero de 2014
                </p>
                <p>
                    &lt;Rige a partir del 20 de julio de 2014&gt;
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se expide el Código de Extinción de Dominio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="LIBRO I">
                        LIBRO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICIONES, NORMAS RECTORAS Y GARANTÍAS FUNDAMENTALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I-I">
                        TÍTULO 1.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. DEFINICIONES.
                    </a>
                    Para la interpretación y aplicación de esta ley, se tendrán en cuenta las siguientes definiciones:
                </p>
                <p>
                    1.
                    <span>
                        Afectado.
                    </span>
                    Persona que afirma ser titular de algún derecho sobre el bien que es objeto del procedimiento de extinción de dominio, con legitimación para acudir al proceso.
                </p>
                <p>
                    2.
                    <span>
                        Actividad Ilícita.
                    </span>
                    Toda aquella tipificada como delictiva, independiente de cualquier declaración de responsabilidad penal, así como toda actividad que el legislador considere susceptible de aplicación de esta ley por deteriorar la moral social.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3.
                    <span>
                        Bienes.
                    </span>
                    Todos los que sean susceptibles de valoración económica, mueble o inmueble, tangible o intangible, o aquellos sobre los cuales pueda recaer un derecho de contenido patrimonial.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II-I">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS RECTORAS Y GARANTÍAS FUNDAMENTALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. DIGNIDAD.
                    </a>
                    La extinción de dominio tendrá como límite y fundamento el respeto a la dignidad humana.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. DERECHO A LA PROPIEDAD.
                    </a>
                    La extinción de dominio tendrá como límite el derecho a la propiedad lícitamente obtenida de buena fe exenta de culpa y ejercida conforme a la función social y ecológica que le es inherente.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. GARANTÍAS E INTEGRACIÓN.
                    </a>
                    En la aplicación de la presente ley, se garantizarán y protegerán los derechos reconocidos en la Constitución Política, así como en los tratados y convenios internacionales sobre derechos humanos ratificados por Colombia, que resulten compatibles con la naturaleza de la acción de extinción de dominio.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. DEBIDO PROCESO.
                    </a>
                    En el ejercicio y trámite de la acción de extinción de dominio, se garantizará el derecho al debido proceso que la Constitución Política y este Código consagran.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. PRINCIPIO DE OBJETIVIDAD Y TRANSPARENCIA.
                    </a>
                    En ejercicio de la acción de extinción de dominio, los servidores públicos actuarán con objetividad y transparencia, cuidando que sus decisiones se ajusten jurídicamente a la Constitución Política y la ley.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. PRESUNCIÓN DE BUENA FE.
                    </a>
                    Se presume la buena fe en todo acto o negocio jurídico relacionado con la adquisición o destinación de los bienes, siempre y cuando el titular del derecho proceda de manera diligente y prudente, exenta de toda culpa.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. CONTRADICCIÓN.
                    </a>
                    Los sujetos procesales tendrán el derecho a controvertir las pruebas y aquellas decisiones que sean susceptibles de recursos dentro del proceso de extinción de dominio. A tal efecto, el funcionario judicial deberá motivar las decisiones que afecten sus derechos fundamentales o
                    <s>
                        reales
                    </s>
                    &lt;patrimoniales&gt; o que resuelvan de fondo aspectos sustanciales del proceso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. AUTONOMÍA E INDEPENDENCIA JUDICIAL.
                    </a>
                    Las decisiones judiciales proferidas dentro del proceso de extinción de dominio serán la expresión del ejercicio de la función constitucional de administrar justicia. Los funcionarios judiciales serán independientes y autónomos.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. PUBLICIDAD.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Durante la fase inicial la actuación será reservada, incluso para los sujetos procesales e intervinientes. El juicio de extinción de dominio será público.
                </p>
                <p>
                    Cuando la Procuraduría General de la Nación, el Consejo Superior de la Judicatura o quien haga sus veces, o alguna autoridad judicial no penal requiera información acerca de un trámite de extinción de dominio sometido a reserva, o trasladar medios de prueba, así lo solicitará al Fiscal que tenga asignado el conocimiento de la actuación. En cada caso, el Fiscal correspondiente evaluará la solicitud y determinará qué medios de prueba puede entregar, sin afectar la investigación ni poner en riesgo el éxito de la misma.
                </p>
                <p>
                    Cualquier solicitud de información relacionada con los bienes que hacen parte del Frisco proveniente de toda persona, organismo, entidad o corporación de carácter público deberá ser atendida por el sujeto obligado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. DOBLE INSTANCIA.
                    </a>
                    Las decisiones que afecten derechos fundamentales o que resuelvan de fondo aspectos sustanciales del proceso podrán ser apeladas por quien tenga interés legítimo para ello, dentro de las oportunidades previstas en este Código y salvo las excepciones contenidas en el mismo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. COSA JUZGADA.
                    </a>
                    Los derechos que hayan sido discutidos al interior de un proceso de extinción de dominio en el que se haya producido decisión definitiva y de fondo por sentencia ejecutoriada o mediante providencia que tenga la misma fuerza de cosa juzgada, no serán sometidos a una nueva actuación por las mismas causales cuando exista identidad respecto a los sujetos, al objeto y a la causa.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. DERECHOS DEL AFECTADO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#3">
                        3
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Además de todas las garantías expresamente previstas en esta ley, el afectado tendrá también los siguientes derechos:
                </p>
                <p>
                    1. Tener acceso al proceso, directamente o a través de la asistencia y representación de un abogado, desde la notificación del auto admisorio de la demanda de extinción de dominio, o desde la materialización de las medidas cautelares, únicamente en lo relacionado con ellas.
                </p>
                <p>
                    2. Conocer los hechos y fundamentos que sustentan la demanda de extinción de derecho de dominio, expuestos en términos claros y comprensibles, en las oportunidades previstas en esta ley.
                </p>
                <p>
                    3. Oponerse a la demanda de extinción de derecho de dominio.
                </p>
                <p>
                    4. Presentar, solicitar y participar en la práctica de pruebas.
                </p>
                <p>
                    5. Probar el origen legítimo de su patrimonio y de los bienes cuyo título se discute, así como la licitud de su destinación.
                </p>
                <p>
                    6. Probar que los bienes de que se trata no se encuentran en las causales de procedencia para la extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    7. Probar que respecto de su patrimonio, o de los bienes que específicamente constituyen el objeto de la acción, se ha producido una decisión favorable que deba ser reconocida como cosa juzgada dentro de un proceso de extinción de dominio, por identidad respecto a los sujetos, al objeto y a la causa.
                </p>
                <p>
                    8. Controvertir las pretensiones que se estén haciendo valer en contra de los bienes.
                </p>
                <p>
                    9. Renunciar al debate probatorio y optar por una sentencia anticipada de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    10. Realizar cualquier otro tipo de acto procesal en defensa de sus derechos
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. DEFENSA DE PERSONAS EN CONDICIONES DE VULNERABILIDAD.
                    </a>
                    Corresponde al Sistema Nacional de Defensoría asumir la asistencia y representación judicial y garantizar el pleno e igual acceso a la administración de justicia en los procesos de extinción de dominio de las personas que se encuentren en evidentes condiciones de vulnerabilidad por razones de pobreza, género, discapacidad, diversidad étnica o cultural o cualquier otra condición semejante.
                </p>
                <p>
                    <a name="LIBRO II">
                        LIBRO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA EXTINCIÓN DE DOMINIO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. CONCEPTO.
                    </a>
                    La extinción de dominio es una consecuencia patrimonial de actividades ilícitas o que deterioran gravemente la moral social, consistente en la declaración de titularidad a favor del Estado de los bienes a que se refiere esta ley, por sentencia, sin contraprestación ni compensación de naturaleza alguna para el afectado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. CAUSALES.
                    </a>
                    Se declarará extinguido el dominio sobre los bienes que se encuentren en las siguientes circunstancias:
                </p>
                <p>
                    1. Los que sean producto directo o indirecto de una actividad ilícita.
                </p>
                <p>
                    2. Los que correspondan al objeto material de la actividad ilícita, salvo que la ley disponga su destrucción.
                </p>
                <p>
                    3. Los que provengan de la transformación o conversión parcial o total, física o jurídica del producto, instrumentos u objeto material de actividades ilícitas.
                </p>
                <p>
                    4. Los que formen parte de un incremento patrimonial no justificado, cuando existan elementos de conocimiento que permitan considerar razonablemente que provienen de actividades ilícitas.
                </p>
                <p>
                    5. Los que hayan sido utilizados como medio o instrumento para la ejecución de actividades ilícitas.
                </p>
                <p>
                    6. Los que de acuerdo con las circunstancias en que fueron hallados, o sus características particulares, permitan establecer que están destinados a la ejecución de actividades ilícitas.
                </p>
                <p>
                    7. Los que constituyan ingresos, rentas, frutos, ganancias y otros beneficios derivados de los anteriores bienes.
                </p>
                <p>
                    8. Los de procedencia lícita, utilizados para ocultar bienes de ilícita 1a procedencia.
                </p>
                <p>
                    9. Los de procedencia lícita, mezclados material o jurídicamente con bienes de ilícita procedencia.
                </p>
                <p>
                    10. &lt;Numeral CONDICIONALMENTE exequible&gt; Los de origen lícito cuyo valor sea equivalente a cualquiera de los bienes descritos en los numerales anteriores, cuando la acción resulte improcedente por el reconocimiento de los derechos de un tercero de buena fe exenta de culpa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    11. &lt;Numeral CONDICIONALMENTE exequible&gt; Los de origen lícito cuyo valor corresponda o sea equivalente al de bienes producto directo o indirecto de una actividad ilícita, cuando no sea posible la localización, identificación o afectación material de estos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    También procederá la extinción de dominio respecto de los bienes objeto de sucesión por causa de muerte, cuando en ellos concurra cualquiera de las causales previstas en esta ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="LIBRO III">
                        LIBRO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ACCIÓN DE EXTINCIÓN DE DOMINIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <br/>
                    <a name="TÍTULO I-II">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRINCIPIOS GENERALES DEL PROCEDIMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. NATURALEZA DE LA ACCIÓN.
                    </a>
                    La acción de extinción de dominio de que trata la presente ley es de naturaleza constitucional, pública, jurisdiccional, directa, de carácter
                    <s>
                        real
                    </s>
                    &lt;patrimonial&gt;  y de contenido patrimonial, y procederá sobre cualquier bien, independientemente de quien lo tenga en su poder o lo haya adquirido.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. AUTONOMÍA E INDEPENDENCIA DE LA ACCIÓN.
                    </a>
                    Esta acción es distinta y autónoma de la penal, así como de cualquiera otra, e independiente de toda declaratoria de responsabilidad.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso procederá la prejudicialidad para impedir que se profiera sentencia, ni incidentes distintos a los previstos en esta ley.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. ACTUACIÓN PROCESAL.
                    </a>
                    La actuación procesal se desarrollará teniendo en cuenta el respeto a los derechos fundamentales y la necesidad de lograr la eficacia de la administración de justicia en los términos de este código.
                </p>
                <p>
                    El funcionario judicial está en la obligación de corregir los actos irregulares, respetando siempre los derechos y garantías.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. CELERIDAD Y EFICIENCIA.
                    </a>
                    Toda actuación se surtirá pronta y cumplidamente sin dilaciones injustificadas. Los términos procesales son perentorios y de estricto cumplimiento. Para ello, los fiscales, jueces y magistrados que conocen de los procesos de extinción de dominio se dedicarán en forma exclusiva a ellos y no conocerán de otro tipo de asuntos.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. INTEMPORALIDAD.
                    </a>
                    La acción de extinción de dominio es imprescriptible.
                </p>
                <p>
                    La extinción de dominio se declarará con independencia de que los presupuestos para su procedencia hayan ocurrido con anterioridad a la vigencia de esta ley.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. NULIDAD AB INITIO.
                    </a>
                    Una vez demostrada la ilicitud del origen de los bienes afectados en el proceso de extinción de dominio se entenderá, que el objeto de los negocios jurídicos que dieron lugar a su adquisición es contrario al régimen constitucional y legal de la propiedad y por tanto los actos y contratos que versen sobre dichos bienes en ningún caso constituyen justo título y se considerarán nulos
                    <span>
                        ab initio
                    </span>
                    . Lo anterior, sin perjuicio de los derechos de los terceros de buena fe exenta de culpa.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. FINALIDAD DEL PROCEDIMIENTO.
                    </a>
                    En la actuación procesal los funcionarios judiciales buscarán siempre la efectividad y prevalencia del derecho sustancial.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. LEALTAD.
                    </a>
                    Los sujetos procesales y todas las demás personas que intervengan en el proceso de extinción de dominio están en el deber de hacerlo con absoluta lealtad y buena fe. Deben obrar sin temeridad en el ejercicio de los derechos y deberes procesales.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. APLICACIÓN DE LOS CRITERIOS DE PRIORIZACIÓN.
                    </a>
                    En el trámite de la acción de extinción del derecho de dominio se atenderán, en lo pertinente, los criterios de priorización de situaciones y casos establecidos por el Fiscal General de la Nación. Dicha priorización tendrá en cuenta una evaluación costo-beneficio de la extinción de los bienes, así como del riesgo que dichos bienes generan a la seguridad nacional.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. REMISIÓN.
                    </a>
                    La acción de extinción de dominio se sujetará exclusivamente a la Constitución y a las disposiciones de la presente ley. En los eventos no previstos se atenderán las siguientes reglas de integración:
                </p>
                <p>
                    1. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En fase inicial, el procedimiento, control de legalidad, régimen probatorio y facultades correccionales de los funcionarios judiciales, se atenderán las reglas previstas en el Código de Procedimiento Penal contenido en la Ley
                    <a href="ley_0600_2000.html#INICIO">
                        600
                    </a>
                    de 2000.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En la fase inicial, las técnicas de indagación e investigación y los actos especiales de investigación como la interceptación de comunicaciones, los allanamientos y registros, la búsqueda selectiva en bases de datos, las entregas vigiladas, la vigilancia y seguimiento de personas, la vigilancia de cosas, la recuperación de información dejada al navegar por Internet y las operaciones encubiertas se aplicarán los procedimientos previstos en el Código de Procedimiento Penal - Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#INICIO">
                        906
                    </a>
                    de 2004.
                </p>
                <p>
                    En las actuaciones relacionadas con medidas cautelares se aplicarán en lo pertinente las reglas previstas en el Código General del Proceso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. En cuanto a las actividades ilícitas sobre las cuales versan las causales, se observarán las normas del Código Penal y las disposiciones complementarias.
                </p>
                <p>
                    4. En los aspectos relativos a la regulación de los derechos de las personas, bienes, obligaciones y contratos civiles, con lo previsto en el Código Civil.
                </p>
                <p>
                    5. En lo relativo a los bienes, obligaciones y contratos mercantiles, con lo previsto en el Código de Comercio y las disposiciones complementarias.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. PREVALENCIA.
                    </a>
                    Las normas rectoras y principios generales previstos en este capítulo son obligatorios, prevalecen sobre cualquier otra disposición de este Código y serán utilizados como fundamento de interpretación.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II-II">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMPETENCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-II-III">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SUJETOS PROCESALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. SUJETOS PROCESALES.
                    </a>
                    Son sujetos procesales la Fiscalía General de la Nación y los afectados.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. ATRIBUCIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Corresponde a la Fiscalía General de la Nación:
                </p>
                <p>
                    1. Investigar y determinar si los bienes objeto del trámite se encuentran en alguna de las causales de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    2. Asegurar los bienes objeto del trámite de extinción de dominio, adoptando las medidas cautelares que sean procedentes.
                </p>
                <p>
                    3. Corregir de oficio o a solicitud de parte los actos irregulares que se hubieren llevado a cabo en el curso de la fase inicial.
                </p>
                <p>
                    4. Proferir resolución de archivo o presentar la demanda de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    5. Dirigir y coordinar técnica, operativa y jurídicamente las funciones de policía judicial que en forma permanente cumplen el Cuerpo Técnico de Investigaciones de la Fiscalía General de la Nación, la Policía Nacional y los demás organismos que señale la ley.
                </p>
                <p>
                    6. Velar por la protección de los testigos e intervinientes en el proceso.
                </p>
                <p>
                    7. Las demás que le atribuye el Estatuto Orgánico de la Fiscalía General de la Nación”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO:
                    </span>
                    Se entenderá por demanda el acto de parte que contiene la pretensión de extinción de dominio de la Fiscalía y se somete a conocimiento y decisión del juez.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. AFECTADOS.
                    </a>
                    Se considera afectada dentro del trámite de extinción de dominio a toda persona, natural o jurídica, que alegue ser titular de derechos sobre alguno de los bienes que sean objeto de la acción extinción de dominio:
                </p>
                <p>
                    1. En el caso de los bienes corporales, muebles o inmuebles, se considera afectada toda persona, natural o jurídica, que alegue tener un derecho
                    <s>
                        real
                    </s>
                    &lt;patrimonial&gt; sobre los bienes objeto de la acción de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    2. Tratándose de los derechos personales o de crédito se considera afectada toda persona, natural o jurídica, que alegue estar legitimada para reclamar el cumplimiento de la respectiva obligación.
                </p>
                <p>
                    3. Respecto de los títulos valores se considera afectada toda persona, natural o jurídica, que alegue ser tenedor legítimo de esos bienes o beneficiario con derecho cierto.
                </p>
                <p>
                    4. Finalmente, con relación a los derechos de participación en el capital social de una sociedad, se considera afectada toda persona, natural o jurídica, que alegue ser titular de algún derecho
                    <s>
                        real
                    </s>
                    &lt;patrimonial&gt; sobre una parte o la totalidad de las cuotas, partes, interés social o acciones que son objeto de extinción de dominio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-II-III">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INTERVINIENTES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31. MINISTERIO PÚBLICO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#6">
                        6
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Ministerio Público actuará en el trámite de extinción de dominio en defensa del orden jurídico, del patrimonio público y los derechos y garantías fundamentales. Este podrá intervenir como sujeto procesal a partir de la presentación de la demanda de extinción de dominio por parte del Fiscal, con las mismas facultades de los demás sujetos procesales, y será ejercido por el Procurador General de la Nación a través de sus delegados y agentes.
                </p>
                <p>
                    También corresponde al Ministerio Público velar por el respeto de los derechos de los afectados determinados que no comparecieren y de los indeterminados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32. MINISTERIO DE JUSTICIA Y DEL DERECHO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#7">
                        7
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Ministerio de Justicia y del Derecho actuará en el trámite de extinción de dominio en defensa del interés jurídico de la nación y representación del ente responsable de la administración de los bienes afectados en el curso del procedimiento. Este podrá intervenir a partir de la presentación de la demanda de extinción de dominio por parte del Fiscal y tendrá la facultad de presentar las solicitudes y los recursos que estime necesarios en procura de los intereses del Estado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-II-III">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGLAS GENERALES DE COMPETENCIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33. COMPETENCIA PARA EL JUZGAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La administración de justicia en materia de extinción de dominio, durante la etapa del juicio, se ejerce de manera permanente por la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia, las Salas de Extinción de Dominio de los Tribunales Superiores de Distrito Judicial y por los Jueces del Circuito Especializados en Extinción de Dominio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El control de los actos de investigación que afecten derechos fundamentales será competencia de los jueces de control de garantías.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El control de legalidad sobre las medidas cautelares que se decreten por parte del Fiscal será competencia de los Jueces del Circuito Especializados en Extinción de Dominio
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTÍCULO 34. COMPETENCIA PARA LA INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                    Corresponde a la Fiscalía General de la Nación dirigir, realizar y coordinar la investigación en materia de extinción de dominio. La Fiscalía General de la Nación actuará a través del Fiscal General de la Nación o de los fiscales que este delegue para esta materia.
                </p>
                <p>
                    El Fiscal General de la Nación conocerá de la acción de extinción de dominio sobre bienes cuya titularidad recaiga en un agente diplomático extranjero debidamente acreditado ante el Gobierno de la República de Colombia. Lo anterior, sin perjuicio de su facultad para delegar especialmente estos asuntos.
                </p>
                <p>
                    Los Fiscales Delegados ante los Jueces Penales del Circuito Especializado pertenecientes a las distintas seccionales, conocerán de la acción de extinción de dominio sobre bienes vinculados con las actividades ilícitas propias de su competencia o relacionadas con estas.
                </p>
                <p>
                    En los demás casos conocerán de la acción de extinción de dominio los Fiscales Delegados ante los Jueces Penales del Circuito.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35. COMPETENCIA TERRITORIAL PARA EL JUZGAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#9">
                        9
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Corresponde a los Jueces del Circuito Especializados en Extinción de Dominio del Distrito Judicial donde se encuentren los bienes, asumir el juzgamiento y emitir el correspondiente fallo.
                </p>
                <p>
                    Cuando haya bienes en distintos distritos judiciales, será competente el juez del distrito que cuente con el mayor número de jueces de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    Cuando exista el mismo número de jueces de extinción de dominio en distintos distritos judiciales se aplicará lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012.html#28">
                        28
                    </a>
                    numeral 7 del Código General del Proceso. La aparición de bienes en otros lugares después de la demanda de extinción de dominio no alterará la competencia.
                </p>
                <p>
                    Si hay bienes que se encuentran en su totalidad en territorio extranjero, serán competentes en primera instancia los Jueces del Circuito Especializados en Extinción de Dominio del Distrito Judicial de Bogotá.
                </p>
                <p>
                    La Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia tendrá competencia para el juzgamiento en única instancia de la extinción de dominio de los bienes cuya titularidad recaiga en un agente diplomático debidamente acreditado, independientemente de su lugar de ubicación en el territorio nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTÍCULO 36. COMPETENCIA TERRITORIAL DE LA FISCALÍA GENERAL DE LA NACIÓN.
                    </a>
                    El Fiscal General de la Nación y sus delegados tienen competencia en todo el territorio nacional.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37. COMPETENCIA DE LA SALA DE CASACIÓN PENAL DE LA CORTE SUPREMA DE JUSTICIA.
                    </a>
                    La Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia será competente para conocer de los recursos de apelación y queja interpuestos contra los autos y sentencias proferidos por las Salas de Extinción de Dominio de los Tribunales Superiores, en el trámite de la acción extraordinaria de revisión.
                </p>
                <p>
                    Esta Sala también conocerá del juicio de los procesos de extinción de dominio adelantados por el Fiscal General de la Nación sobre bienes cuya titularidad recaiga en un agente diplomático debidamente acreditado y de la revisión de las sentencias que dicte.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTÍCULO 38. COMPETENCIA DE LAS SALAS DE EXTINCIÓN DE DOMINIO DE LOS TRIBUNALES SUPERIORES DE DISTRITO JUDICIAL.
                    </a>
                    La Sala de Extinción de Dominio de los Tribunales Superiores conocerá:
                </p>
                <p>
                    1. En primera instancia, de 1a acción extraordinaria de revisión promovida contra las sentencias de esa corporación en materia de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    2. En segunda instancia, de los recursos de apelación y queja interpuestos contra los autos y sentencias proferidos por los Jueces de Extinción de Dominio.
                </p>
                <p>
                    3. De las solicitudes de control de legalidad que sean promovidas contra la decisiones adoptadas por el Fiscal General de la Nación en los trámites a su cargo.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39. COMPETENCIA DE LOS JUECES DE EXTINCIÓN DE DOMINIO.
                    </a>
                    Los Jueces de Extinción de Dominio conocerán:
                </p>
                <p>
                    1. En primera instancia, del juzgamiento de la extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    2. En primera instancia, de las solicitudes de control de legalidad dentro de los procesos de su competencia.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-II-III">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMPETENCIA POR CONEXIDAD.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1708_2014_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>