<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1631_2013]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1631 DE 2013
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (mayo 27)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.803 de 27 de mayo de 2013
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se aprueba la “Propuesta de Enmienda del Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la Reforma del Directorio Ejecutivo” (Séptima Enmienda), aprobada por la Junta de Gobernadores del Fondo Monetario Internacional (FMI) mediante la Resolución número 66-2 del 15 de diciembre de 2010.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Visto el texto de la
                    <span>
                        “Propuesta de Enmienda del Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la Reforma del Directorio Ejecutivo” (Séptima Enmienda), aprobada por la Junta de Gobernadores del Fondo Monetario Internacional (FMI) mediante la Resolución número 66-2 del 15 de diciembre de 2010.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (Para ser transcrito: Se adjunta fotocopia fiel y completa en castellano del Convenio y Protocolo certificados por la Coordinadora del Grupo Interno de Trabajo de Tratado de Tratados de la Dirección de Asuntos Jurídicos Internacionales del Ministerio de Relaciones Exteriores, documento que reposa en los archivos de ese Ministerio).
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA
                </p>
                <p>
                    MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PÚBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C.
                </p>
                <p>
                    “Propuesta de Enmienda del Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la Reforma del Directorio Ejecutivo” (Séptima Enmienda), aprobada por la Junta de Gobernadores del Fondo Monetario Internacional (FMI) mediante la Resolución número 66-2 del 15 de diciembre de 2010.
                </p>
                <p>
                    AUTORIZADO
                </p>
                <p>
                    Sométase a consideración del Congreso de la República para los efectos constitucionales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA ÁNGELA HOLGUÍN CUÉLLAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Anexo II
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Propuesta de Enmienda del Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la Reforma del Directorio Ejecutivo
                </p>
                <p>
                    Los Gobiernos en cuyo nombre se firma el presente Convenio acuerdan lo siguiente:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        1. El texto del artículo XII, Sección 3(b) se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(b)
                    </span>
                    Sujeto a (c) abajo, el Directorio Ejecutivo consistirá de 20 Directores Ejecutivos elegidos por los integrantes, y el Director Ejecutivo será el Presidente”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. El texto de la Sección 3(c) del artículo XII, se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    “
                    <span>
                        (c)
                    </span>
                    Para propósitos de cada elección ordinaria de Directores Ejecutivos, la Junta de Gobernadores podrá, por una mayoría del 85% del poder total de votos, aumentar o reducir el número de Directores Ejecutivos que se indica en (
                    <span>
                        b
                    </span>
                    ) anterior”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        3. El texto de la Sección 3(d) del artículo XII se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(d)
                    </span>
                    Las elecciones de los Directores Ejecutivos tendrán lugar en intervalos de dos años de acuerdo con el reglamento que adopte la Junta de Gobernadores. El reglamento incluirá un límite del número total de votos que más de un integrante podrá emitir para el mismo candidato”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4. El texto de la Sección 3(f) del artículo XII se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    ''(
                    <span>
                        f
                    </span>
                    ) Los Directores Ejecutivos seguirán en sus cargos hasta que sus sucesores sean elegidos. Si el cargo de un Director Ejecutivo queda vacante por más de 90 días antes de que termine su vigencia, los integrantes que eligieron al anterior Director Ejecutivo elegirán a otro Director Ejecutivo. Para la elección se requerirá una mayoría de los votos emitidos. Durante el tiempo que el cargo permanezca vacante, el Suplente del anterior Director Ejecutivo ejercerá las Facultades de este, salvo el de nombrar a un Suplente”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        5. El texto de la Sección 3(i) del artículo XII se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    “(
                    <span>
                        i
                    </span>
                    ) (i) Cada Director Ejecutivo podrá emitir el número de votos que contaron para su elección.
                </p>
                <p>
                    (ii) Cuando sean aplicables las disposiciones de la Sección 5
                    <span>
                        (b)
                    </span>
                    de este artículo, los votos que de otra forma un Director Ejecutivo tendría derecho a emitir se aumentarán o disminuirán según corresponda. Todos los votos que un Director Ejecutivo tenga derecho a emitir serán emitidos como una unidad.
                </p>
                <p>
                    (iii) Cuando se termine la suspensión de los derechos de votos de un integrante de acuerdo con la Sección
                    <span>
                        2(b)
                    </span>
                    del artículo XXVI, el integrante podrá acordar con todos los integrantes que hayan elegido a un Director Ejecutivo que el número de votos asignado a ese integrante será emitido por ese Director Ejecutivo, teniendo en cuenta que, si no se ha hecho ninguna elección ordinaria de Directores Ejecutivos durante el periodo de la suspensión, el Director Ejecutivo en cuya elección haya participado el integrante antes de la suspensión, o su sucesor elegido de acuerdo con el parágrafo 3
                    <span>
                        (c)
                    </span>
                    (i) del Anexo L o
                    <span>
                        (f)
                    </span>
                    anterior, tendrá derecho a emitir el número de votos asignados al integrante. Se considerará que el integrante haya participado en la elección del Director Ejecutivo con derecho a emitir el número de votos asignados al integrante”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        6. El texto de la Sección 3(j) del artículo XII se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(j)
                    </span>
                    La Junta de Gobernadores adoptará el reglamento conforme al cual un integrante podrá enviar a un representante para que asista a cualquier reunión del Directorio Ejecutivo cuando se haga una solicitud por ese integrante, o se trate un asunto que afecte en particular al mismo”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        7. El texto de la Sección 8 del artículo XII se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    “El Fondo tendrá en todo momento el derecho de comunicar sus opiniones informalmente a cualquier integrante sobre cualquier asunto que surja conforme a este Convenio. Por una mayoría del 70% del poder total de votos, el Fondo podrá decidir publicar un informe a un integrante con respecto a sus condiciones monetarias o económicas y sucesos que directamente tiendan a producir un grave desequilibrio en la balanza de pagos internacional de los integrantes. El respectivo integrante tendrá derecho a representación de acuerdo con la Sección 3
                    <span>
                        (j)
                    </span>
                    de este artículo. El Fondo no publicará un informe que tenga que ver con cambios en la estructura fundamental de la organización económica de los integrantes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        8. El texto del artículo XXI(a)(ii) se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(a)
                    </span>
                    (ii) Para las decisiones del Directorio Ejecutivo sobre asuntos que atañan exclusivamente al Departamento de Derechos Especiales de Giro, únicamente los Directores Ejecutivos elegidos por al menos un integrante que sea participante tendrán derecho a voto. Cada uno de estos Directores Ejecutivos podrá emitir el número de votos asignados a los integrantes que sean participantes cuyos votos hayan contado para su elección. Sólo la presencia de los Directores Ejecutivos elegidos por los integrantes que sean participantes y los votos asignados a los integrantes que sean participantes valdrá para los propósitos de determinar si existe quórum o si se toma una decisión por la mayoría requerida”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        9. El texto del artículo XXIX(a) se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(a)
                    </span>
                    Cualquier asunto de interpretación de las disposiciones de este Convenio que surja entre cualquier integrante del Fondo o entre cualquiera de los integrantes del Fondo será sometido al Directorio Ejecutivo para su decisión. Si el asunto afecta en particular a algún integrante, este tendrá derecho a representación de acuerdo con la Sección 3 (
                    <span>
                        j)
                    </span>
                    del artículo XII.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        10. The text of paragraph 1(a) of Schedule D shall be amended to read as follows:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(a)
                    </span>
                    Cada integrante o grupo de integrantes que tenga el número de votos que le haya sido asignado a él o a ellos emitido por un Director Ejecutivo nombrará a un Consejero para el Consejo quien será un Gobernador, Ministro en el gobierno de un integrante, o una persona de jerarquía comparable, y podrá nombrar a no más de siete asociados. Por una mayoría del 85% de la totalidad de votos posible, la Junta de Gobernadores podrá cambiar el número de Asociados que puedan ser nombrados, un Consejero o Asociado actuará en su cargo hasta que se haga un nuevo nombramiento o hasta la próxima elección ordinaria de Directores Ejecutivos, lo que suceda primero.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        11. El texto del parágrafo 5(e) del Anexo D será eliminado.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        12. El parágrafo 50(f) del Anexo D se renumerará por 5(e) del Anexo D, y el texto del nuevo parágrafo 5(e) se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    “
                    <span>
                        (e)
                    </span>
                    Cuando un Director Ejecutivo tenga derecho a emitir el número de votos asignados a un integrante de acuerdo con la Sección 3(
                    <span>
                        i
                    </span>
                    )(iii) del artículo XII, el consejero nombrado por el grupo cuyos integrantes eligieron a ese Director Ejecutivo tendrán derecho a voto y emitirán el número de votos asignados a ese integrante. Se considerará que el integrante ha participado en el nombramiento del Consejero con derecho a voto y emitirá el número de votos asignados a ese integrante”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        13. El texto del Anexo E se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    “Disposiciones Transitorias con respecto a Directores Ejecutivos.
                </p>
                <p>
                    1. Cuando este Anexo entre en vigor:
                </p>
                <p>
                    (
                    <span>
                        a
                    </span>
                    ) Cada Director Ejecutivo que haya sido nombrado de acuerdo con las Secciones
                    <span>
                        3(b)(i)
                    </span>
                    o
                    <span>
                        3(c)
                    </span>
                    anteriores del artículo XII y que haya ocupado el cargo inmediatamente antes de que este Anexo entre en vigor, se considerará que ha sido elegido por el integrante que lo haya nombrado; y
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (b)
                    </span>
                    Cada Director ejecutivo que emita el número de votos de un integrante de acuerdo con la Sección 3
                    <span>
                        (i)
                    </span>
                    (ii) anterior del artículo XII inmediatamente antes de que este Anexo entre en vigor, se considerara que ha sido elegido por ese integrante”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        14. El texto del parágrafo 1(b) del Anexo L se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(b)
                    </span>
                    nombrar a un Gobernador o a un Gobernador Suplente, nombrar o participar en el nombramiento de un Consejero o Consejero Suplente, o elegir o participar en la elección de un Director Ejecutivo”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        15. El texto del encabezamiento del parágrafo 3(c) del Anexo L se enmendará para que quede así:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    “(
                    <span>
                        c
                    </span>
                    ) El Director Ejecutivo elegido por el integrante, o en cuya elección haya participado el integrante, dejará de ocupar el cargo, salvo que ese Director Ejecutivo haya tenido derecho a emitir el número de votos asignados a otros integrantes cuyos derechos de voto no hayan sido suspendidos. En el último caso”.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Resolución 66-2, efectiva a partir del 15 de diciembre de 2010.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        La suscrita Coordinadora del Grupo Interno de Trabajo de Tratados de la Dirección de Asuntos Jurídicos Internacionales del Ministerio de Relaciones Exteriores de la República de Colombia
                    </span>
                </p>
                <p>
                    CERTIFICA:
                </p>
                <p>
                    Que la reproducción del texto que antecede es copia fiel y completa de la traducción oficial de la copia certificada por el
                    <span>
                        Fondo Monetario Internacional
                    </span>
                    de la
                    <span>
                        “Propuesta de enmienda del Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la Reforma del Directorio Ejecutivo”
                    </span>
                    (Séptima Enmienda), aprobada por la Junta de Gobernadores del Fondo Monetario Internacional (FMI) mediante la Resolución número 66-2 del 15 de diciembre de 2010, documento que reposa en el archivo del Grupo Interno de Trabajo Tratados de la Dirección de Asuntos Jurídicos Internacionales de este Ministerio.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a los veintiséis (26) días del mes de junio de dos mil doce (2012).
                </p>
                <p>
                    La Coordinadora del Grupo de Trabajo terno de Tratados Dirección de Asuntos Jurídicos Internacionales,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALEJANDRA VALENCIA GARTNER.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PÚBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 2 de mayo de 2012.
                </p>
                <p>
                    Autorizado. Sométanse a la consideración del honorable Congreso de la República para los efectos constitucionales.
                </p>
                <p>
                    (Fdo.) JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    (Fdo.)
                    <span>
                        María Ángela Holguín Cuéllar
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    DECRETA:
                </p>
                <p>
                    Artículo 1o. Apruébase la
                    <span>
                        “Propuesta de enmienda del Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la reforma del Directorio Ejecutivo” (Séptima Enmienda),
                    </span>
                    aprobada por la Junta de Gobernadores del Fondo Monetario Internacional (FMI) mediante la Resolución número 66-2 del 15 de diciembre de 2010.
                </p>
                <p>
                    Artículo 2o. De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7ª de 1944, la
                    <span>
                        “Propuesta de enmienda del Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la reforma del Directorio Ejecutivo” (Séptima Enmienda),
                    </span>
                    aprobada por la Junta de Gobernadores del Fondo Monetario Internacional (FMI) mediante la Resolución número 66-2 del 15 de diciembre de 2010, que por el artículo primero de esta ley se aprueba, obligará al Estado colombiano a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto de la misma.
                </p>
                <p>
                    Artículo 3o. La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a los
                </p>
                <p>
                    Presentado al honorable Congreso de la República por la Ministra de Relaciones Exteriores y el Ministro de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Internacionales,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA ÁNGELA HOLGUÍN CUÉLLAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CARLOS ECHEVERRY GARZÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LEY 424 DE 1998
                </p>
                <p>
                    (enero 13)
                </p>
                <p>
                    <span>
                        por la cual se ordena el seguimiento a los convenios internacionales suscritos por Colombia.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Congreso de Colombia
                </p>
                <p>
                    DECRETA:
                </p>
                <p>
                    Artículo 1o. El Gobierno Nacional a través de la Cancillería presentará anualmente a las Comisiones Segundas de Relaciones Exteriores de Senado y Cámara, y dentro de los primeros treinta días calendario posteriores al período legislativo que se inicia cada 20 de julio, un informe pormenorizado acerca de cómo se están cumpliendo y desarrollando los Convenios internacionales vigentes suscritos por Colombia con otros Estados.
                </p>
                <p>
                    Artículo 2o. Cada dependencia del Gobierno nacional encargada de ejecutar los Tratados Internacionales de su competencia y requerir la reciprocidad en los mismos, trasladará la información pertinente al Ministerio de Relaciones Exteriores y este a las Comisiones Segundas.
                </p>
                <p>
                    Artículo 3o. El texto completo de la presente ley se incorporará como anexo a todos y cada uno de los Convenios Internacionales que el Ministerio de Relaciones Exteriores presente a consideración del Congreso.
                </p>
                <p>
                    Artículo 4o. La presente ley rige a partir de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Amylkar Acosta.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Pedro Pumarejo.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Carlos Ardila B.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Diego Vives.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 13 de enero de 1998.
                </p>
                <p>
                    ERNESTO SAMPER PIZANO
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        María Emma Mejía.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PÚBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 2 de mayo de 2012.
                </p>
                <p>
                    Autorizado. Sométanse a la consideración del honorable Congreso de la República para los efectos constitucionales.
                </p>
                <p>
                    (Fdo.) JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    (Fdo.)
                    <span>
                        María Ángela Holguín Cuéllar
                    </span>
                    ,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Apruébase la “Propuesta de enmienda del Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la reforma del Directorio Ejecutivo” (Séptima Enmienda), aprobada por la Junta de Gobernadores del Fondo Monetario Internacional (FMI) mediante la Resolución número 66-2 del 15 de diciembre de 2010.
                </p>
                <a href="ley_1631_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7ª de 1944, la “Propuesta de enmienda del Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la reforma del Directorio Ejecutivo” (Séptima Enmienda), aprobada por la Junta de Gobernadores del Fondo Monetario Internacional (FMI) mediante la Resolución número 66-2 del 15 de diciembre de 2010, que por el artículo primero de esta ley se aprueba, obligará al Estado colombiano a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto de la misma.
                </p>
                <a href="ley_1631_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ROY BARRERAS MONTEALEGRE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GREGORIO ELJACH PACHECO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AUGUSTO POSADA SÁNCHEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE HUMBERTO MANTILLA SERRANO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Ejecútese, previa revisión de la Corte constitucional, conforme al artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr008.html#241">
                        241
                    </a>
                    -10 de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 27 de mayo de 2013.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA ÁNGELA HOLGUÍN CUÉLLAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTAMARÍA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1631_2013.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>