<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1157_2007]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1157 DE 2007
                            <sup>
                                *
                            </sup>
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (septiembre 20)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.757 de 20 de septiembre de 2007
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se desarrolla el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#227">
                        227
                    </a>
                    de la Constitución Política, con relación a la elección directa de parlamentarios andinos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. DEL OBJETO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    En desarrollo de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#227">
                        227
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia, los ciudadanos elegirán en forma directa y mediante sufragio universal y secreto cinco (5) representantes de Colombia al Parlamento Andino.
                </p>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. DEL RÉGIMEN ELECTORAL APLICABLE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Mientras se establece un régimen electoral uniforme, el sistema de elección de los Representantes ante el Parlamento Andino se regirá de acuerdo con la legislación electoral colombiana en el entendido de que el régimen electoral transitorio establecido en la presente ley dejará de ser aplicable cuando entren en vigencia los instrumentos que establezcan el régimen electoral uniforme, salvo en lo que este difiera expresamente a la normatividad, interna colombiana.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. DE LAS CALIDADES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    Para ser elegido al Parlamento Andino en representación de Colombia se requieren las mismas condiciones que se exigen para ser elegido Senador de la República.
                </p>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. DE LOS DEBERES, PROHIBICIONES, INHABILIDADES E INCOMPATIBILIDADES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    A los Representantes por Colombia al Parlamento Andino les serán aplicables las mismas normas sobre deberes, prohibiciones, inhabilidades e incompatibilidades que rigen para los Senadores de la República, además de las que establezcan Tratados Internacionales.
                </p>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. DE LA INSCRIPCIÓN DE CANDIDATURAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    El Registrador Nacional del Estado Civil o los Registradores Departamentales, inscribirán los candidatos a solicitud de los representantes de los Partidos y Movimientos Políticos con personería jurídica reconocida en la República de Colombia, o de los movimientos sociales o un grupo significativo de ciudadanos colombianos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. REPOSICIÓN DE VOTOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    Los candidatos elegidos al Parlamento Andino tendrán derecho a la reposición estatal por los votos válidos obtenidos, en los términos de esta ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. FÓRMULA DE CONVERSIÓN DE VOTOS Y PROCESO DE ADJUDICACIÓN DE CURULES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    Para las elecciones de Parlamentarios Andinos se aplicará el sistema de cifra repartidora, de acuerdo con la votación alcanzada entre las listas que superen el umbral del 2% del total de los votos emitidos válidamente en las elecciones de Parlamento Andino.
                </p>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. FECHA DE ELECCIONES Y PERÍODO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    Hasta tanto la Comunidad Andina establezca un Régimen Electoral uniforme, las elecciones para los Representantes por Colombia al Parlamento Andino se realizará el mismo día en que se efectúen las elecciones generales de Congreso Colombiano. El período será institucional y será el mismo que para Senadores y Representantes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Texto del Proyecto de Ley Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. DECLARATORIA DE ELECCIÓN DE TITULARES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    El Consejo Nacional Electoral, como suprema autoridad electoral, declarará la elección de los Representantes titulares por Colombia al Parlamento Andino y los acreditará ante este organismo.
                </p>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. VACÍOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    Mientras los países andinos establecen un régimen electoral uniforme, en caso de que se presenten vacíos, estos se interpretarán con las normas que le son aplicables a la elección de Senadores de la República.
                </p>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. VIGENCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1729_2014.html#1">
                            1
                        </a>
                        de la Ley 1729 de 2014&gt;
                    </span>
                    &lt;CONDICIONALMENTE exequible&gt; La presente ley rige a partir de su publicación y deroga las normas que le sean contrarias en el entendido de que el régimen electoral transitorio establecido en la presente ley dejará de ser aplicable cuando entren en vigencia los instrumentos que establezcan el régimen electoral uniforme, salvo en lo que este difiera expresamente a la normatividad interna colombiana.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NANCY PATRICIA GUTIÉRREZ CASTAÑEDA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OSCAR ARBOLEDA PALACIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 20 de septiembre de 2007.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior y de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS HOLGUÍN SARDI.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO ARAÚJO PERDOMO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    ***
                </p>
                <p>
                    * Control Previo de Constitucionalidad Sentencia C-
                    <a href="c-502_2007.html#1">
                        502
                    </a>
                    de 2007, Magistrado Ponente: Manuel José Cepeda Espinosa, Exp. PE-028 Corte Constitucional.
                </p>
                <a href="ley_1157_2007.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>