<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1762_2015]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1762_2015_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1762 DE 2015
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 6)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 49.565 de 6 de julio de 2015
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se adoptan instrumentos para prevenir, controlar y sancionar el contrabando, el lavado de activos y la evasión fiscal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    La presente ley tiene por objeto modernizar y adecuar la normativa existente a la necesidad de fortalecer la lucha contra la competencia desleal realizada por personas y organizaciones incursas en operaciones ilegales de contrabando, lavado de activos y defraudación fiscal.
                </p>
                <p>
                    La ley moderniza y adecua la normativa necesaria para prevenir, controlar y sancionar el contrabando, la defraudación fiscal y el favorecimiento de esas conductas; para fortalecer la capacidad institucional del Estado; para establecer mecanismos que faciliten que los autores y organizaciones dedicadas o relacionadas con este tipo de actividades sean procesadas y sancionadas por las autoridades competentes; y para garantizar la adopción de medidas patrimoniales que disuadan y castiguen el desarrollo de esas conductas.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES PENALES Y PROCESALES PENALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. LAS PENAS PRIVATIVAS DE OTROS DERECHOS.
                    </a>
                    Modifíquese el numeral 3 del artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo 43. ( ... )
                </p>
                <p>
                    “3. La inhabilitación para el ejercicio de profesión, arte, oficio, industria o comercio, bien sea de forma directa o indirecta en calidad de administrador de una sociedad, entidad sin ánimo de lucro o cualquier tipo de ente económico, nacional o extranjero. (...)”
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. LA INHABILITACIÓN PARA EL EJERCICIO DE PROFESIÓN, ARTE, OFICIO, INDUSTRIA O COMERCIO.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 46. La inhabilitación para el ejercicio de profesión, arte, oficio, industria o comercio. La pena de inhabilitación para el ejercicio de profesión, arte, oficio, industria o comercio, se impondrá por el mismo tiempo de la pena de prisión impuesta, sin exceder los límites que alude el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de este Código, siempre que la infracción se cometa con abuso del ejercicio de cualquiera de las mencionadas actividades, medie relación de causalidad entre el delito y la profesión o contravenga las obligaciones que de su ejercicio se deriven.
                </p>
                <p>
                    En firme la sentencia que impusiere esta pena, el juez la comunicará a la respectiva Cámara de Comercio para su inclusión en el Registro Único Empresarial (RUES) o el que haga sus veces, a la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, y demás autoridades encargadas del registro de la profesión, comercio, arte u oficio del condenado, según corresponda”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. CONTRABANDO.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#319">
                        319
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 319.
                    <span>
                        Contrabando
                    </span>
                    . El que introduzca o extraiga mercancías en cuantía superior a cincuenta (50) salarios mínimos legales mensuales, al o desde el territorio colombiano por lugares no habilitados de acuerdo con la normativa aduanera vigente, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años y multa del doscientos (200%) al trescientos (300%) por ciento del valor aduanero de los bienes objeto del delito.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En que oculte, disimule o sustraiga de la intervención y control aduanero mercancías en cuantía superior a cincuenta (50) salarios mínimos legales mensuales, o las ingrese a zona primaria definida en la normativa aduanera vigente sin el cumplimiento de las formalidades exigidas en la regulación aduanera, incurrirá en la misma pena de prisión y multa descrita en el inciso anterior.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si las conductas descritas en los incisos anteriores recaen sobre mercancías en cuantía superior a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales, se impondrá una pena de nueve (9) a doce (12) años de prisión y multa del doscientos (200%) al trescientos (300%) por ciento del valor aduanero de los bienes objeto del delito.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Se tomará como circunstancias de agravación punitiva, que el sujeto activo tenga la calidad de Usuario Altamente Exportador (Altex), de un Usuario Aduanero Permanente (UAP), o de un Usuario u Operador de Confianza, de un Operador Económico Autorizado (OEA) o de cualquier operador con un régimen especial de acuerdo con la normativa aduanera vigente. Asimismo será causal de mayor punibilidad la reincidencia del sujeto activo de la conducta.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La legalización de las mercancías no extingue la acción penal”.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. CONTRABANDO DE HIDROCARBUROS Y SUS DERIVADOS.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#319-1">
                        319-1
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 319-1. Contrabando de hidrocarburos y sus derivados. El que en cantidad superior a veinte (20) galones e inferior a cincuenta (50) introduzca hidrocarburos o sus derivados al territorio colombiano, o los extraiga desde él, por lugares no habilitados de acuerdo con la normativa aduanera vigente, incurrirá en prisión de tres (3) a cinco (5) años y multa de ciento cincuenta (150) a setecientos cincuenta (750) salarios mínimos mensuales legales vigentes.
                </p>
                <p>
                    El que descargue en lugar de arribo hidrocarburos o sus derivados en cantidad superior a veinte (20) galones e inferior a cincuenta (50), sin el cumplimiento de las formalidades exigidas en la regulación aduanera, incurrirá en la misma pena de prisión y multa descrita en el inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    El que oculte, disimule o sustraiga de la intervención y control aduanero hidrocarburos o sus derivados en cantidad superior a veinte (20) galones e inferior a cincuenta (50), incurrirá en la misma pena de prisión y multa descrita en el inciso 1o de este artículo.
                </p>
                <p>
                    Si las conductas descritas en el incisos anteriores recaen sobre hidrocarburos o sus derivados cuya cantidad supere los cincuenta (50) galones, se impondrá una pena de cuatro (4) a ocho (8) años y multa de trescientos (300) a mil quinientos (1.500) salarios mínimos mensuales legales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero de los hidrocarburos o sus derivados objeto del delito.
                </p>
                <p>
                    Si las conductas descritas en los incisos anteriores recaen sobre hidrocarburos o sus derivados cuya cantidad supere los ochenta (80) galones, se impondrá una pena de diez (10) a catorce (14) años de prisión y multa de mil quinientos (1.500) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero de los hidrocarburos o sus derivados objeto del delito. El monto de la multa no podrá superar el máximo de la pena de multa establecido en este código.
                </p>
                <p>
                    Si las conductas descritas en los incisos anteriores recaen sobre hidrocarburos o sus derivados cuya cantidad supere los mil (1.000) galones, se impondrá una pena de doce (12) a dieciséis (16) años de prisión y multa de mil quinientos (1.500) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero de los hidrocarburos o sus derivados objeto del delito. El monto de la multa no podrá superar el máximo de la pena de multa establecido en este Código.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La legalización de las mercancías no extingue la acción penal”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. FAVORECIMIENTO Y FACILITACIÓN DEL CONTRABANDO.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#320">
                        320
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 320.
                    <span>
                        Favorecimiento y facilitación del contrabando
                    </span>
                    . El que posea, tenga, transporte, embarque, desembarque, almacene, oculte, distribuya, enajene mercancías que hayan sido introducidas al país ilegalmente, o que se hayan ocultado, disimulado o sustraído de la intervención y control aduanero o que se hayan ingresado a zona primaria sin el cumplimiento de las formalidades exigidas en la regulación aduanera, cuyo valor supere los cincuenta (50) salarios mínimos legales mensuales vigentes, sin superar los doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes, incurrirá en pena de prisión de tres (3) a seis (6) años y multa del doscientos por ciento (200%) al trescientos por ciento (300%) del valor aduanero de la mercancía objeto del delito.
                </p>
                <p>
                    Si la conducta descrita en el inciso anterior recae sobre mercancías cuyo valor supere los doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes, incurrirá en pena de prisión de seis (6) a diez (10) años, y multa del doscientos por ciento (200%) al trescientos por ciento (300%) del valor aduanero de la mercancía objeto del delito.
                </p>
                <p>
                    No se aplicará lo dispuesto en el presente artículo al consumidor final cuando los bienes que se encuentren en su poder, estén soportados con factura o documento equivalente, con el lleno de los requisitos legales contemplados en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr031.html#771-2">
                        771-2
                    </a>
                    del Estatuto Tributario”.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. FAVORECIMIENTO DE CONTRABANDO DE HIDROCARBUROS O SUS DERIVADOS.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#320-1">
                        320-1
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 320-1.
                    <span>
                        Favorecimiento de contrabando de hidrocarburos o sus derivados
                    </span>
                    . El que posea, tenga, transporte, embarque, desembarque, almacene, oculte, distribuya, enajene hidrocarburos o sus derivados que hayan ingresado al país ilegalmente, o que se hayan descargado en lugar de arribo sin cumplimiento de la normativa aduanera vigente, o que se hayan ocultado, disimulado o sustraído de la intervención y control aduanero cuya cantidad sea superior a veinte (20) galones e inferior a cincuenta (50), se impondrá una pena de prisión de tres (3) a cinco (5) años y multa de ciento cincuenta (150) a setecientos cincuenta (750) salarios mínimos mensuales legales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero de los hidrocarburos o sus derivados objeto del delito.
                </p>
                <p>
                    Si la conducta descrita en el inciso anterior recae sobre hidrocarburos o sus derivados cuya cantidad supere los cincuenta (50) galones, incurrirá en pena de prisión de cuatro (4) a ocho (8) años y multa de trescientos (300) a mil quinientos (1.500) salarios mínimos legales mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero de los hidrocarburos o sus derivados objeto del delito.
                </p>
                <p>
                    Si la conducta descrita en el inciso 1o recae sobre hidrocarburos o sus derivados cuya cantidad supere los ochenta (80) galones, incurrirá en pena de prisión de diez (10) a catorce (14) años, y multa de trescientos (300) a mil quinientos (1.500) salarios mínimos legales mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero de las mercancías.
                </p>
                <p>
                    Si la conducta descrita en el inciso primero, recae sobre hidrocarburos o sus derivados cuya cantidad supere los mil (1.000) galones, incurrirá en pena de doce (12) a dieciséis (16) años, y multa de trescientos (300) a mil quinientos (1.500) salarios mínimos legales mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero de las mercancías.
                </p>
                <p>
                    No se aplicará lo dispuesto en el presente artículo al consumidor final cuando los bienes que se encuentren en su poder, estén soportados con factura o documento equivalente, con el lleno de los requisitos legales contemplados en el artículo
                    <a href="estatuto_tributario_pr031.html#771-2">
                        771-2
                    </a>
                    del Estatuto Tributario”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. FRAUDE ADUANERO.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#321">
                        321
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 321.
                    <span>
                        Fraude Aduanero
                    </span>
                    . El que
                    <u>
                        por cualquier medio
                    </u>
                    suministre información falsa, la manipule u oculte cuando le sea requerida por la autoridad aduanera o cuando esté obligado a entregarla por mandato legal, con la finalidad de evadir total o parcialmente el pago de tributos, derechos o gravámenes aduaneros a los que esté obligado en Colombia, en cuantía superior a veinte (20) salarios mínimos legales mensuales vigentes del valor real de la mercancía incurrirá en pena de prisión de ocho (8) a doce (12) años, y multa de mil (1.000) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Lo dispuesto en el presente artículo no se aplicará cuando el valor distinto de los tributos aduaneros declarados corresponda a error aritmético en la liquidación de tributos, sin perjuicio de la aplicación de las sanciones administrativas establecidas en la ley”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. FAVORECIMIENTO POR SERVIDOR PÚBLICO.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#322">
                        322
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 322.
                    <span>
                        Favorecimiento por servidor público
                    </span>
                    . El servidor público que colabore, participe, embarque, desembarque, transporte, distribuya, almacene, oculte, enajene o de cualquier forma facilite la sustracción, ocultamiento o disimulo de mercancías del control de las autoridades aduaneras, o la introducción de las mismas por lugares no habilitados, u omita los controles legales o reglamentarios propios de su cargo para lograr los mismos fines, cuando el valor real de la mercancía involucrada sea inferior a cincuenta (50) salarios mínimos legales mensuales vigentes, incurrirá en prisión de cuatro (4) a ocho (8) años, inhabilitación de derechos y funciones públicas por el mismo tiempo de la pena de prisión impuesta, y multa de mil (1.000) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero del objeto de la conducta.
                </p>
                <p>
                    Si la conducta descrita en el inciso anterior recae sobre mercancías cuyo valor real supere los cincuenta (50) salarios mínimos legales mensuales vigentes, se impondrá una pena de prisión de nueve (9) a trece (13) años, inhabilitación de derechos y funciones públicas por el mismo tiempo de la pena de prisión impuesta, y multa de mil (1.000) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero del objeto de la conducta.
                </p>
                <p>
                    Si la conducta descrita en el inciso anterior recae sobre mercancías cuyo valor real supere los doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales vigentes, se impondrá una pena de prisión de once (11) a quince (15) años, inhabilitación de derechos y funciones públicas por el mismo tiempo de la pena de prisión impuesta, y multa de mil (1.000) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero del objeto de la conducta.
                </p>
                <p>
                    El monto de la multa no podrá superar el máximo de la pena de multa establecida en este Código”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. FAVORECIMIENTO POR SERVIDOR PÚBLICO DE CONTRABANDO DE HIDROCARBUROS O SUS DERIVADOS.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#322-1">
                        322-1
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 322-1.
                    <span>
                        Favorecimiento por servidor público de contrabando de hidrocarburos o sus derivados.
                    </span>
                    El servidor público que colabore, participe, embarque, desembarque, transporte, distribuya, almacene, oculte, enajene o de cualquier forma facilite la sustracción, ocultamiento o disimulo de hidrocarburos o sus derivados del control de las autoridades aduaneras, o la introducción de las mismas por lugares no habilitados, u omita los controles legales o reglamentarios propios de su cargo para lograr los mismos fines, cuando la cantidad de los hidrocarburos o sus derivados sea inferior a los cincuenta (50) galones, incurrirá en prisión de cinco (5) a nueve (9) años, inhabilitación derechos y funciones públicas por el mismos tiempo de la pena de prisión impuesta, y multa de mil (1.000) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero del objeto de la conducta.
                </p>
                <p>
                    Si la conducta descrita en el inciso anterior recae sobre una cantidad de hidrocarburos o sus derivados que supere los cincuenta (50) galones, se impondrá una pena de prisión de diez (10) a catorce (14) años, inhabilitación derechos y funciones públicas por el mismo tiempo de la pena de prisión impuesta, y multa de mil (1.000) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero del objeto de la conducta.
                </p>
                <p>
                    Si la conducta descrita en el primer inciso, recae sobre una cantidad de hidrocarburos o sus derivados que supere los quinientos (500) galones, se impondrá una pena de prisión de doce (12) a dieciséis (16) años, inhabilitación derechos y funciones públicas por el mismo tiempo de la pena de prisión impuesta, y multa de mil (1.000) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos mensuales vigentes, sin que en ningún caso sea inferior al doscientos por ciento (200%) del valor aduanero del objeto de la conducta.
                </p>
                <p>
                    El monto de la multa no podrá superar el máximo de multa establecida en este Código”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. LAVADO DE ACTIVOS.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#323">
                        323
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 323.
                    <span>
                        Lavado de activos
                    </span>
                    .
                    <u>
                        &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; El que adquiera, resguarde, invierta, transporte, transforme, almacene, conserve, custodie o administre bienes que tengan su origen mediato o inmediato en actividades
                    </u>
                    de tráfico de migrantes, trata de personas, extorsión, enriquecimiento ilícito, secuestro extorsivo, rebelión, tráfico de armas, tráfico de menores de edad, financiación del terrorismo y administración de recursos relacionados con actividades terroristas, tráfico de drogas tóxicas, estupefacientes o sustancias sicotrópicas, delitos contra el sistema financiero, delitos contra la administración pública,
                    <u>
                        contrabando
                    </u>
                    , contrabando de hidrocarburos o sus derivados, fraude aduanero
                    <u>
                        o favorecimiento y facilitación del contrabando
                    </u>
                    , favorecimiento de contrabando de hidrocarburos o sus derivados, en cualquiera de sus formas,
                    <u>
                        o vinculados con el producto de delitos ejecutados bajo concierto para delinquir, o les dé a los bienes provenientes de dichas actividades apariencia de legalidad o los legalice, oculte o encubra la verdadera naturaleza, origen, ubicación, destino, movimiento o derecho sobre tales bienes
                    </u>
                    <s>
                        <b>
                            o realice cualquier otro acto para ocultar o encubrir su origen ilícito
                        </b>
                    </s>
                    , incurrirá por esa sola conducta, en prisión de diez (10) a treinta (30) años y multa de mil (1.000) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    La misma pena se aplicará cuando las conductas descritas en el inciso anterior se realicen sobre bienes cuya extinción de dominio haya sido declarada.
                </p>
                <p>
                    El lavado de activos será punible aun cuando las actividades de que provinieren los bienes, o los actos penados en los apartados anteriores, se hubiesen realizado, total o parcialmente, en el extranjero.
                </p>
                <p>
                    Las penas privativas de la libertad previstas en el presente artículo se aumentarán de una tercera parte a la mitad cuando para la realización de las conductas se efectuaren operaciones de cambio o de comercio exterior, o se introdujeren mercancías al territorio nacional”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. CONCIERTO PARA DELINQUIR.
                    </a>
                    Adiciónese un cuarto inciso al artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr013.html#340">
                        340
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, en los siguientes términos:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 340. (...)
                </p>
                <p>
                    Cuando se tratare de concierto para la comisión de delitos de contrabando, contrabando de hidrocarburos o sus derivados, fraude aduanero, favorecimiento y facilitación del contrabando, favorecimiento de contrabando de hidrocarburos o sus derivados, la pena será de prisión de seis (6) a doce (12) años y multa de dos mil (2.000) hasta treinta mil (30.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. RECEPTACIÓN.
                    </a>
                    Adiciónese un cuarto inciso al artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr018.html#447">
                        447
                    </a>
                    de la Ley 599 de 2000, en los siguientes términos:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 447. (...)
                </p>
                <p>
                    Si la conducta recae sobre los siguientes productos o sus derivados: aceites comestibles, arroz, papa, cebolla, huevos, leche, azúcar, cacao, carne, ganado, aves vivas o en canal, licores, medicamentos, cigarrillos, aceites carburantes, vehículos, autopartes, calzado, marroquinería, confecciones, textiles, acero o cemento, en cuantía superior a cinco (5) salarios mínimos legales mensuales vigentes, la pena imponible se aumentará hasta en la mitad”.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RÉGIMEN SANCIONATORIO COMÚN PARA PRODUCTOS SOMETIDOS AL IMPUESTO AL CONSUMO DE CERVEZAS, SIFONES Y REFAJO; AL IMPUESTO AL CONSUMO DE LICORES, VINOS, APERITIVOS Y SIMILARES; Y AL IMPUESTO AL CONSUMO DE CIGARRILLOS Y TABACO ELABORADO SANCIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. SANCIONES POR EVASIÓN DEL IMPUESTO AL CONSUMO.
                    </a>
                    <u>
                        El incumplimiento de las obligaciones y deberes relativos al impuesto al consumo de que trata la Ley
                        <a href="ley_0223_1995.html#INICIO">
                            223
                        </a>
                        de 1995, o el incumplimiento de deberes específicos de control de mercancías sujetas al impuesto al consumo, podrá dar lugar a la imposición de una o algunas de las siguientes sanciones, según sea el caso:
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <u>
                        a) Decomiso de la mercancía;
                    </u>
                </p>
                <p>
                    b) Cierre del establecimiento de comercio;
                </p>
                <p>
                    c) Suspensión o cancelación definitiva de las licencias, concesiones, autorizaciones o registros;
                </p>
                <p>
                    d) Multa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. DECOMISO DE LAS MERCANCÍAS.
                    </a>
                    Sin perjuicio de las facultades y competencias de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales,
                    <u>
                        los departamentos y el Distrito Capital de Bogotá en los términos de los artículos
                        <a href="ley_0223_1995_pr004.html#200">
                            200
                        </a>
                        y
                        <a href="ley_0223_1995_pr004.html#222">
                            222
                        </a>
                        de la Ley 223 de 1995, podrán aprehender y decomisar mercancías sometidas al impuesto al consumo, en los casos previstos en esa norma y su reglamentación
                    </u>
                    . En el evento en que se demuestre que las mercancías no son sujetas al impuesto al consumo, pero posiblemente han ingresado al territorio aduanero nacional de manera irregular, los departamentos o el Distrito Capital, según sea el caso, deberán dar traslado de lo actuado a la autoridad aduanera, para lo de su competencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. SANCIÓN DE CIERRE DE ESTABLECIMIENTO DE COMERCIO.
                    </a>
                    Los departamentos y el Distrito Capital de Bogotá, dentro de su ámbito de competencia, deberán ordenar a título de sanción el cierre temporal de los establecimientos en donde se comercialicen o almacenen productos sometidos al impuesto al consumo del que trata la Ley
                    <a href="ley_0223_1995.html#INICIO">
                        223
                    </a>
                    de 1995, respecto de los cuales no se hubiere declarado o pagado dicho impuesto por parte del sujeto pasivo del impuesto.
                </p>
                <p>
                    La dosificación de la sanción atenderá los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    Cuando el valor de la mercancía sea inferior a doscientas veintiocho (228) UVT, el cierre del establecimiento podrá ordenarse hasta por treinta (30) días calendario.
                </p>
                <p>
                    Cuando el valor de la mercancía sea igual o mayor a doscientas veintiocho (228) y hasta seiscientos ochenta y cuatro (684) UVT, el cierre del establecimiento podrá ordenarse hasta por sesenta (60) días calendario.
                </p>
                <p>
                    Cuando el valor de la mercancía sea mayor a seiscientos ochenta y cuatro (684) y hasta mil ciento treinta y nueve (1139) UVT, el cierre del establecimiento podrá ordenarse hasta por noventa (90) días calendario.
                </p>
                <p>
                    Cuando el valor de la mercancía sea mayor a mil ciento treinta y nueve (1139) UVT, el cierre del establecimiento podrá ordenarse hasta por ciento veinte (120) días calendario.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El cierre del establecimiento de comercio genera para su titular o titulares la prohibición de registrar o administrar en el domicilio donde se cometió la infracción o en cualquier otro dentro de la misma jurisdicción, directamente o por interpuesta persona, un nuevo establecimiento de comercio con objeto idéntico o similar, por el tiempo que dure la sanción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para efectos del avalúo de que trata el presente artículo, se atenderán criterios de valor comercial, y como criterios auxiliares se podrá acudir a los términos consagrados por el Estatuto Tributario y el Estatuto Aduanero.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El propietario del establecimiento de comercio que sin previa autorización lo reabra antes de la fecha prevista para el cumplimiento de la sanción de cierre impuesta por la autoridad competente, será sancionado con multa de cuarenta y seis (46) UVT por día transcurrido, sin perjuicio de las sanciones penales a que haya lugar.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. SANCIÓN DE SUSPENSIÓN O CANCELACIÓN DEL REGISTRO O AUTORIZACIÓN DE OPERACIONES.
                    </a>
                    Los distribuidores que comercialicen bienes sujetos al impuesto al consumo respecto de los cuales no se hubiere declarado o pagado dicho impuesto dentro del término señalado en la ley, serán sancionados por la Secretaría de Hacienda Departamental o del Distrito Capital según corresponda, con la suspensión del registro o autorización de comercialización por un término de hasta un (1) año. Los distribuidores sancionados no podrán comercializar bienes gravados con impuesto al consumo en el departamento respectivo o el Distrito Capital según corresponda, durante el término que fije el acto administrativo sancionatorio correspondiente. En caso de reincidencia procederá la cancelación del registro o autorización.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. SANCIÓN DE MULTA POR NO DECLARAR EL IMPUESTO AL CONSUMO.
                    </a>
                    Sin perjuicio del pago de los impuestos correspondientes, la sanción por no declarar oportunamente el impuesto al consumo del que trata la Ley
                    <a href="ley_0223_1995.html#INICIO">
                        223
                    </a>
                    de 1995 será de (i) multa equivalente al veinte por ciento (20%) del valor de las mercancías que determine la administración para el período en que la misma no se haya declarado; o de (ii) multa equivalente al veinte por ciento (20%) del valor de las mercancías que determine la administración, calculado proporcionalmente para el período en el que no se declaró el impuesto al consumo y estimados con base en la última declaración de renta presentada. En todo caso, se utilizará la base que genere el mayor valor entre las dos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para efectos de la liquidación, cuando los departamentos o el Distrito Capital dispongan únicamente de una de las bases para liquidar el monto de las sanciones de que trata el presente artículo, podrán aplicarlas sobre dicha base sin necesidad de calcular las otras.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Si dentro del término para interponer el recurso contra la resolución que impone la sanción por no declarar, el contribuyente, responsable o agente retenedor, presenta la declaración, la sanción por no declarar se reducirá en un veinte por ciento (20%) del valor de la sanción inicialmente impuesta por la administración, en cuyo caso, el contribuyente, responsable o agente retenedor, deberá liquidarla y pagarla al presentar la declaración tributaria.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. SANCIÓN DE MULTA POR IMPORTACIÓN CON FRANQUICIA SIN PAGO DE IMPUESTO AL CONSUMO.
                    </a>
                    La ausencia de declaración o la ausencia de pago del impuesto al consumo del que trata la Ley
                    <a href="ley_0223_1995.html#INICIO">
                        223
                    </a>
                    de 1995, por la importación con franquicia de bienes gravados con el mismo, darán lugar a la imposición de las sanciones previstas en los artículos anteriores, según sea el caso. Dicho impuesto se generará en toda importación con franquicia, sin perjuicio de la devolución del mismo en los términos y condiciones que defina el Gobierno nacional, una vez acreditados los elementos que dan lugar a la franquicia correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. SANCIÓN DE MULTA POR EXTEMPORANEIDAD EN EL REGISTRO.
                    </a>
                    Los responsables del impuesto al consumo del que trata la Ley
                    <a href="ley_0223_1995.html#INICIO">
                        223
                    </a>
                    de 1995 obligados a registrarse ante las Secretarías de Hacienda de los departamentos y del Distrito Capital que se inscriban con posterioridad al plazo establecido en el literal a) del artículo
                    <a href="ley_0223_1995_pr004.html#215">
                        215
                    </a>
                    de la Ley 223 de 1995 deberán liquidar y cancelar una sanción equivalente a doscientas veintiocho (228) UVT por cada mes o fracción de mes de retardo en la inscripción.
                </p>
                <p>
                    Cuando la inscripción se haga de oficio, existiendo obligación legal para registrarse, se aplicará una sanción de cuatrocientas cincuenta y seis (456) UVT por cada mes o fracción de mes de retardo en la inscripción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. SANCIÓN DE MULTA POR NO MOVILIZAR MERCANCÍAS DENTRO DEL TÉRMINO LEGAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Sin perjuicio de la aprehensión y decomiso de los productos, en los eventos en que procedan, si una vez expedida la tornaguía, no se llevare a cabo la movilización de los productos gravados con impuestos al consumo de que trata la Ley
                    <a href="ley_0223_1995.html#INICIO">
                        223
                    </a>
                    de 1995 dentro del plazo señalado por la normativa vigente, el sujeto pasivo será sancionado por la Secretaría de Hacienda Departamental o por la Secretaría de Hacienda del Distrito Capital según corresponda, con cuarenta y seis (46) UVT por cada día de demora.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. SANCIÓN DE MULTA POR NO RADICAR TORNAGUÍAS PARA LEGALIZACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El transportador encargado de radicar ante las autoridades la tornaguía de productos con respecto a los cuales deba pagarse impuesto al consumo del que trata la Ley
                    <a href="ley_0223_1995.html#INICIO">
                        223
                    </a>
                    de 1995, y el sujeto pasivo del impuesto al consumo generado por la mercancía transportada por el transportador, serán sancionados cada uno con multa equivalente a cuarenta y seis (46) UVT por día transcurrido, sin que el monto sobrepase el doscientos por ciento (200%) del valor comercial de la mercancía transportada, cuando no radiquen las tornaguías de movilización de la mercancía correspondiente para que sean legalizadas por la autoridad competente, salvo casos de fuerza mayor o caso fortuito.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        <a name="t23">
                            PROCEDIMIENTOS APLICABLES PARA LA IMPOSICIÓN DE LAS SANCIONES.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. PROCEDIMIENTO PARA MERCANCÍAS CUYA CUANTÍA SEA IGUAL O INFERIOR A 456 UVT.
                    </a>
                    Cuando las autoridades de fiscalización de los departamentos o del Distrito Capital de Bogotá encuentren productos sometidos al impuesto al consumo de que trata la Ley
                    <a href="ley_0223_1995.html#INICIO">
                        223
                    </a>
                    de 1995 que tengan un valor inferior o igual a cuatrocientas cincuenta y seis (456) UVT, y no se acredite el pago del impuesto, procederán de inmediato a su aprehensión.
                </p>
                <p>
                    Dentro de la misma diligencia de aprehensión, el tenedor de la mercancía deberá aportar los documentos requeridos por el funcionario competente que demuestren el pago del impuesto. De no aportarse tales documentos se proferirá el acta de aprehensión, reconocimiento, avalúo y decomiso directo de los bienes.
                </p>
                <p>
                    En esa misma acta podrá imponerse la sanción de multa correspondiente y la sanción de cierre temporal del establecimiento de comercio, cuando a ello hubiere lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El acta de la diligencia es una decisión de fondo y contra la misma procede únicamente el recurso de reconsideración.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Cuando con ocasión del recurso de reconsideración o de la petición de revocatoria directa interpuesta contra el acta de aprehensión y decomiso, se determine que el valor de la mercancía aprehendida y decomisada directamente resulta superior a la cuantía de cuatrocientas cincuenta y seis (456) UVT, prevista en el inciso 1o de este artículo, se le restablecerán los términos al interesado y se seguirá el procedimiento administrativo sancionador previsto en el artículo
                    <a href="ley_1762_2015.html#24">
                        24
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El procedimiento previsto en este artículo podrá igualmente aplicarse, respecto de los productos extranjeros sometidos al impuesto al consumo que sean encontrados sin los documentos que amparen el pago del tributo. En estos casos, sin perjuicio de la correspondiente disposición de los bienes en los términos que ordena la presente ley, el departamento o el Distrito Capital deberán dar traslado de lo actuado a la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, así como dar aviso inmediato de esta circunstancia a la Unidad de Información y Análisis Financiero, para que inicien las actuaciones o tomen las determinaciones propias de su ámbito de competencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Para efectos del avalúo de que trata el presente artículo, la mercancía será valorada en los términos consagrados por el Estatuto Tributario, el Estatuto Aduanero y las normas previstas en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    En los aspectos no contemplados en este capítulo, se seguirá lo dispuesto por el Estatuto Tributario, en lo que sea compatible.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. PROCEDIMIENTO PARA MERCANCÍAS CUYA CUANTÍA SEA SUPERIOR A 456 UVT.
                    </a>
                    Las sanciones de decomiso de la mercancía, cierre del establecimiento de comercio, suspensión o cancelación de las licencias, autorizaciones, concesiones y registros y las multas establecidas en los artículos
                    <a href="ley_1762_2015.html#15">
                        15
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_1762_2015.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la presente ley, se impondrán de acuerdo con el siguiente procedimiento:
                </p>
                <p>
                    El funcionario encargado de la función de fiscalización, de oficio o a solicitud de parte, adelantará las averiguaciones preliminares que culminaran con un informe presentado al Secretario de Hacienda del departamento o del Distrito Capital quien proferirá pliego de cargos, cuando corresponda, en el que señalará, con precisión y claridad, los hechos que lo originan, las personas naturales o jurídicas objeto de la investigación, las disposiciones presuntamente vulneradas y las sanciones o medidas que serían procedentes. Este acto administrativo deberá ser notificado personalmente a los investigados. Contra esta decisión no procede recurso.
                </p>
                <p>
                    El investigado, dentro de los diez (10) días hábiles siguientes a la formulación de cargos, podrá presentar los descargos y, solicitar o aportar las pruebas que pretendan hacer valer. Serán rechazadas de manera motivada, las inconducentes, las impertinentes y las superfluas y no se atenderán las practicadas ilegalmente. Cuando deban practicarse pruebas se señalará un término no mayor a 30 días. Vencido el período probatorio se dará traslado al investigado por diez (10) días para que presente los alegatos respectivos. Dentro de los diez (10) días hábiles siguientes al vencimiento de la fecha para presentar los alegatos, el funcionario deberá proferir decisión definitiva.
                </p>
                <p>
                    Contra el acto administrativo que impone la sanción procederá el recurso de reconsideración, que se interpondrá dentro de los diez (10) días, siguientes a la notificación de la resolución que impone la sanción y se decidirá dentro de los treinta (30) días, siguientes a su interposición, por el Gobernador o el Alcalde Mayor del Distrito Capital, según sea el caso.
                </p>
                <p>
                    En los aspectos no contemplados en este capítulo, se seguirá lo dispuesto por el Estatuto Tributario, en lo que sea compatible.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. PROCEDIMIENTO APLICABLE PARA LA IMPOSICIÓN DE LA SANCIÓN DE MULTA.
                    </a>
                    Para la aplicación de las multas de que tratan los artículos
                    <a href="ley_1762_2015.html#20">
                        20
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_1762_2015.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la presente ley, se seguirá el procedimiento sancionatorio previsto en el Decreto número 2685 de 1999 y las normas que lo modifiquen o sustituyan.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. REINCIDENCIA.
                    </a>
                    Habrá reincidencia siempre que el sancionado, por acto administrativo en firme, cometiere una nueva infracción del mismo tipo dentro de los tres (3) años siguientes a la comisión del hecho sancionado.
                </p>
                <p>
                    La reincidencia permitirá elevar las sanciones pecuniarias establecidas en la presente ley, en un veinticinco por ciento (25%) de su valor cuando se reincida por primera vez, en un cincuenta por ciento (50%) cuando se reincida por segunda vez, en un setenta y cinco por ciento (75%) cuando se reincida por tercera vez, y en un ciento por ciento (100%) cuando se reincida por cuarta o más veces.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES EN MATERIA COMERCIAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. FUNCIONES DEL REVISOR FISCAL.
                    </a>
                    Adiciónese al artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr006.html#207">
                        207
                    </a>
                    del Código de Comercio, un nuevo numeral, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 207. (...)
                </p>
                <p>
                    “10. Reportar a la Unidad de Información y Análisis Financiero las operaciones catalogadas como sospechosas en los términos del literal d) del numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr003.html#102">
                        102
                    </a>
                    del Decreto-ley 663 de 1993, cuando las adviertan dentro del giro ordinario de sus labores.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. SANCIONES POR VIOLACIONES A LAS PROHIBICIONES SOBRE LOS LIBROS DE COMERCIO, A LAS OBLIGACIONES DEL COMERCIANTE Y OTRAS.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="codigo_comercio_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    del Código de Comercio, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 58.
                    <span>
                        Sanciones por violaciones a las prohibiciones sobre los libros de comercio, a las obligaciones del comerciante y otras.
                    </span>
                    Sin perjuicio de las penas y sanciones establecidas en normas especiales, la violación a las obligaciones y prohibiciones establecidas en los artículos
                    <a href="codigo_comercio.html#19">
                        19
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio.html#57">
                        57
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr001.html#59">
                        59
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_comercio_pr001.html#60">
                        60
                    </a>
                    del Código de Comercio, o el no suministro de la información requerida por las autoridades de conformidad con las normas vigentes, o el incumplimiento de la prohibición de ejercer el comercio, profesión u oficio, proferida por autoridad judicial competente, será sancionada con multa entre diez (10) y mil (1.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes, atendiendo criterios de necesidad, razonabilidad y proporcionalidad. La multa será impuesta por la Superintendencia de Sociedades o del ente de inspección, vigilancia o control correspondiente, según el caso, de oficio o a petición de cualquier persona.
                </p>
                <p>
                    En el evento que una persona que haya sido sancionada por autoridad judicial con la inhabilitación para ejercer el comercio, profesión u oficio, esté ejerciendo dicha actividad a través de un establecimiento de comercio, adicional a la multa establecida en el párrafo anterior, la Superintendencia de Sociedades o el ente de inspección, vigilancia o control correspondiente, según el caso, de oficio o a petición de cualquier persona, ordenará la suspensión de las actividades comerciales desarrolladas en el establecimiento, por un término de hasta 2 meses. En caso de reincidencia, ordenará el cierre definitivo del establecimiento de comercio”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. PROCEDIMIENTO SANCIONATORIO.
                    </a>
                    Para efectos de la imposición de las sanciones de que trata el artículo anterior, se dispone del siguiente procedimiento verbal de carácter sumario:
                </p>
                <p>
                    1. Se realizará una visita de verificación de la violación, bien sea de oficio o a petición de cualquier persona, y el funcionario delegado de la Superintendencia de Sociedades o del ente que ejerza las funciones de inspección vigilancia o control correspondientes, según el caso, dejará constancia de la misma mediante acta.
                </p>
                <p>
                    2. En el evento en que de la visita resulte que la sociedad o persona ha incurrido en la violación a las obligaciones y prohibiciones establecidas en los artículos
                    <a href="codigo_comercio.html#19">
                        19
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio.html#57">
                        57
                    </a>
                    ,
                    <a href="codigo_comercio_pr001.html#59">
                        59
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_comercio_pr001.html#60">
                        60
                    </a>
                    del Código de Comercio o ejerza el comercio, profesión u oficio a pesar de estar inhabilitado, o no se suministre la información que solicite la autoridad para verificar los hechos, se procederá en el mismo sitio de la inspección a citar al representante legal de la sociedad o a la persona natural a una audiencia a celebrarse dentro de los treinta (30) días calendario siguientes a la fecha de la visita. En la citación se dejará constancia del objeto de la audiencia, y se prevendrá a la sociedad o a la persona natural según corresponda, acerca de la necesidad de llevar la totalidad de pruebas que pretenda hacer valer.
                </p>
                <p>
                    3. Llegado el día y hora de la audiencia programada, se procederá a dejar constancia acerca del objeto de la misma, y se le concederá el uso de la palabra a la parte investigada.
                </p>
                <p>
                    4. En el evento en que la parte de manera voluntaria, consciente y libre, acepte que a la fecha de la inspección no había dado cumplimiento a su deber legal, y adicionalmente allegue la información requerida por la autoridad correspondiente, el funcionario instructor se abstendrá de imponer sanción por una única vez, previniendo a la parte que en caso de reincidir en esta circunstancia, se hará acreedora a la totalidad de la sanción imponible. Lo anterior, sin perjuicio de las penas y sanciones aplicables por normas especiales.
                </p>
                <p>
                    5. En el evento en que la parte manifieste que no ha incurrido en falta alguna, el funcionario instructor abrirá el procedimiento a pruebas, y permitirá a la parte allegar las pruebas que resulten pertinentes y conducentes para efectos de formular su defensa. Cuando deban practicarse pruebas se señalará un término no mayor a treinta (30) días. Serán rechazadas de manera motivada, las inconducentes, las impertinentes y las superfluas y no se atenderán las practicadas ilegalmente. La decisión acerca del rechazo de la práctica de pruebas será objeto de recurso de apelación, que deberá ser interpuesto y sustentado en el mismo acto. El recurso se concederá en el efecto devolutivo. No obstante lo anterior, el funcionario instructor no podrá emitir decisión de fondo cuando existan recursos pendientes.
                </p>
                <p>
                    6. Vencido el período probatorio se dará traslado al investigado por diez (10) días para que presente los alegatos respectivos.
                </p>
                <p>
                    7. Finalizada la etapa probatoria, el funcionario competente proferirá el acto administrativo definitivo dentro de los treinta (30) días siguientes a la presentación de los alegatos. La decisión podrá ser objeto de recurso de apelación, que deberá ser sustentado inmediatamente.
                </p>
                <p>
                    8. En caso de haberse interpuesto recurso de apelación, el superior jerárquico decidirá dentro de los treinta (30) días calendario siguientes a que se allegue el expediente en su despacho si se trata de la decisión de fondo, y dentro de los diez (10) días calendario siguientes cuando se trate de una apelación por negación de pruebas.
                </p>
                <p>
                    9. En caso de no comparecer la parte en la fecha y hora fijada para la audiencia, el funcionario instructor, dejando expresa constancia de esta circunstancia, procederá a suspender el trámite por una única vez. La parte que no asistiere tendrá tres (3) días hábiles para justificar su inasistencia. En caso de justificar la inasistencia, se procederá a citar nuevamente a audiencia para continuar con el trámite. En el evento de no haberse justificado la inasistencia, procederá el funcionario instructor a fijar fecha y hora para continuar con el trámite. En dicho trámite, la parte podrá asistir pero no será oída.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS DE FORTALECIMIENTO INSTITUCIONAL CONTRA EL CONTRABANDO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. FUNCIONES DE LA POLICÍA FISCAL Y ADUANERA EN MATERIA DE LUCHA CONTRA EL CONTRABANDO.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0633_2000_pr001.html#53">
                        53
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 53.
                    <span>
                        Policía Fiscal Aduanera en el marco de lucha contra el contrabando.
                    </span>
                    La Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN) contará con una Dirección de Policía Fiscal y Aduanera. Los funcionarios de la Policía Nacional adscritos a la Dirección de Policía Fiscal y Aduanera en el marco de la lucha anticontrabando podrán desarrollar sus funciones conforme las competencias dadas y a los procedimientos establecidos con el Director General de la Unidad Administrativa Especial UAE-DIAN.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31. COORDINACIÓN EN LA LUCHA CONTRA EL CONTRABANDO Y DELITOS CONEXOS.
                    </a>
                    Créase la Comisión Interinstitucional de Lucha contra el Contrabando, encargada de construir y dictar la política de Estado contra el contrabando, el fraude aduanero y conductas conexas; teniendo en cuenta los gobiernos locales y los diferentes sectores. La Comisión adicionalmente formulará directrices tendientes a generar estrategias de educación y prevención, a fortalecer la legitimidad social y cultural de la tributación, el ingreso legal de mercancías al país y las estrategias para eliminar barreras administrativas asociadas a estas conductas y la incidencia transnacional de estos fenómenos. Estas directrices deberán ser propuestas e implementadas por los diferentes sectores y entidades involucradas en la lucha contra el contrabando y sus delitos conexos, tanto de los gobiernos locales como del orden nacional.
                </p>
                <p>
                    Dentro de los seis (6) meses siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley, la comisión formulará la política pública de educación y prevención como herramienta de la lucha contra el contrabando, el lavado de activos y la evasión fiscal.
                </p>
                <p>
                    La Comisión tendrá además el mandato prioritario de formular políticas de desarrollo alternativo y reconversión laboral para las zonas de frontera, donde se ejerza la política anticontrabando, en coordinación con las demás instancias competentes.
                </p>
                <p>
                    La Comisión Interinstitucional de Lucha Contra el Contrabando se instalará dentro de los tres (3) meses siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley y estará integrada por los siguientes miembros, quienes solo podrán delegar su participación en el segundo nivel jerárquico de la respectiva entidad:
                </p>
                <p>
                    1. El Director General de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales.
                </p>
                <p>
                    2. El Director General de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    3. El Fiscal General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    4. El Ministro de Comercio, Industria y Turismo.
                </p>
                <p>
                    5. El Ministro de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <p>
                    6. El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural.
                </p>
                <p>
                    7. El Superintendente de Puertos y Transporte.
                </p>
                <p>
                    8. El Superintendente de Industria y Comercio
                </p>
                <p>
                    9. El Director General de la Unidad de Información y Análisis Financiero.
                </p>
                <p>
                    10. El Director General del Invima, cuando fuere el caso.
                </p>
                <p>
                    11. El Director de la Dimar, cuando fuera el caso.
                </p>
                <p>
                    12. El Director de la Aeronáutica Civil, cuando fuera el caso.
                </p>
                <p>
                    13. El Gerente General del ICA, cuando fuere el caso.
                </p>
                <p>
                    14. Los Gobernadores de los departamentos Fronterizos, cuando afecten temas de competencia regional.
                </p>
                <p>
                    La Comisión Interinstitucional estará presidida por el Director General de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (UAE-DIAN) o su delegado y la Dirección de Policía Fiscal y Aduanera ejercerá la Secretaría Técnica de la Comisión. La Comisión se reunirá ordinariamente cada tres (3) meses y podrá invitar a las Entidades que de acuerdo con sus competencias se requieran para atender asuntos de la lucha contra el Contrabando y conductas conexas, así como a los representantes del sector privado de las cadenas asociadas, cuando lo considere pertinente. El Gobierno Nacional reglamentará el funcionamiento de la Comisión Interinstitucional creada mediante la presente ley.
                </p>
                <p>
                    La coordinación será realizada de conformidad con los principios de eficacia, economía, celeridad, complementariedad, cooperación y especialización, y estará enmarcada por el deber de colaboración armónica de las entidades públicas del Estado, de conformidad con el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr003.html#113">
                        113
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32. UNIDAD DE INFORMACIÓN Y ANÁLISIS FINANCIERO.
                    </a>
                    Modifíquese el primer inciso del artículo
                    <a href="ley_0526_1999.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de la Ley 526 de 1999,
                    <span>
                        “por medio de la cual se crea la Unidad de Información y Análisis Financiero”
                    </span>
                    , el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 1o.
                    <span>
                        Unidad Administrativa Especial
                    </span>
                    . Créase la Unidad de Información y Análisis Financiero, como una Unidad Administrativa Especial con personería jurídica, autonomía administrativa, patrimonio independiente y regímenes especiales en materia de administración de personal, nomenclatura, clasificación, salarios y prestaciones, de carácter técnico, adscrita al Ministerio de Hacienda y Crédito Público, cuyas funciones serán de intervención del Estado con el fin de detectar prácticas asociadas con el lavado de activos, financiación del terrorismo y las conductas relacionadas con la defraudación en materia aduanera. (...)”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33. FUNCIONES DE LA UNIDAD DE INFORMACIÓN Y ANÁLISIS FINANCIERO.
                    </a>
                    Modifíquese al artículo
                    <a href="ley_0526_1999.html#3">
                        3
                    </a>
                    o de la Ley 526 de 1999, “
                    <span>
                        por medio de la cual se crea la Unidad de Información y Análisis Financiero”
                    </span>
                    , el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “La Unidad tendrá como objetivos centrales los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. La prevención y detección de operaciones que puedan ser utilizadas como instrumento para el ocultamiento, manejo, inversión o aprovechamiento en cualquier forma de dinero u otros bienes provenientes de actividades delictivas o destinados a su financiación, o para dar apariencia de legalidad a las actividades delictivas o a las transacciones y fondos vinculados con las mismas, prioritaria mente el lavado de activos y la financiación del terrorismo. Para ello centralizará, sistematizará y analizará mediante actividades de inteligencia financiera la información recaudada, en desarrollo de lo previsto en los artículos
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr003.html#102">
                        102
                    </a>
                    a
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr004.html#107">
                        107
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero y sus normas remisorias o complementarias, las normas tributarias, aduaneras y demás información que conozcan las entidades del Estado o privadas que pueda resultar relevantes para el ejercicio de sus funciones. Dichas entidades estarán obligadas a suministrar de oficio o a solicitud de la Unidad, la información de que trata el presente artículo. Así mismo, la Unidad podrá recibir información de personas naturales.
                </p>
                <p>
                    2. La prevención, detección y el análisis, en relación con operaciones sospechosas de comercio exterior, que puedan tener relación directa o indirecta con actividades de contrabando y fraude aduanero, como delitos autónomos o subyacentes al de lavado de activos, así como de sus delitos conexos tales como el narcotráfico, el lavado de activos o actividades delictivas perpetradas por estructuras de delincuencia organizada.
                </p>
                <p>
                    La Unidad en cumplimiento de sus objetivos, comunicará a las autoridades competentes y a las entidades legitimadas para ejercitar la acción de extinción de dominio, cualquier información pertinente y que de conformidad con la ley esté autorizada para compartir con ellas, dentro del marco de la lucha integral contra el lavado de activos, la financiación del terrorismo, el contrabando, el fraude aduanero y las actividades que dan origen a la acción de extinción del dominio.
                </p>
                <p>
                    La Unidad de Información y Análisis Financiero, dentro del ámbito de su competencia, podrá celebrar convenios de cooperación con entidades de similar naturaleza de otros Estados, con instancias internacionales pertinentes y con las instituciones adicionales públicas o privadas a que hubiere lugar”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTÍCULO 34. FUNCIONES DE LA DIRECCIÓN GENERAL.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0526_1999.html#4">
                        4
                    </a>
                    o de la Ley 526 de 1999, “por medio de la cual se crea la Unidad de Información Análisis Financiero”, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo 4o.
                    <span>
                        Funciones de la Dirección General.
                    </span>
                    Las siguientes serán las funciones generales de la Dirección General:
                </p>
                <p>
                    1. Participar en la formulación de las políticas para la prevención, detección, y lucha contra el lavado de activos, la financiación del terrorismo, el contrabando y el fraude aduanero en todas sus manifestaciones.
                </p>
                <p>
                    2. Centralizar, sistematizar y analizar la información suministrada por quienes están obligados a cumplir con lo establecido en los artículos
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr003.html#102">
                        102
                    </a>
                    a
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr004.html#107">
                        107
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero y sus normas remisorias y complementarias, las normas tributarias, aduaneras, cambiarias y demás información que conozcan las entidades del Estado y privadas que pueda resultar vinculada con operaciones de lavado de activos, de financiación del terrorismo, de contrabando o de fraude aduanero.
                </p>
                <p>
                    3. Coordinar el estudio por parte de la Unidad de nuevos sectores afectados o susceptibles de ser utilizados para el lavado de activos, la financiación del terrorismo, el contrabando o el fraude aduanero.
                </p>
                <p>
                    4. Comunicar a las autoridades competentes y a las entidades legitimadas para ejercitar la acción de extinción de dominio, cualquier información pertinente dentro del marco de la lucha integral contra el lavado de activos, la financiación del terrorismo, el contrabando, el fraude aduanero y las actividades que dan origen a la acción de extinción del dominio.
                </p>
                <p>
                    5. Apoyar a la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales en la parametrización y desarrollo del sistema de gestión de riesgo para efectos de optimizar los controles aduaneros en relación con el contrabando y fraude aduanero.
                </p>
                <p>
                    6. Velar por el adecuado funcionamiento de las bases de datos internas sobre operadores de comercio exterior donde consten los datos correspondientes a las operadores jurídicos que hayan sido o estén habilitados para ejercer las labores de comercio exterior, así como los de las personas naturales que ejercen labores de dirección, de representación legal o que sean socios o accionistas de las personas jurídicas.
                </p>
                <p>
                    7. Velar por el adecuado funcionamiento de las bases de datos internas de importadores y exportadores donde consten los datos de los importadores, exportadores, usuarios de zonas francas, incluyendo los datos de las personas naturales que ejercen labores de dirección, de representación legal o que sean socios o accionistas de las personas jurídicas.
                </p>
                <p>
                    8. Velar por el adecuado funcionamiento de las bases de datos internas de sanciones disciplinarias, penales y administrativas impuestas a personas naturales o jurídicas en relación con las conductas de fraude aduanero y contrabando.
                </p>
                <p>
                    9. Solicitar a cualquier entidad pública o privada la información que considere necesaria para el cumplimiento de sus funciones, salvo la sujeta a reserva en poder de la Fiscalía General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    10. Celebrar dentro del ámbito de su competencia y de conformidad con las normas internas, convenios de cooperación con entidades de similar naturaleza de otros Estados, con instancias internacionales pertinentes y con las instituciones nacionales públicas o privadas a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    11. Participar en las modificaciones de normas jurídicas a que haya lugar para el efectivo control del lavado de activos, de la financiación de terrorismo, del contrabando y del fraude aduanero.
                </p>
                <p>
                    12. Rendir los informes que le soliciten los Ministros de Hacienda y Crédito Público y Justicia y del Derecho, en relación con el control al lavado de activos, la financiación del terrorismo, el contrabando y el fraude aduanero. En estos dos últimos casos se rendirán estos mismos informes a solicitud del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo.
                </p>
                <p>
                    13. Evaluar y decidir sobre la pertinencia de enviar a la Fiscalía General de la Nación y a las demás autoridades competentes, para su verificación, la información que conozca en desarrollo de su objeto.
                </p>
                <p>
                    Las demás que le asigne el Gobierno nacional, de acuerdo con su naturaleza”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE ANÁLISIS ESTRATÉGICO.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0526_1999.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 526 de 1999, “por medio de la cual se crea la Unidad de Información y Análisis Financiero”, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        “Artículo 6o.
                    </b>
                    <span>
                        Funciones de la Subdirección de Análisis Estratégico.
                    </span>
                    Las siguientes serán las funciones generales de la Subdirección de Análisis Estratégico:
                </p>
                <p>
                    1. Apoyar a la Dirección General en la definición de las políticas de la Unidad.
                </p>
                <p>
                    2. Realizar los estudios necesarios para mantener actualizada la Unidad sobre las prácticas, técnicas y tipologías utilizadas para el lavado de activos, la financiación del terrorismo, el contrabando y el fraude aduanero en los diferentes sectores de la economía, así como la identificación de los perfiles de los presuntos responsables de estas actividades.
                </p>
                <p>
                    3. Sugerir a la Dirección General la inclusión de información de nuevos sectores de la economía a la Unidad.
                </p>
                <p>
                    4. Diseñar y someter a consideración de la Dirección General nuevos sistemas de control, instrumentos de reporte o ajustes a los existentes para optimizar la calidad de la información a recaudar.
                </p>
                <p>
                    5. Preparar para la Dirección General, propuestas de ajustes a las normas, reglamentos e instructivos necesarios para el cumplimiento del objeto de la Unidad.
                </p>
                <p>
                    6. Preparar los convenios de cooperación con las entidades de similar naturaleza en otros países y con las instituciones nacionales públicas o privadas a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    7. Apoyar a las entidades que tengan competencias en materia de lucha contra el contrabando y contra el fraude aduanero en la parametrización y desarrollo del sistema de gestión de riesgo a través del desarrollo de mapas de riesgo de estos fenómenos.
                </p>
                <p>
                    8. Diseñar y preparar propuestas estratégicas interinstitucionales que presentará la entidad ante la Comisión de Coordinación Interinstitucional para el Control de Lavado de Activos para lo de su competencia.
                </p>
                <p>
                    9. Las demás que le sean asignadas por la Dirección General”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTÍCULO 36. FUNCIONES DE LA SUBDIRECCIÓN DE ANÁLISIS DE OPERACIONES.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0526_1999.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 526 de 1999, “por medio de la cual se crea la Unidad de Información y Análisis Financiero”, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        “Artículo 7o.
                    </b>
                    <span>
                        Funciones de la Subdirección de Análisis de Operaciones.
                    </span>
                    Las siguientes serán las funciones generales de la Subdirección de Análisis de Operaciones:
                </p>
                <p>
                    1. Recolectar, integrar y analizar la información de que tenga conocimiento la Unidad.
                </p>
                <p>
                    2. Realizar los análisis de operaciones inusuales o sospechosas que conozca incluyendo las conductas constitutivas de lavado de activos, financiación de terrorismo, contrabando y fraude aduanero.
                </p>
                <p>
                    3. Preparar los informes acerca de posibles casos de lavado de activos, financiación del terrorismo, contrabando y fraude aduanero detectados, y presentarlos a la Dirección General para su consideración, de acuerdo con los flujos de información recibidos y los análisis que desarrolle.
                </p>
                <p>
                    4. Preparar los instructivos necesarios para el reporte de información de interés para la Unidad.
                </p>
                <p>
                    5. Preparar los instructivos, resoluciones y circulares necesarios para el cumplimiento del objeto de la Unidad.
                </p>
                <p>
                    6. Centralizar en bases de datos internas la información correspondiente a operadores de comercio exterior donde consten los datos correspondientes a los operadores jurídicos que hayan sido o estén habilitados para ejercer las labores de comercio exterior, así como los de las personas naturales que ejercen labores de dirección, de representación legal o que sean socios o accionistas de las personas jurídicas. Esta base de datos se alimentará de la información existente en entidades que posean información de similar naturaleza.
                </p>
                <p>
                    7. Centralizar en bases de datos internas la información correspondiente a importadores y exportadores donde consten los datos de los importadores, exportadores, incluyendo los datos de las personas naturales que ejercen labores de dirección, de representación legal o que sean socios o accionistas de las personas jurídicas. Esta base de datos se alimentará de la información existente en entidades que posean información de similar naturaleza.
                </p>
                <p>
                    8. Centralizar en bases de datos internas la información correspondiente a sanciones disciplinarias, penales y administrativas impuestas a personas naturales o jurídicas en relación con las conductas de que trata el numeral 2 del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    9. Ordenar y coordinar las labores de inteligencia que permitan identificar las conductas de que trata el numeral 2 del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    10. Ordenar y coordinar las labores de inteligencia que resulten indispensables para el cumplimiento de los demás objetivos misionales de la entidad, previstas en la ley.
                </p>
                <p>
                    11. Cooperar y servir de enlace con las unidades contra el lavado de activos, contra la financiación del terrorismo, y anticontrabando existentes o con las dependencias que desarrollan esta función en las entidades nacionales. Interactuar con los sectores que puedan estar involucrados en el tema de la prevención y control al lavado de activos y la financiación del terrorismo, así como en materia de ilegalidad en operaciones de comercio exterior.
                </p>
                <p>
                    12. Desarrollar los convenios de intercambio de información celebrados con las unidades de similar naturaleza del exterior, con las instancias internacionales pertinentes y con las instituciones nacionales públicas o privadas a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    13. Las demás que sean asignadas por la Dirección General”.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37. INFORME EN MATERIA DE DEFENSA JURÍDICA.
                    </a>
                    El Director General de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales y el Director de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado presentarán al Gobierno un informe anual acerca de las acciones judiciales que se están adelantando en materia de procesos judiciales tanto a nivel nacional como internacional en relación con la problemática de contrabando y el fraude aduanero, incluyendo las recomendaciones para optimizar la eficacia de la gestión jurídica adelantada por las entidades. En materia de controversias respecto de los acuerdos de comercio internacional el Ministro de Comercio, Industria y Turismo y el Director General de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales presentarán al Gobierno un informe anual sobre dichos procesos, cuando estén relacionados con la problemática del contrabando y el fraude aduanero.
                </p>
                <p>
                    De dicho informe se enviará copia a la Fiscalía General de la Nación, para lo de su competencia.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTÍCULO 38. ADQUISICIÓN DE EQUIPOS TECNOLÓGICOS PARA EL FORTALECIMIENTO DE LA LUCHA CONTRA EL CONTRABANDO.
                    </a>
                    Dentro de los doce (12) meses siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley, el Gobierno estructurará un plan de adquisiciones, reposiciones y/o arrendamientos, de equipos tecnológicos para fortalecer el control de las autoridades aduaneras en las zonas aduaneras a nivel nacional y de las distintas autoridades competentes en el control del contrabando. Para ello, el Gobierno estructurará un plan de corto plazo que contenga a su vez un plan de reposición tecnológica a mediano plazo, procurando la consecución de recursos para estos efectos, en el marco de la ley orgánica de presupuesto. La financiación del plan de adquisición y reposición de estos equipos y de sus respectivas plataformas tecnológicas podrá incluir la disposición de hasta un cincuenta (50%) por ciento de un componente variable derivado de las garantías que se hagan efectivas, así como de las multas impuestas en razón de la potestad sancionatoria en materia aduanera.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39. PLAN DE FORTALECIMIENTO DE LABORATORIOS TÉCNICOS.
                    </a>
                    Dentro de los doce (12) meses siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley y semestralmente con posterioridad a ese término, el Director de la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, el Gerente General del Instituto Colombiano Agropecuario y el Director General del Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos presentarán ante la Comisión Intersectorial de la Calidad un informe de diagnóstico sobre el estado de los laboratorios técnicos utilizados para el control directo o indirecto del contrabando en sus correspondientes ámbitos de competencia y una propuesta de fortalecimiento de la capacidad operativa instalada para su optimización.
                </p>
                <p>
                    La Comisión Intersectorial de Calidad elaborará un plan de fortalecimiento de los laboratorios técnicos, teniendo como referente los insumos suministrados por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, la Policía Nacional, el Instituto Colombiano Agropecuario y el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos. El plan deberá incluir las necesidades técnicas y financieras para garantizar su ejecución, al igual que la formulación de políticas de largo plazo en esta materia.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. FORTALECIMIENTO DE LABORATORIOS.
                    </a>
                    Dentro de los doce (12) meses siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley, el Gobierno nacional, a través de la Comisión intersectorial de la Calidad, realizará un estudio de diagnóstico y análisis de la infraestructura de laboratorios que sirvan como referente para realizar las pruebas técnicas requeridas en los procesos contra el contrabando. Este estudio deberá determinar cuáles son las necesidades de inversión en materia de infraestructura de la calidad requeridas para atender las necesidades de pruebas técnicas. Los laboratorios objeto del plan de fortalecimiento deberán ser laboratorios acreditados para garantizar su competencia técnica. El Ministerio de Hacienda y Crédito Público, con base en el estudio suministrado por la Comisión Intersectorial de la Calidad y bajo el marco de la ley orgánica de presupuesto podrá incorporar los recursos correspondientes para fortalecer la infraestructura requerida según las necesidades identificadas por el estudio técnico.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. PRUEBAS TÉCNICAS.
                    </a>
                    La Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, el Instituto Colombiano Agropecuario, el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos y la Superintendencia de Industria y Comercio para desarrollar los ensayos, pruebas y certificaciones técnicas requeridas dentro de los procesos administrativos adelantados por estas entidades, podrán acudir a los organismos de evaluación de la conformidad que estén acreditados.
                </p>
                <p>
                    Los costos de estas pruebas técnicas serán asumidos por el particular propietario, tenedor, poseedor, importador o declarante de los bienes objeto de la prueba técnica.
                </p>
                <p>
                    La validez de estas pruebas o certificados estará sujeta al cumplimiento de estándares técnicos basados en normas técnicas o reglamentos técnicos, según el caso, en el marco del Subsistema Nacional de la Calidad.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. SUSCRIPCIÓN DE PROTOCOLOS PARA LA COOPERACIÓN EFICAZ E INTERCAMBIO DE INFORMACIÓN INTERINSTITUCIONAL.
                    </a>
                    A partir de la entrada en vigencia de la presente ley, la Fiscalía General de la Nación, el Instituto Colombiano Agropecuario, el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos, la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales, la Superintendencia de Industria y Comercio, la Policía Nacional y las secretarías de Salud departamentales, municipales y del Distrito Capital, tendrán un plazo máximo de ocho (8) meses para elaborar protocolos de cooperación eficaz mediante la articulación de procedimientos, protocolos para el aseguramiento de elementos materiales probatorios o evidencia física y mecanismos de intercambio de información entre ellas, que permitan optimizar los recursos para los operativos de inspección y control, las investigaciones administrativas y las investigaciones penales, salvo la información prevista en los tratados de intercambio de información tributaria los cuales se someterán a las disposiciones previstas en dichos convenios.
                </p>
                <p>
                    Los protocolos deberán construirse sobre la base de la optimización de resultados a nivel general, y el principio de eficacia y eficiencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los protocolos
                    <s>
                        de control conjunto
                    </s>
                    tendrán en cuenta la necesidad de prever posibles fenómenos de delitos contra la administración pública y corrupción privada que faciliten el contrabando y el fraude aduanero.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. OBLIGACIÓN DE REPORTAR ESTADO DE INVESTIGACIONES.
                    </a>
                    La Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales y la Superintendencia de Industria y Comercio presentarán un informe trimestral a la Unidad de Información y Análisis Financiero donde conste una relación de las investigaciones que adelante cada una de las entidades en relación con los temas de competencia de la Unidad de Información y Análisis Financiero, incluyendo las novedades relacionadas con terminación de los respectivos procesos.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de lo aquí dispuesto, la Unidad de Información y Análisis Financiero acordará con cada una de las entidades el formato de reporte de la información, la cual deberá alimentar los registros y bases de datos que constan en la entidad, así como estructurar las medidas para acceder a esta información en tiempo real. El reporte deberá construirse con fundamento en los principios de eficiencia y seguridad de la información, lo que implicará no duplicar información ya reportada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    <span>
                        TRANSITORIO
                    </span>
                    . Las entidades de que trata el presente artículo gozarán de un término máximo de tres (3) meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley para suscribir con la Unidad de Información y Análisis Financiero un convenio o protocolo para hacer efectivas las obligaciones contenidas en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO V">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES VARIAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. COOPERACIÓN INTERNACIONAL EN MATERIA DE CONTRABANDO EN EL MARCO DE ACUERDOS COMERCIALES.
                    </a>
                    En el marco de las negociaciones que emprenda el Gobierno con terceros Estados en materia de comercio exterior, incluyendo la concertación o reforma de tratados bilaterales o multilaterales de libre comercio, el Gobierno procurará introducir cláusulas, disciplinas o capítulos relacionados con la cooperación internacional y prevención del contrabando y el fraude aduanero en sus diversas modalidades, así como mecanismos para su ejecución efectiva.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de lo dispuesto en este artículo, el Gobierno propenderá por la ampliación y fortalecimiento de mecanismos de cooperación internacional de naturaleza judicial y administrativa y el intercambio efectivo de información en materia de comercio exterior entre los Estados. Para estos efectos, según la conveniencia para cada caso, los acuerdos permitirán el intercambio directo de información por las entidades administrativas con funciones de control aduanero y las entidades que desarrollan labores de inteligencia, con sus homólogas en el extranjero, salvo la información prevista en los tratados de intercambio de información tributaria los cuales se someterán a las disposiciones previstas en dichos convenios.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. COOPERACIÓN INTERNACIONAL EN MATERIA DE CONTRABANDO CON PAÍSES DE ALTO RIESGO.
                    </a>
                    El Estado colombiano procurará suscribir con países de alto riesgo acuerdos específicos en materia de cooperación, en materia aduanera y en materia judicial para la prevención del contrabando, el fraude aduanero, el favorecimiento del contrabando y demás actividades conexas. Los mencionados acuerdos deberán incluir mecanismos de levantamiento de reserva de información y los procedimientos jurídicos que deberán seguirse para estos efectos.
                </p>
                <a href="ley_1762_2015.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1762_2015_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>