<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1438_2011_PR003]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1438_2011_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTÍCULO 130. INFRACCIONES ADMINISTRATIVAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1949_2019.html#3">
                        3
                    </a>
                    de la Ley 1949 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Superintendencia Nacional de Salud impondrá sanciones de acuerdo con la conducta o infracción investigada, sin perjuicio de lo dispuesto en otras disposiciones del Sistema General de Seguridad Social en Salud, así:
                </p>
                <p>
                    1. Infringir la Ley
                    <a href="ley_1098_2006.html#Inicio">
                        1098
                    </a>
                    de 2006 en lo relativo a la prestación de servicios de salud.
                </p>
                <p>
                    2. No dar aplicación a los mandatos de la Ley
                    <a href="ley_1751_2015.html#Inicio">
                        1751
                    </a>
                    de 2015, en lo correspondiente a la prestación de los servicios de salud.
                </p>
                <p>
                    3. Aplicar preexistencias a los afiliados por parte de la Entidad Promotora de Salud.
                </p>
                <p>
                    4. Impedir u obstaculizar la atención de urgencias.
                </p>
                <p>
                    5. Incumplir las normas de afiliación o dificultar dicho proceso.
                </p>
                <p>
                    6. Incumplir con los beneficios a los cuales tienen derecho todos los afiliados al Sistema General de Seguridad Social en Salud en Colombia, en especial, con la negociación de los medicamentos, procedimientos, tecnologías, terapias y otros que se encuentran incluidos en el Plan Obligatorio de Salud.
                </p>
                <p>
                    7. Impedir o atentar contra la selección de organismos e instituciones del Sistema de Seguridad Social Integral, por parte del empleador y, en general, por cualquier persona natural o jurídica.
                </p>
                <p>
                    8. La violación de la normatividad vigente sobre la prestación del servicio público de salud y el Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    9. Efectuar por un mismo servicio o prestación un doble cobro o pago al Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    10. Efectuar cobros al Sistema General de Seguridad Social en Salud con datos inexactos o suministrando información falsa.
                </p>
                <p>
                    11. No reportar información con calidad, cobertura, oportunidad, pertinencia, fluidez y transparencia para el ejercicio de las funciones de inspección, vigilancia y control de la Superintendencia Nacional de Salud y aquella que solicite el Ministerio de Salud y Protección Social en el marco de sus competencias.
                </p>
                <p>
                    12. Obstruir las funciones de inspección, vigilancia y control de la Superintendencia Nacional de Salud por renuencia en el suministro de información, impedir o no autorizar el acceso a sus archivos e instalaciones.
                </p>
                <p>
                    13. El no reconocimiento, el reconocimiento inoportuno, el pago inoportuno o el no pago de las prestaciones económicas en el Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    14. Incumplir los compromisos obligatorios de pago y/o depuración de cartera producto de las mesas de saneamiento de cartera, acuerdos conciliatorios y/o cualquier otro acuerdo suscrito entre las Instituciones Prestadoras de Servicios de Salud y las Entidades Promotoras de Salud del Régimen Subsidiado y del Contributivo o entre estas y cualquier otra entidad de los regímenes especiales o de excepción.
                </p>
                <p>
                    15. No brindar un diagnóstico oportuno, entendido como el deber que tienen las entidades responsables de prestar servicios de salud en aras de determinar el estado de salud de sus usuarios, de manera que se impida o entorpezca el tratamiento oportuno.
                </p>
                <p>
                    16. Aplicar descuentos directos, sobre los pagos a realizar a los prestadores de servicios de salud sin previa conciliación con estos, en los eventos en que las entidades responsables de pago efectúen reintegros de recursos a la Administradora de Recursos del Sistema General de Seguridad Social en Salud (ADRES). En todo caso, se respetarán los acuerdos de voluntades suscritos entre las entidades, en relación con los pagos y sus descuentos.
                </p>
                <p>
                    17. Incumplir las instrucciones y órdenes impartidas por la Superintendencia Nacional de Salud.
                </p>
                <p>
                    18. Incumplir los planes de mejoramiento suscritos en ejercicio de las funciones de inspección y vigilancia de la Superintendencia Nacional de Salud.
                </p>
                <p>
                    19. Incumplir con las normas que regulan el flujo de recursos y el financiamiento del Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    20. Incumplir los términos y condiciones del trámite de glosas a las facturas por servicios de salud, impedir la radicación de las facturas e imponer causales de glosas y devoluciones injustificadas o inexistentes.
                </p>
                <p>
                    21. Incurrir en las conductas establecidas en el artículo
                    <a href="ley_1438_2011_pr003.html#133">
                        133
                    </a>
                    de la Ley 1438 de 2011.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En los casos en los que, como resultado de las investigaciones adelantadas por la Superintendencia Nacional de Salud, se compruebe que cualquier sujeto vigilado ha cometido una o más infracciones previstas en el presente artículo, por una razón atribuible a cualquier otra entidad sujeta a la vigilancia y control de la Superintendencia Nacional de Salud, este iniciará y/o vinculará a dicho sujeto al proceso administrativo sancionatorio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En el proceso sancionatorio de la Superintendencia Nacional de Salud se atenderán los criterios eximentes de responsabilidad regulados por la ley respecto de cada una de las conductas señaladas en el presente artículo cuando haya lugar a ello.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La Superintendencia Nacional de Salud no es competente para adelantar investigaciones administrativas respecto de la praxis en los servicios de salud.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130A">
                        ARTÍCULO 130A. SUJETOS DE SANCIONES ADMINISTRATIVAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1949_2019.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1949 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Sin perjuicio de lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_1438_2011_pr002.html#121">
                        121
                    </a>
                    de la Ley 1438 de 2011, serán sujetos de las sanciones administrativas que imponga la Superintendencia Nacional de Salud entre otros los siguientes: Las personas jurídicas sujetas a la inspección, vigilancia y control de la Superintendencia Nacional de Salud.
                </p>
                <p>
                    Los representantes legales de las entidades públicas y privadas, directores o secretarios de salud o quienes hagan sus veces, jefes de presupuesto, los revisores fiscales, tesoreros y demás funcionarios responsables de la administración y manejo de los recursos del sector salud en las entidades territoriales, funcionarios y empleados del sector público y particulares que cumplan funciones públicas de forma permanente o transitoria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130B">
                        ARTÍCULO 130B. CADUCIDAD DE LA FACULTAD SANCIONATORIA DE LA SUPERINTENDENCIA NACIONAL DE SALUD.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1949_2019.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1949 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La facultad que tiene la Superintendencia Nacional de Salud para imponer sanciones, caduca a los cinco (5) años de haber sucedido el hecho, la conducta u omisión que pudiere ocasionarlas, término dentro del cual el acto administrativo sancionatorio debe haber sido expedido y notificado. Tratándose de un hecho u omisión continuada, el término empezará a correr desde el día siguiente a aquel en que cesó la infracción. En todo caso, mientras la conducta o infracción que vulnera el Sistema General de Seguridad Social en Salud y el Derecho a la Salud persistan ininterrumpidamente, la sanción podrá imponerse en cualquier tiempo.
                </p>
                <p>
                    En contra de las decisiones administrativas definitivas en materia sancionatoria emitidas por la Superintendencia Nacional de Salud procederán los recursos establecidos en la forma y términos previstos en el procedimiento administrativo general y común. Para resolverlos, la Superintendencia contará con un término de dos (2) años, contados a partir del día siguiente al de su debida y oportuna interposición. Transcurrido este plazo sin que se hubieran emitido las decisiones correspondientes se configurará el silencio administrativo positivo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El término de excepción propuesto en este artículo para resolver los recursos de vía gubernativa se aplicará por el término de tres años (3) a partir de la entrada en vigencia de la presente ley. Vencido este tiempo se aplicará el término de un (1) año para resolver recursos conforme a lo estipulado en el artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de la Ley 1437 de 2011.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130C">
                        ARTÍCULO 130C. COMPETENCIA PREFERENTE.
                    </a>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1949_2019.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1949 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En cualquiera de las etapas del ejercicio de las funciones de inspección, vigilancia y control, la Superintendencia Nacional de Salud podrá asumir la competencia preferente respecto de los asuntos de su competencia que estén a cargo de otros órganos de inspección, vigilancia y control del Sistema General de Seguridad Social en Salud, en cuyo desarrollo se podrá iniciar, proseguir o remitir cualquier actuación, investigación o juzgamiento garantizando el derecho al debido proceso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Acogida la competencia preferente frente a las Instituciones Prestadoras de Salud sobre el cumplimiento de cualquiera de las condiciones o requisitos previstos para el otorgamiento de la habilitación y permanencia dentro del Sistema General de Seguridad Social en Salud, la Superintendencia Nacional de Salud bajo su propio procedimiento aplicará las medidas sanitarias y preventivas de seguridad previstas en la Ley
                    <a href="ley_0009_1979.html#Inicio">
                        9
                    </a>
                    de 1979, y las sanciones administrativas determinadas en la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTÍCULO 131. TIPOS DE SANCIONES ADMINISTRATIVAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1949_2019.html#2">
                        2
                    </a>
                    de la Ley 1949 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En ejercicio de la función de control sancionatorio y en desarrollo del procedimiento que para el efecto se haya previsto, la Superintendencia Nacional de Salud podrá imponer las siguientes sanciones:
                </p>
                <p>
                    1. Amonestación escrita.
                </p>
                <p>
                    2. Multas entre doscientos (200) y hasta ocho mil (8.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes para personas jurídicas, y entre (50) y hasta (2.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes para las personas naturales.
                </p>
                <p>
                    3. Multas sucesivas, para las personas jurídicas de hasta tres mil (3.000) salarios mínimos mensuales legales vigentes, y para el caso de las personas naturales de hasta trescientos (300) salarios mínimos mensuales legales vigentes, cuando en un acto administrativo de la Superintendencia Nacional de Salud se imponga una obligación no dineraria y no se cumpla en el término concedido.
                </p>
                <p>
                    4. Revocatoria total o parcial de la autorización de funcionamiento, suspensión del certificado de autorización y/o el cierre temporal o definitivo de uno o varios servicios, en los eventos en que resulte procedente.
                </p>
                <p>
                    5. Remoción de representantes legales y/o revisores fiscales en los eventos en que se compruebe que autorizó, ejecutó o toleró con dolo o culpa grave conductas violatorias de las normas del Sistema de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El monto de las multas se liquidará teniendo en cuenta el valor del salario mínimo legal mensual vigente a la fecha de expedición de la resolución sancionatoria, y el pago de aquellas que se impongan a título personal debe hacerse con recursos diferentes a los de la entidad. En el caso de que las sanciones se impongan a personas jurídicas, deberán ser asumidas con su patrimonio y en ningún caso para su pago se podrá acudir a los recursos del Sistema General de Seguridad Social en Salud. Las multas se aplicarán sin perjuicio de la facultad de revocatoria de la autorización de funcionamiento y la remoción de los representantes legales y/o revisores fiscales cuando a ello hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    Cuando en el proceso administrativo sancionatorio se encuentren posibles infracciones relacionadas con el mal manejo de los recursos a cargo de personas naturales que sean sujetos vigilados de la Superintendencia Nacional de Salud, se iniciará proceso administrativo sancionatorio en su contra.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los actos administrativos expedidos en el marco del procedimiento administrativo sancionatorio de la Superintendencia Nacional de Salud podrán contener órdenes o instrucciones dirigidas al propio infractor y/o a otros sujetos de inspección, vigilancia y control que tengan relación directa o indirecta con la garantía del servicio público esencial de salud en el caso, con el propósito de superar la situación crítica o irregular de que dio lugar a la investigación administrativa y evitar que la conducta sancionada se repita. El incumplimiento de dichas órdenes o instrucciones dará lugar a la imposición de las multas sucesivas a las que se refiere el artículo tercero numeral 3 de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Quienes hayan sido sancionados administrativamente de conformidad con lo dispuesto en el numeral 5 de este artículo, quedarán inhabilitados hasta por un término de quince (15) años para el ejercicio de cargos que contemplen la administración de los recursos públicos del Sistema General de Seguridad Social en Salud. Esta inhabilidad se aplicará siempre de forma gradual y proporcional a la gravedad de la conducta.
                </p>
                <p>
                    La Superintendencia Nacional de Salud adoptará los criterios técnicos y jurídicos necesarios para la adecuada dosificación de la inhabilidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    Cuando proceda la sanción determinada en el numeral 5 del presente artículo, el reemplazo o designación del nuevo representante legal y/o revisor fiscal removido, estará a cargo de la misma entidad a quien le competa realizar el nombramiento, conforme a la normatividad que regule la materia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    Las sanciones administrativas impuestas no eximen de la responsabilidad civil, fiscal, penal o disciplinaria a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 6o.
                    </span>
                    Para efectos de la imposición de las sanciones acá previstas, la Superintendencia Nacional de Salud aplicará el proceso administrativo sancionatorio establecido en el artículo
                    <a href="ley_1438_2011_pr002.html#128">
                        128
                    </a>
                    de la Ley 1438 de 2011, a excepción de las sanciones derivadas de la conducta descrita en el numeral 10 del artículo
                    <a href="ley_1438_2011.html#3">
                        3o
                    </a>
                    de esta ley, la cual solo será excusada por evento de fuerza mayor, que deberá ser acreditada por el infractor dentro de los 5 días hábiles siguientes a su ocurrencia. La Superintendencia Nacional de Salud diseñará un procedimiento y una metodología sancionatoria para la imposición de sanciones por el incumplimiento en el reporte de información.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTÍCULO 132. MULTAS POR INFRACCIONES AL RÉGIMEN APLICABLE AL CONTROL DE PRECIOS DE MEDICAMENTOS Y DISPOSITIVOS MÉDICOS.
                    </a>
                    La Superintendencia de Industria y Comercio impondrá multas hasta de cinco mil salarios mínimos legales mensuales vigentes (5.000 SMLMV) a cualquiera de las entidades, agentes y actores de las cadenas de producción, distribución, comercialización y otras formas de intermediación de medicamentos, dispositivos médicos o bienes del sector salud, sean personas naturales o jurídicas, cuando infrinjan el régimen aplicable al control de precios de medicamentos o dispositivos médicos. Igual sanción se podrá imponer por la omisión, renuencia o inexactitud en el suministro de la información que deba ser reportada periódicamente.
                </p>
                <p>
                    Cuando se infrinja el régimen de control de precios de medicamentos y dispositivos médicos acudiendo a maniobras tendientes a ocultar a través de descuentos o promociones o en cualquier otra forma el precio real de venta, se incrementará la multa de una tercera parte a la mitad.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTÍCULO 133. MULTAS POR NO PAGO DE LAS ACREENCIAS POR PARTE DEL FOSYGA O LA ENTIDAD PROMOTORA DE SALUD.
                    </a>
                    La Superintendencia Nacional de Salud impondrá multas entre cien (100) y dos mil quinientos (2.500) salarios mínimos mensuales vigentes cuando el Fosyga, injustificadamente, no gire oportunamente de acuerdo con los tiempos definidos en la ley, las obligaciones causadas por prestaciones o medicamentos o cuando la Entidad Promotora de Salud no gire oportunamente a una Institución Prestadora de Salud las obligaciones causadas por actividades o medicamentos. En caso de que el comportamiento de las Entidades Promotoras de Salud sea reiterativo será causal de pérdida de su acreditación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El pago de las multas que se impongan a título personal debe hacerse con recursos de su propio patrimonio y, en consecuencia, no se puede imputar al presupuesto de la entidad de la cual dependen, lo que procederá siempre que se pruebe que hubo negligencia por falta del funcionario.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTÍCULO 134. CRITERIOS AGRAVANTES Y ATENUANTES DE LA RESPONSABILIDAD ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1949_2019.html#5">
                        5
                    </a>
                    de la Ley 1949 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Son circunstancias agravantes de la responsabilidad de los sujetos de sanciones administrativas las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. El grado de culpabilidad.
                </p>
                <p>
                    2. La trascendencia social de la falta, el perjuicio causado o el impacto que la conducta tenga sobre el Sistema General de Seguridad Social en Salud en función de la tecnología en salud requerida.
                </p>
                <p>
                    3. La infracción recaiga sobre personas en debilidad manifiesta o en sujetos de especial protección.
                </p>
                <p>
                    4. Poner en riesgo la vida o la integridad física de la persona, en especial de pacientes con enfermedades crónicas o catastróficas.
                </p>
                <p>
                    5. Obtener beneficio con la infracción para sí o un tercero.
                </p>
                <p>
                    6. La reincidencia en la conducta infractora.
                </p>
                <p>
                    7. Obstruir o dilatar las investigaciones administrativas.
                </p>
                <p>
                    8. La existencia de antecedentes en relación con infracciones al régimen de Seguridad Social en Salud, al régimen de control de precios de medicamentos o dispositivos médicos.
                </p>
                <p>
                    9. Haber sido sancionado o amonestado con anterioridad por infracciones que atentan contra el Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    Son circunstancias que atenúan la responsabilidad de los sujetos de sanciones administrativas las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1 El grado de colaboración del infractor con la investigación.
                </p>
                <p>
                    2. Reconocimiento o aceptación expresa de la infracción antes de emitir el acto administrativo definitivo dentro de la primera oportunidad de defensa mediante la presentación de descargos.
                </p>
                <p>
                    3. Compensar o corregir la infracción administrativa antes de emitir fallo administrativo sancionatorio.
                </p>
                <p>
                    4. La capacidad económica del sujeto de sanciones, probada con los ingresos y obligaciones a cargo o, según el caso, con la categorización del ente territorial para el respectivo año en que se estudia la infracción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La Superintendencia Nacional de Salud, en el término de seis (6) meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley, adoptará los criterios técnicos y jurídicos necesarios para la adecuada dosificación de las sanciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las modificaciones introducidas en la presente ley se aplicarán a los procedimientos administrativos sancionatorios que se inicien después de su entrada en vigencia, para aquellos iniciados bajo el régimen legal anterior se sujetarán al que ya traían.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTÍCULO 135. COMPETENCIA DE CONCILIACIÓN.
                    </a>
                    La Superintendencia Nacional de Salud podrá actuar como conciliadora de oficio o a petición de parte en los conflictos que surjan entre el administrador del Fosyga, las Entidades Promotoras de Salud, los prestadores de servicios, las compañías aseguradoras del SOAT y entidades territoriales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VIII">
                        TÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS USUARIOS DEL SISTEMA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTÍCULO 136. POLÍTICA NACIONAL DE PARTICIPACIÓN SOCIAL.
                    </a>
                    El Ministerio de la Protección Social definirá una política nacional de participación social que tenga como objetivos:
                </p>
                <p>
                    136.1 Fortalecer la capacidad ciudadana para intervenir en el ciclo de las políticas públicas de salud: diseño, ejecución, evaluación y ajuste.
                </p>
                <p>
                    136.2 Promover la cultura de la salud y el autocuidado, modificar los factores de riesgo y estimular los factores protectores de la salud.
                </p>
                <p>
                    136.3 Incentivar la veeduría de recursos del sector salud y el cumplimiento de los planes de beneficios.
                </p>
                <p>
                    136.4 Participar activamente en los ejercicios de definición de política.
                </p>
                <p>
                    136.5 Participar activamente en los ejercicios de presupuestación participativa en salud.
                </p>
                <p>
                    136.6 Defender el derecho de la salud de los ciudadanos y detectar temas cruciales para mejorar los niveles de satisfacción del usuario.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTÍCULO 137. DEFENSOR DEL USUARIO DE LA SALUD.
                    </a>
                    Para financiar el Defensor del Usuario en Salud de que trata el artículo
                    <a href="ley_1122_2007.html#42">
                        42
                    </a>
                    de la Ley 1122 de 2007, la tasa establecida en el artículo
                    <a href="ley_0488_1998_pr002.html#98">
                        98
                    </a>
                    de la Ley 488 de 1998, deberá incluir el costo que demanda su organización y funcionamiento.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTÍCULO 138. ANTITRÁMITES EN SALUD.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional, dentro de los doce (12) meses siguientes a la promulgación de esta ley, deberá adoptar un Sistema Único de Trámites en Salud que incluirá los procedimientos y formatos de la afiliación y el recaudo, así como de la autorización, registro, auditoría, facturación y pago de los servicios de salud.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="139">
                        ARTÍCULO 139. DEBERES Y OBLIGACIONES.
                    </a>
                    Los usuarios del Sistema de Seguridad Social en Salud deberán cumplir los siguientes deberes y obligaciones:
                </p>
                <p>
                    139.1 Actuar frente al sistema y sus actores de buena fe.
                </p>
                <p>
                    139.2 Suministrar oportuna y cabalmente la información que se les requiera para efectos del servicio.
                </p>
                <p>
                    139.3 Informar a los responsables y autoridades de todo acto o hecho que afecte el sistema.
                </p>
                <p>
                    139.4 Procurar en forma permanente por el cuidado de la salud personal y de la familia y promover las gestiones del caso para el mantenimiento de las adecuadas condiciones de la salud pública.
                </p>
                <p>
                    139.5 Pagar oportunamente las cotizaciones e impuestos y, en general, concurrir a la financiación del sistema.
                </p>
                <p>
                    139.6 Realizar oportuna y cabalmente los pagos moderadores, compartidos y de recuperación que se definan dentro del sistema.
                </p>
                <p>
                    139.7 Contribuir según su capacidad económica al cubrimiento de las prestaciones y servicios adicionales a favor de los miembros de su familia y de las personas bajo su cuidado.
                </p>
                <p>
                    139.8 Cumplir las citas y atender los requerimientos del personal administrativo y asistencial de salud, así como brindar las explicaciones que ellos les demanden razonablemente en ejecución del servicio.
                </p>
                <p>
                    139.9 Suministrar la información veraz que se le demande y mantener actualizada la información que se requiera dentro del sistema en asuntos administrativos y de salud.
                </p>
                <p>
                    139.10 Participar en las instancias de deliberación, veeduría y seguimiento del sistema.
                </p>
                <p>
                    139.11 Hacer un uso racional de los recursos del sistema.
                </p>
                <p>
                    139.12 Respetar a las personas que ejecutan los servicios y a los usuarios.
                </p>
                <p>
                    139.13 Hacer uso, bajo criterios de razonabilidad y pertinencia, de los mecanismos de defensa y de las acciones judiciales para el reconocimiento de derechos dentro del sistema.
                </p>
                <p>
                    139.14 Participar en los procesos de diseño y evaluación de las políticas y programas de salud; así como en los ejercicios de presupuestación participativa en salud.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IX">
                        TÍTULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTRAS DISPOSICIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="140">
                        ARTÍCULO 140. ENFERMEDADES HUÉRFANAS.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_1392_2010.html#2">
                        2
                    </a>
                    <span>
                        o
                    </span>
                    de la Ley 1392 de 2010, así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo
                    <a href="ley_1392_2010.html#2">
                        2
                    </a>
                    o.
                    <span>
                        Denominación de las enfermedades huérfanas.
                    </span>
                    Las enfermedades huérfanas son aquellas crónicamente debilitantes, graves, que amenazan la vida y con una prevalencia menor de 1 por cada 5.000 personas, comprenden, las enfermedades raras, las ultrahuérfanas y olvidadas. Las enfermedades olvidadas son propias de los países en desarrollo y afectan ordinariamente a la población más pobre y no cuentan con tratamientos eficaces o adecuados y accesibles a la población afectada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Con el fin de mantener unificada la lista de denominación de las enfermedades huérfanas, el Ministerio de la Protección Social emitirá y actualizará esta lista cada dos años a través de acuerdos con la Comisión de Regulación en Salud (CRES), o el organismo competente”.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="141">
                        ARTÍCULO 141. DE LOS SERVICIOS QUE PRESTAN LAS CUIDADORAS Y LOS CUIDADORES AL INTERIOR DEL HOGAR.
                    </a>
                    Los servicios que prestan las cuidadoras y los cuidadores al interior del hogar relacionados con el autocuidado y mutuo cuidado de la salud de todos los miembros del hogar, serán registrados en las cuentas nacionales de salud de manera periódica y pública, según los criterios que defina el Departamento Administrativo Nacional de Estadística. Este reconocimiento no implicará gastos por parte del Sistema Nacional de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    De acuerdo con lo ordenado por la Ley
                    <a href="ley_1413_2010.html#1">
                        1413
                    </a>
                    de 2010, el Departamento Administrativo Nacional de Estadística hará una encuesta de uso del tiempo que permitirá contabilizar el monto al que hace alusión el artículo anterior.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="142">
                        ARTÍCULO 142. DIFUSIÓN Y CAPACITACIÓN PARA EL DESARROLLO DE LA LEY.
                    </a>
                    El Ministerio de la Protección Social, con las entidades adscritas y vinculadas al sector salud, deberá organizar y ejecutar un programa de difusión del Sistema General de Seguridad Social en Salud y de capacitación a las autoridades locales, las Entidades Promotoras de Salud e Instituciones Prestadoras, trabajadores y, en general, a los usuarios que integren el Sistema General de Seguridad Social en Salud.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="143">
                        ARTÍCULO 143. PRUEBA DEL ACCIDENTE EN EL SOAT.
                    </a>
                    Para la prueba del accidente de tránsito ante la aseguradora del SOAT, será suficiente la declaración del médico de urgencias sobre este hecho, en el formato que se establezca para el efecto por parte del Ministerio de la Protección Social, sin perjuicio de la intervención de la autoridad de tránsito y de la posibilidad de que la aseguradora del SOAT realice auditorías posteriores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO. SISTEMA DE RECONOCIMIENTO Y PAGO DEL SOAT.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional reglamentará en un término de seis (6) meses, el Sistema de Reconocimiento y pago de la atención de las víctimas de accidentes de tránsito (SOAT), disminuyendo los trámites, reduciendo los agentes intervinientes, racionalizando el proceso de pago y generando eficiencia y celeridad en el flujo de los recursos.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="144">
                        ARTÍCULO 144. DE LA REGLAMENTACIÓN E IMPLEMENTACIÓN.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional en un lapso no mayor de un mes a partir de la vigencia de la presente ley, establecerá un cronograma de reglamentación e implementación de la presente ley y la Ley
                    <a href="ley_1164_2007.html#1">
                        1164
                    </a>
                    de 2007, mediante acto administrativo.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional tendrá hasta seis (6) meses a partir de la vigencia de esta ley para reglamentar y aplicar los artículos
                    <a href="ley_1438_2011.html#26">
                        26
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1438_2011.html#29">
                        29
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1438_2011.html#31">
                        31
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1438_2011_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1438_2011_pr001.html#62">
                        62
                    </a>
                    de la misma; y de hasta doce (12) meses para el artículo
                    <a href="ley_1438_2011_pr002.html#118">
                        118
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="145">
                        ARTÍCULO 145. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación y deroga las normas que le sean contrarias, en especial los parágrafos de los artículos
                    <a href="ley_0100_1993_pr003.html#171">
                        171
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0100_1993_pr003.html#172">
                        172
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0100_1993_pr003.html#175">
                        175
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#215">
                        215
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#216">
                        216
                    </a>
                    numeral 1 de la Ley 100 de 1993, el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_1122_2007.html#3">
                        3
                    </a>
                    o, el literal (c) del artículo
                    <a href="ley_1122_2007.html#13">
                        13
                    </a>
                    , los literales (d) y (j) del artículo
                    <a href="ley_1122_2007.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 1122 de 2007, el artículo
                    <a href="decreto_2150_1995_pr002.html#121">
                        121
                    </a>
                    del Decreto-ley 2150 de 1995, el numeral 43.4.2 del artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr001.html#43">
                        43
                    </a>
                    y los numerales 44.1.7, 44.2.3 del artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr001.html#44">
                        44
                    </a>
                    de la Ley 715 de 2001, así como los artículos relacionados con salud de Ley
                    <a href="ley_1066_2006.html#1">
                        1066
                    </a>
                    de 2006.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARMANDO ALBERTO BENEDETTI VILLANEDA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS ALBERTO ZULUAGA DÍAZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JESÚS ALFONSO RODRÍGUEZ CAMARGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C. , a 19 de enero de 2011.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CARLOS ECHEVERRY GARZÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de la Protección Social,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO SANTA MARÍA SALAMANCA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Consultar norma en SUIN JURISCOL: http://www.suin.gov.co/viewDocument.asp?ruta=Leyes/1680431&gt;
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1438_2011_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>