<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1104_2006]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1104 DE 2006
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 13)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.481 de 13 de diciembre de 2006
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se modifican artículos del Decreto
                    <a href="decreto_1790_2000.html#1">
                        1790
                    </a>
                    de 2000, en la carrera de los integrantes de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#6">
                        6o
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000.html#6">
                            6o
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Jerarquía
                    </span>
                    . La jerarquía y equivalencia de los Oficiales y Suboficiales de las Fuerzas Militares para efectos de mando, Régimen Interno, Régimen Disciplinario y Justicia Penal Militar, lo mismo que para todas las obligaciones y derechos consagrados en este Decreto, comprende los siguientes grados en escala descendente:
                </p>
                <p>
                    OFICIALES
                </p>
                <p>
                    1. Ejército
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales Generales
                </p>
                <p>
                    1. General
                </p>
                <p>
                    2. Mayor General
                </p>
                <p>
                    3. Brigadier General
                </p>
                <p>
                    b) Oficiales Superiores
                </p>
                <p>
                    1. Coronel
                </p>
                <p>
                    2. Teniente Coronel
                </p>
                <p>
                    3. Mayor
                </p>
                <p>
                    c) Oficiales Subalternos
                </p>
                <p>
                    1. Capitán
                </p>
                <p>
                    2. Teniente
                </p>
                <p>
                    3. Subteniente
                </p>
                <p>
                    2. Armada
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales de Insignia
                </p>
                <p>
                    1. Almirante
                </p>
                <p>
                    2. Vicealmirante
                </p>
                <p>
                    3. Contralmirante
                </p>
                <p>
                    b) Oficiales Superiores
                </p>
                <p>
                    1. Capitán de Navío
                </p>
                <p>
                    2. Capitán de Fragata
                </p>
                <p>
                    3. Capitán de Corbeta
                </p>
                <p>
                    c) Oficiales Subalternos
                </p>
                <p>
                    1. Teniente de Navío
                </p>
                <p>
                    2. Teniente de Fragata
                </p>
                <p>
                    3. Teniente de Corbeta
                </p>
                <p>
                    3. Fuerza Aérea
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales Generales
                </p>
                <p>
                    1. General
                </p>
                <p>
                    2. Mayor General
                </p>
                <p>
                    3. Brigadier General
                </p>
                <p>
                    b) Oficiales Superiores
                </p>
                <p>
                    1. Coronel
                </p>
                <p>
                    2. Teniente Coronel
                </p>
                <p>
                    3. Mayor
                </p>
                <p>
                    c) Oficiales Subalternos
                </p>
                <p>
                    1. Capitán
                </p>
                <p>
                    2. Teniente
                </p>
                <p>
                    3. Subteniente
                </p>
                <p>
                    b) Suboficiales
                </p>
                <p>
                    1. Ejército
                </p>
                <p>
                    a) Sargento Mayor de Comando Conjunto;
                </p>
                <p>
                    b) Sargento Mayor de Comando;
                </p>
                <p>
                    c) Sargento Mayor;
                </p>
                <p>
                    d) Sargento Primero;
                </p>
                <p>
                    e) Sargento Viceprimero;
                </p>
                <p>
                    f) Sargento Segundo;
                </p>
                <p>
                    g) Cabo Primero;
                </p>
                <p>
                    h) Cabo Segundo;
                </p>
                <p>
                    i) Cabo Tercero.
                </p>
                <p>
                    2. Armada
                </p>
                <p>
                    a) Suboficial Jefe Técnico de Comando Conjunto;
                </p>
                <p>
                    b) Suboficial Jefe Técnico de Comando;
                </p>
                <p>
                    c) Suboficial Jefe Técnico;
                </p>
                <p>
                    d) Suboficial Jefe;
                </p>
                <p>
                    e) Suboficial Primero;
                </p>
                <p>
                    f) Suboficial Segundo;
                </p>
                <p>
                    g) Suboficial Tercero;
                </p>
                <p>
                    h) Marinero Primero;
                </p>
                <p>
                    i) Marinero Segundo.
                </p>
                <p>
                    3. Fuerza Aérea
                </p>
                <p>
                    a) Técnico Jefe de Comando Conjunto;
                </p>
                <p>
                    b) Técnico Jefe de Comando;
                </p>
                <p>
                    c) Técnico Jefe;
                </p>
                <p>
                    d) Técnico Subjefe;
                </p>
                <p>
                    e) Técnico Primero;
                </p>
                <p>
                    f) Técnico Segundo;
                </p>
                <p>
                    g) Técnico Tercero;
                </p>
                <p>
                    h) Técnico Cuarto;
                </p>
                <p>
                    i) Aerotécnico.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los grados y jerarquía de los Oficiales y Suboficiales del Ejército Nacional, se aplicarán también a los Oficiales y Suboficiales del Cuerpo de Infantería de Marina de la Armada Nacional.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#10">
                        10
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000.html#10">
                            10
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Clasificación general.
                    </span>
                    Según sus funciones, los Oficiales y Suboficiales de las Fuerzas Militares se clasifican así:
                </p>
                <p>
                    a) OFICIALES
                </p>
                <p>
                    1. Ejército
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales de las Armas;
                </p>
                <p>
                    b) Oficiales del Cuerpo Logístico;
                </p>
                <p>
                    c) Oficiales del Cuerpo Administrativo;
                </p>
                <p>
                    d) Oficiales del Cuerpo de Justicia Penal Militar.
                </p>
                <p>
                    2. Armada
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales del Cuerpo Ejecutivo;
                </p>
                <p>
                    b) Oficiales del Cuerpo de Infantería de Marina;
                </p>
                <p>
                    c) Oficiales del Cuerpo Logístico;
                </p>
                <p>
                    d) Oficiales del Cuerpo Administrativo;
                </p>
                <p>
                    e) Oficiales del Cuerpo de Justicia Penal Militar.
                </p>
                <p>
                    3. Fuerza Aérea
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales del Cuerpo de Vuelo;
                </p>
                <p>
                    b) Oficiales del Cuerpo de Seguridad y Defensa de Bases Aéreas;
                </p>
                <p>
                    c) Oficiales del Cuerpo Logístico Aeronáutico;
                </p>
                <p>
                    d) Oficiales del Cuerpo Administrativo;
                </p>
                <p>
                    e) Oficiales del Cuerpo de Justicia Penal Militar;
                </p>
                <p>
                    b) Suboficiales
                </p>
                <p>
                    1. Ejército
                </p>
                <p>
                    a) Suboficiales de las Armas;
                </p>
                <p>
                    b) Suboficiales del Cuerpo Logístico;
                </p>
                <p>
                    c) Suboficiales del Cuerpo Administrativo.
                </p>
                <p>
                    2. Armada
                </p>
                <p>
                    a) Suboficiales del Cuerpo de Mar;
                </p>
                <p>
                    b) Suboficiales del Cuerpo de Infantería de Marina;
                </p>
                <p>
                    c) Suboficiales del Cuerpo Logístico;
                </p>
                <p>
                    d) Suboficiales del Cuerpo Administrativo.
                </p>
                <p>
                    3. Fuerza Aérea
                </p>
                <p>
                    a) Suboficiales del Cuerpo Técnico Aeronáutico;
                </p>
                <p>
                    b) Suboficiales del Cuerpo Técnico de Seguridad y Defensa de Bases Aéreas;
                </p>
                <p>
                    c) Suboficiales del Cuerpo Logístico Aeronáutico;
                </p>
                <p>
                    d) Suboficiales del Cuerpo Administrativo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    A partir de la vigencia de la presente ley, el personal de Oficiales y Suboficiales que por la clasificación contemplada en el Decreto
                    <a href="decreto_1790_2000.html#1">
                        1790
                    </a>
                    de 2000, pertenecían al Cuerpo Ejecutivo, especialidad de Infantería de Marina en la Armada, se entienden incorporados al Cuerpo de Infantería de Marina, conservando para todos los fines los derechos contemplados en dicha norma.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    A partir de la vigencia del Decreto-ley
                    <a href="decreto_1790_2000.html#1">
                        1790
                    </a>
                    de 2000, el personal de Oficiales y Suboficiales que por la clasificación contemplada en el Decreto 1211 de 1990, pertenecían al Cuerpo de Infantería de Aviación en la Fuerza Aérea, se entienden incorporados al Cuerpo Técnico de Seguridad y Defensa de Bases Aéreas, conservando para todos los fines los derechos contemplados en dicha norma.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#12">
                        12
                    </a>
                    del Decreto 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000.html#12">
                            12
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Clasificación particular de los Oficiales de las armas en el Ejército.
                    </span>
                    Son Oficiales de las armas en el Ejército todos aquellos formados, entrenados y capacitados con la finalidad principal de ejercer el mando y la conducción de los elementos de combate y apoyo de combate del Ejército en todos los escalones de la jerarquía militar.
                </p>
                <p>
                    Los elementos de combate y de apoyo de combate en el Ejército, son aquellos que operan dentro de las modalidades y características de la Infantería, la Caballería, la Artillería, los Ingenieros, las Fuerzas Especiales, la Aviación, la Inteligencia Militar y las Comunicaciones.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#13">
                        13
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    Clasificación particular de los Oficiales del Cuerpo Ejecutivo y del cuerpo de Infantería de Marina de la Armada.
                </p>
                <p>
                    Son Oficiales del Cuerpo Ejecutivo de la Armada todos aquellos formados, entrenados y capacitados con la finalidad principal de ejercer el mando y la conducción de las operaciones navales. Son especialidades del Cuerpo Ejecutivo: Superficie, Submarinos, Ingeniería Naval, Aviación Naval e Inteligencia Naval.
                </p>
                <p>
                    Son Oficiales del Cuerpo de Infantería de Marina, todos aquellos formados, entrenados y capacitados con la finalidad principal de ejercer el mando y la conducción de los elementos de combate y de apoyo de combate de Infantería de Marina en las operaciones propias de dicho cuerpo, siendo la única especialidad del Cuerpo de Infantería de Marina, la de Fusileros.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#19">
                        19
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000.html#19">
                            19
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Clasificación particular de los Suboficiales del Cuerpo de Mar y del cuerpo de Infantería de Marina.
                    </span>
                    Son Suboficiales del Cuerpo de Mar, todos aquellos formados, capacitados y entrenados con la finalidad principal de actuar con los Oficiales en el ejercicio del mando, operación y mantenimiento de las unidades a flote, aéreas e instalaciones de la Fuerza y en el campo de la Inteligencia Naval.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Son Suboficiales del Cuerpo de Infantería de Marina, todos aquellos formados, entrenados y capacitados con la finalidad principal de actuar con los Oficiales en el mando y la conducción de las unidades de combate y de apoyo de combate de la Infantería de Marina en operaciones propias de dicho Cuerpo.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000.html#34">
                            34
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Ingreso al Escalafón.
                    </span>
                    Salvo las excepciones que contempla el presente Decreto en el artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#37">
                        37
                    </a>
                    , los Oficiales ingresarán a las Fuerzas Militares como Subteniente en el Ejército, en el Cuerpo de Infantería de Marina de la Armada y en la Fuerza Aérea y como Teniente de Corbeta en los demás cuerpos de la Armada. Los Suboficiales ingresarán a las Fuerzas Militares como Cabos Terceros en el Ejército y en el Cuerpo de Infantería de Marina de la Armada, como Marinero Segundo en los demás cuerpos de la Armada y como Suboficial Aerotécnico en la Fuerza Aérea.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#35">
                        35
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000.html#35">
                            35
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Período de prueba.
                    </span>
                    Los Oficiales y Suboficiales de las Fuerzas Militares ingresarán al escalafón en período de prueba por el término de un (1) año durante el cual serán evaluados para apreciar su eficiencia, adaptación y condiciones para el servicio y podrán ser retirados en cualquier momento cuando se evidencie deficiencia, falta de adaptación y/o de condiciones para el desempeño en el cargo o servicio, o a más tardar dentro de los treinta (30) días calendario siguientes al vencimiento del período de prueba.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#37">
                        37
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000.html#37">
                            37
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Escalafonamiento de profesionales en el cuerpo administrativo.
                    </span>
                    Los profesionales con título de formación universitaria que soliciten incorporarse como Oficiales del Cuerpo Administrativo y que sean aceptados, deberán realizar y aprobar un curso de orientación militar, al término del cual serán escalafonados en el grado de subteniente o teniente de corbeta previo concepto de la Junta Asesora del Ministerio de Defensa para las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los profesionales con especialización, maestría o doctorado en áreas de interés institucional, previa y claramente especificadas en la respectiva convocatoria, serán escalafonados en el grado de teniente o teniente de fragata de acuerdo con la reglamentación vigente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los títulos profesionales expedidos por instituciones extranjeras serán aceptados para todos los efectos de este decreto, siempre que sean reconocidos por la entidad estatal a la cual se haya conferido esta función.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#38">
                        38
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000.html#38">
                            38
                        </a>
                        .
                    </span>
                    Escalafonamiento de profesionales, tecnólogos o técnicos profesionales como Oficiales o Suboficiales respectivamente de las armas y del cuerpo logístico en el Ejército; del cuerpo ejecutivo, del cuerpo de infantería de marina y del cuerpo logístico en la armada; del cuerpo de vuelo, del cuerpo de seguridad y defensa de bases aéreas y del cuerpo logístico en la fuerza aérea. Los profesionales civiles con título de formación universitaria, y de acuerdo con las necesidades de las Fuerzas, que soliciten incorporarse como Oficiales de las Armas y del Cuerpo Logístico en el Ejército; del Cuerpo Ejecutivo, del Cuerpo de Infantería de Marina y del Cuerpo Logístico en la Armada; y como Oficiales del Cuerpo de Vuelo, del Cuerpo de Seguridad y Defensa de Bases Aéreas; y del Cuerpo Logístico en la Fuerza Aérea, y que sean aceptados, deberán realizar y aprobar un curso de formación y capacitación en la respectiva Escuela de Formación de Oficiales, de acuerdo con la programación que aprueben los Comandantes de Fuerza, al término del cual serán escalafonados en el grado de Subteniente o Teniente de Corbeta, previo concepto de la Junta Asesora del Ministerio de Defensa para las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    Los tecnólogos o técnicos profesionales civiles con título de formación Tecnológica, y de acuerdo con las necesidades de las Fuerzas, que soliciten incorporarse como Suboficiales de las Armas y del Cuerpo Logístico en el Ejército; del Cuerpo de Mar, del Cuerpo de Infantería de Marina y del Cuerpo Logístico en la Armada; y como Suboficiales del Cuerpo Técnico Aeronáutico, del Cuerpo Técnico de Seguridad y Defensa de Bases Aéreas y del Cuerpo Logístico Aeronáutico en la Fuerza Aérea, y que sean ac eptados, deberán realizar y aprobar un curso de formación y capacitación en la respectiva Escuela de Formación de Suboficiales, de acuerdo con la programación que aprueben los Comandantes de Fuerza, al término del cual serán escalafonados en el grado de Cabos Terceros en el Ejército y en el Cuerpo de Infantería de Marina de la Armada, como Marinero Segundo en los demás Cuerpos de la Armada y como Suboficial Aerotécnico en la Fuerza Aérea.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#40">
                        40
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#40">
                            40
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Escalafonamiento de tecnólogos o técnicos en el cuerpo administrativo.
                    </span>
                    Los civiles que acrediten títulos de tecnólogos o técnicos profesionales, que soliciten su incorporación como Suboficiales del Cuerpo Administrativo y sean aceptados, deberán realizar y aprobar un curso de orientación militar y llenar los demás requisitos que establezca el respectivo Comando de Fuerza. Aprobado el curso y satisfechos los demás requisitos, podrán escalafonarse en el grado de Cabo Tercero en el Ejército, Marinero Segundo en la Armada Nacional y Aerotécnico en la Fuerza Aérea.
                </p>
                <p>
                    <b>
                        PARÁGRAFO.
                    </b>
                    <span>
                        Escalafonamiento de pilotos fluviales.
                    </span>
                    El Comandante de la Armada Nacional, por una sola vez, podrá escalafonar como Suboficiales primeros al personal civil que a la fecha de entrada en vigencia de la presente ley, y de acuerdo al tiempo de servicio, se encuentre desempeñando el cargo de pilotos fluviales.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#44">
                        44
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#44">
                            44
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Obtención de grados.
                    </span>
                    Para obtener el grado de Subteniente en el Ejército, en el Cuerpo de Infantería de Marina de la Armada y en la Fuerza Aérea y el grado de Teniente de Corbeta en los demás cuerpos de la Armada Nacional, son requisitos indispensables haber cursado y aprobado los estudios reglamentarios, en las escuelas de formación de Oficiales y ser propuestos por el Comandante de la respectiva Fuerza.
                </p>
                <p>
                    Para obtener el grado de Cabo Tercero en el Ejército, o su equivalente en las otras Fuerzas, se requiere aprobar los correspondientes cursos, en las Escuelas de Formación de Suboficiales, o en las Unidades autorizadas para adelantarlos, y ser propuestos para el efecto por el Director o Comandante de la respectiva escuela o unidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Exceptúense los alumnos de las Escuelas de Formación de Oficiales y Suboficiales que sean enviados por el Gobierno Nacional en comisión a adelantar estudios en institutos militares del exterior para obtener el primer grado en la carrera de Oficial o Suboficial, grado que les será reconocido para su ingreso al respectivo escalafón. Una vez escalafonados, deberán efectuar el curso de ambientación a la normatividad de la carrera militar nacional en la respectiva Escuela de Formación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Podrán ingresar al Curso de Formación de Oficiales o Suboficiales en las respectivas escuelas, los nacionales de otros países que sean aceptados por el Gobierno Nacional, a quienes se les conferirá el título de Oficial o Suboficial honorario, previa aprobación del correspondiente curso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Previo concepto de la Junta Asesora del Ministerio de Defensa para las Fuerzas Militares, el Ministro de Defensa Nacional, cuando así le haya sido delegado por el Presidente de la República para el caso de los Oficiales, podrá autorizar la incorporación al respectivo escalafón a los nacionales colombianos que hayan adelantado por su cuenta los estudios necesarios para obtener el primer grado en la carrera de Oficial o Suboficial en institutos de formación militar en el exterior. Una vez escalafonados, deberán efectuar un curso sobre la normatividad de la carrera militar nacional en la respectiva escuela de formación”.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#54">
                            54
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Requisitos mínimos para ascenso de Suboficiales.
                    </span>
                    Los Suboficiales de las Fuerzas Militares podrán ascender en la jerarquía al grado inmediatamente superior, cuando cumplan los siguientes requisitos mínimos:
                </p>
                <p>
                    a) Tener el tiempo mínimo de servicio efectivo establecido para cada grado en el presente decreto;
                </p>
                <p>
                    b) Capacidad profesional, acreditada con las evaluaciones anuales y las calificaciones de los cursos y exámenes para ascenso establecidos por los respectivos comandos de fuerza;
                </p>
                <p>
                    c) Acreditar aptitud psicofísica de acuerdo con el reglamento vigente;
                </p>
                <p>
                    d) Acreditar los tiempos mínimos de servicio en tropas o de embarco, de acuerdo con la reglamentación que expida el Gobierno Nacional;
                </p>
                <p>
                    e) Tener la clasificación para ascenso de acuerdo con el reglamento de Evaluación y Clasificación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para ascender al grado de Sargento Mayor de Comando Conjunto se escogerá entre los sargentos mayores de comando, Suboficiales jefes técnicos de comando, sargentos mayores de comando de la infantería de marina y técnicos jefes de comando de la Fuerza Aérea Colombiana, que reúnan las condiciones generales y específicas establecidas en el presente decreto, el cual se desempeñará en el Comando General de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para ascender al grado de Sargento Mayor de Comando o su equivalente, el respectivo Comando de Fuerza escogerá entre los Sargentos Mayores, Suboficiales Jefes Técnicos, Sargentos Mayores de la Infantería de Marina y Técnicos Jefes que reúnan las condi ciones generales y específicas establecidas en el presente decreto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Para ascender al grado de Sargento Mayor o su equivalente, el respectivo Comando de Fuerza escogerá entre los Sargentos Primeros, Suboficiales Jefes, Sargentos Primeros de la Infantería de Marina y Técnicos Subjefes que reúnan las condiciones generales y específicas establecidas en el presente decreto, salvo lo relativo a los cursos o exámenes para ascenso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    Para ascender al grado de Sargento Segundo de las Armas en el Ejército, sargento segundo en la Infantería de Marina y Técnico Segundo del Cuerpo Técnico de seguridad y defensas de bases aéreas en la Fuerza Aérea, el Suboficial deberá aprobar con anterioridad un curso para adquirir una especialidad de combate.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    El requisito de curso de que trata el literal b) en el caso del personal de Suboficiales que se desempeñan en el área de inteligencia militar encubierta, se podrá cumplir mediante un mecanismo alterno que adoptará el Comandante de Fuerza respectivo.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#55">
                            55
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Tiempos mínimos de servicios en cada grado.
                    </span>
                    Fíjense los siguientes tiempos mínimos de servicios en cada grado como requisito para ascender al grado inmediatamente superior.
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales
                </p>
                <p>
                    1. Subteniente o Teniente de Corbeta 4 años.
                </p>
                <p>
                    2. Teniente o Teniente de Fragata 4 años.
                </p>
                <p>
                    3. Capitán o Teniente de Navío 5 años.
                </p>
                <p>
                    4. Mayor o Capitán de Corbeta 5 años.
                </p>
                <p>
                    5. Teniente Coronel o Capitán de Fragata 5 años.
                </p>
                <p>
                    6. Coronel o Capitán de Navío 5 años.
                </p>
                <p>
                    7. Brigadier General o Contraalmirante 4 años.
                </p>
                <p>
                    8. Mayor General o Vicealmirante 4 años.
                </p>
                <p>
                    b) Suboficiales
                </p>
                <p>
                    1. Cabo Tercero, Marinero Segundo o Aerotécnico 3 años.
                </p>
                <p>
                    2. Cabo Segundo, Marinero primero o Técnico Cuarto 3 años.
                </p>
                <p>
                    3. Cabo Primero, Suboficial Tercero o Técnico Tercero 4 años
                </p>
                <p>
                    4. Sargento Segundo, Suboficial Segundo o Técnico Segundo 5 años.
                </p>
                <p>
                    5. Sargento Viceprimero, Suboficial Primero o Técnico Primero 5 años.
                </p>
                <p>
                    6. Sargento Primero, Suboficial Jefe o Técnico Subjefe 5 años.
                </p>
                <p>
                    7. Sargento Mayor, Jefe Técnico o Técnico Jefe: 3 años
                </p>
                <p>
                    8. Sargento Mayor de Comando, Suboficial Jefe Técnico de Comando y Técnico Jefe de Comando: 3 años.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La aplicación del tiempo mínimo en los grados de subteniente y cabo tercero y sus equivalentes en las fuerzas, empezará a regir para el personal que asciende a partir del 1o de enero del año 2001.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Atendiendo el sistema de evaluación y clasificación, y acciones extraordinarias de valor o resultados operacionales, la Junta Asesora del Ministerio de Defensa para las Fuerzas Militares podrá autorizar ascensos de hasta el 10% de cada promoción de Oficiales de cada fuerza, hasta con un año de anterioridad al tiempo mínimo establecido en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    Para efectos salariales el Oficial deberá haber cumplido el tiempo mínimo establecido en este artículo para el respectivo grado.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#58">
                            58
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Requisitos para ejercer mando en la Armada Nacional.
                    </span>
                    Para ejercer los cargos de Comandante de Fuerza Naval, de Flotilla de Mar, de Unidad a Flote, de Grupo Aeronaval y hasta nivel de Unidad Operativa en Infantería de Marina, se debe cumplir con los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Para Comandante de Fuerza Naval: Comandante de Unidad Mayor de Guerra, Comandante de Unidad Operativa Menor de Infantería de Marina, Comandante de Flotilla de Mar o Jefe de una Regional de Inteligencia Naval, por un tiempo mínimo de un (1) año;
                </p>
                <p>
                    b) Para Comandante de Flotilla de Mar: Comandante de Unidad Mayor de Guerra por un tiempo mínimo de un (1) año;
                </p>
                <p>
                    c) Para Comandante de Unidad a Flote: Cumplir con los requisitos de calificación que determine la Armada Nacional;
                </p>
                <p>
                    d) Para Comandante de Grupo Aeronaval: Ser piloto naval calificado;
                </p>
                <p>
                    e) Para Comandante en la Infantería de Marina: Ejercer un cargo de mando inmediatamente inferior por un tiempo mínimo de un (1) año.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Comando de la Armada Nacional, mediante resolución, determinará los cargos de mando en la Infantería de Marina.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#59">
                        59
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#59">
                            59
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Tiempo de embarco o de mando y horas de vuelo en la Armada.
                    </span>
                    Para el ascenso de los Oficiales de la Armada Nacional hasta el grado de Teniente de Navío o Capitán de Infantería de Marina, se exige como requisito especial un tiempo mínimo de embarco, de mando, de horas de vuelo o desempeño de cargos en cada grado, así:
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales del Cuerpo Ejecutivo superficie, submarinos e ingeniería naval.
                </p>
                <p>
                    1. Teniente de Corbeta: Dos (2) años de embarco.
                </p>
                <p>
                    2. Teniente de Fragata y Teniente de Navío: Dos (2) años de embarco en el lapso de los dos grados, siendo obligatorio uno de ellos en el grado de Teniente de Navío.
                </p>
                <p>
                    b) Oficiales del Cuerpo Ejecutivo aviación naval.
                </p>
                <p>
                    1. Teniente de Corbeta: Cien (100) horas de vuelo.
                </p>
                <p>
                    2. Teniente de Fragata: Ciento cincuenta (150) horas de vuelo.
                </p>
                <p>
                    3. Teniente de Navío: Doscientas (200) horas de vuelo.
                </p>
                <p>
                    c) Oficiales del Cuerpo Logístico.
                </p>
                <p>
                    1. Teniente de Corbeta: Un (1) año como Jefe de Grupo de Unidad Administrativa o Logística de Base Naval; o de Unidad a Flote; o de Escuela de Formación de Oficiales o Suboficiales; o dos (2) años de desempeño en un cargo acorde con su especialidad.
                </p>
                <p>
                    2. Teniente de Fragata: Un (1) año como Jefe de Sección Administrativa o Logística de Base Naval; o de Unidad a Flote o de Escuela de Formación de Oficiales o Suboficiales; o dos (2) años de desempeño en un cargo acorde con su especialidad.
                </p>
                <p>
                    3. Teniente de Navío: Dos (2) años como Jefe de Unidad Administrativa Logística de Unidad a Flote o de Escuela de Formación de Oficiales o Suboficiales; o como Jefe de Sección de Unidad Administrativa o Logística del Cuartel General de la Armada Nacional; o en el desempeño de cargos de su respectiva especialidad; o un (1) año en la Gestión General del Ministerio de Defensa Nacional; o como Jefe de Grupo del Comando General de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para los efectos de lo dispuesto en el presente artículo, a los Oficiales del Cuerpo Ejecutivo Ingeniería Naval que se desempeñen en unidades de mantenimiento aeronáutico, se les computará su permanencia en ellas como tiempo de embarco.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los Oficiales del Cuerpo de Infantería de Marina hasta el grado de Capitán inclusive, para ascender al grado inmediatamente superior, deberán acreditar un tiempo mínimo de mando de tropa en una unidad de su especialidad o sus equivalentes en el Ejército en cada grado, igual al establecido para los Oficiales de las Armas de dicha Fuerza.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#61">
                            61
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Tiempo de mando y horas de vuelo en la fuerza aérea.
                    </span>
                    Para el ascenso de los Oficiales de la Fuerza Aérea es requisito acreditar un tiempo mínimo de mando y de horas de vuelo o desempeño en cargos en cada grado, así:
                </p>
                <p>
                    a) Oficiales del Cuerpo de Vuelo.
                </p>
                <p>
                    1. Subteniente: Un (1) año como comandante de elemento y trescientas (300) horas de vuelo como piloto o cien (100) horas de vuelo como especialista de vuelo, según su clasificación.
                </p>
                <p>
                    2. Teniente: Dos (2) años como comandante de escuadrilla y trescientas (300) horas de vuelo como piloto o ciento cincuenta (150) horas de vuelo como especialista de vuelo, según su clasificación.
                </p>
                <p>
                    3. Capitán: Dos (2) años como comandante de escuadrilla y trescientas cincuenta (350) horas de vuelo como piloto o doscientas (200) horas de vuelo como especialista de vuelo, según su clasificación.
                </p>
                <p>
                    b) Oficiales del Cuerpo Logístico.
                </p>
                <p>
                    1. Subteniente: Un (1) año como comandante de elemento o de escuadrilla logística, o dos (2) años de desempeño en un cargo acorde con su especialidad.
                </p>
                <p>
                    2. Teniente: Dos (2) años como comandante de elemento o escuadrilla logística, o en el desempeño de un cargo acorde con su especialidad.
                </p>
                <p>
                    3. Capitán: Dos (2) años como comandante de escuadrilla o de escuadrón logístico; o como miembro de estado mayor de Escuela de Formación o de capacitación o de unidad operativa logística; o como jefe de sección de unidad administrativa o logística del Cuartel General de la Fuerza Aérea; o en el desempeño de un cargo acorde con su especialidad; o un (1) año en la Gestión General del Ministerio de Defensa; o como jefe de sección en el Comando General de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para cómputo de tiempo mínimo de mando en unidades aéreas se tomará el tiempo servido por los Oficiales de vuelo en Satena así: Jefe de Grupo: Equivalente a comandante de escuadrilla.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para el cómputo de las horas de vuelo se tendrán en cuenta, además de las horas voladas en aeronaves militares, las que los Oficiales de vuelo completen en aeronaves de otras entidades gubernamentales a las cuales sean destinados en comisión del servicio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Los Oficiales del cuerpo de seguridad y defensa de bases aéreas de la Fuerza Aérea hasta el grado de Capitán inclusive, para ascender al grado inmediatamente superior deberán prestar en unidades terrestres de la Fuerza, que correspondan a su jerarquía, un tiempo mínimo de servicio igual al establecido en este artículo para los Oficiales del Cuerpo de Vuelo”.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#62">
                        62
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#62">
                            62
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Otras formas de cumplir con los tiempos mínimos de mando.
                    </span>
                    A los Oficiales de las Fuerzas Militares se les abonará, como tiempo de mando para su ascenso al grado inmediatamente superior, el de su permanencia en una de las siguientes situaciones:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando desempeñen cargos de mando orgánicamente asignados a Oficiales de mayor graduación, siempre que tales cargos estén dentro de los contemplados en este decreto para el cumplimiento de ese requisito;
                </p>
                <p>
                    b) Cuando los Oficiales del Cuerpo Logístico ejerzan eventualmente el mando de unidades de combate o de apoyo de combate que correspondan a su jerarquía.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Lo dispuesto en este artículo no aplicará para los Oficiales navales del cuerpo ejecutivo en las especialidades de superficie, submarinos, ingeniería naval, aviación naval e Inteligencia Naval.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    A los Oficiales de las Fuerzas Militares destinados en comisión de estudios en universidades nacionales o extranjeras, mientras cumplan en debida forma con sus deberes académicos, podrá abonárseles por cada año de permanencia en la universidad hasta un veinte por ciento (20%) del tiempo mínimo de mando, embarco y horas de vuelo exigido para su grado, sin que la suma de los abonos pueda en ningún caso exceder del sesenta por ciento (60%) de dicho tiempo dentro de cada grado.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    Restricciones de ejercicio de algunos cargos de mando. Los cargos de Comandante General de las Fuerzas Militares, Jefe de Estado Mayor Conjunto e Inspector General de las Fuerzas Militares, así como los que más adelante se enumeran dentro de cada Fuerza, solo podrán ser desempeñados por Oficiales de las Armas de Ejército, por Oficiales del Cuerpo Ejecutivo y del Cuerpo de Infantería de Marina de la Armada y por Oficiales Pilotos de la Fuerza Aérea, a saber:
                </p>
                <p>
                    a) Ejército
                </p>
                <p>
                    Comandante del Ejército, Segundo Comandante y Jefe de Estado Mayor de la Fuerza, Inspector General del Ejército, Comandante de Unidad Operativa y Comandante de Unidad Táctica de Combate o de apoyo de Combate.
                </p>
                <p>
                    b) Armada
                </p>
                <p>
                    Comandante de la Armada, Segundo Comandante, Jefe de Operaciones Navales, Jefe de Inteligencia Naval, Comandante de Fuerza Naval, Comandante de Unidad Operativa, Comandante de Unidad a Flote y Comandante de Unidad Táctica.
                </p>
                <p>
                    c) Fuerza Aérea
                </p>
                <p>
                    Comandante de la Fuerza Aérea, Segundo Comandante y Jefe de Estado Mayor, Inspector General de la Fuerza Aérea, Jefe de Operaciones Aéreas, Comandante Comando Aéreo Operativo y Comandante Grupo Aéreo Operativo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El escalafón de cargos de que trata el artículo
                    <a href="decreto_1790_2000.html#3">
                        3o
                    </a>
                    del Decreto 1790 de 2000, determinará en cada una de las Fuerzas los perfiles y requisitos mínimos para desempeñar los cargos contemplados en el presente artículo.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#70">
                        70
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr001.html#70">
                            70
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Cursos de capacitación.
                    </span>
                    Para ascender a los grados de Capitán o Teniente de Navío y Mayor o Capitán de Corbeta, se requiere adelantar y aprobar los correspondientes cursos de capacitación, de acuerdo con las disposiciones que para el efecto expida el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los Oficiales de las Armas del Ejército, los del Cuerpo de Infantería de Marina de la Armada y los del Cuerpo de Seguridad y Defensa de Bases Aéreas de la Fuerza Aérea, para ingresar a estos cursos, deberán desarrollar y aprobar con anterioridad un curso para adquirir una especialidad de combate.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    De acuerdo con las necesidades de las Fuerzas y la situación institucional, los Comandantes del Ejército, de la Armada y de la Fuerza Aérea, podrán exigir un curso para ascenso al grado de Teniente o Teniente de Fragata. Este curso se denominará Curso Básico de las Armas en el Ejército o Curso Inicial de Capacitación en la Armada y en la Fuerza Aérea.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#82">
                        82
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#82">
                            82
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Definiciones
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    a) Destinación: Es el acto de autoridad competente por el cual se asigna a una unidad o dependencia militar (incluyendo la Gestión General del Ministerio de Defensa Nacional) a un Oficial o Suboficial cuando ingresa al escalafón o cuando cambia su situación jerárquica por ascenso;
                </p>
                <p>
                    b) Traslado: Es el acto de autoridad competente por el cual se asigna a un Oficial o Suboficial a una nueva unidad o dependencia militar (incluyendo la Gestión General del Ministerio de Defensa Nacional), con el fin de prestar sus servicios en ella, o desempeñar un cargo dentro de la organización;
                </p>
                <p>
                    c) Comisión: Es el acto de autoridad competente por el cual se asigna a un Oficial, Suboficial o alumno de escuela de formación de Oficiales o Suboficiales con carácter transitorio a una unidad o repartición militar, o a una entidad Oficial o privada, para cumplir misiones especiales del servicio;
                </p>
                <p>
                    d) Licencia: Es el acto de autoridad competente efectuado a solicitud de parte, por el cual se suspenden transitoriamente las funciones del Oficial o Suboficial dentro de la organización a que pertenece, en las condiciones señaladas en este decreto;
                </p>
                <p>
                    e) Encargo: Es el acto de autoridad competente por el cual se designa a un militar por un término no mayor a 120 días, para asumir total o parcialmente las funciones de mando y/o administrativas correspondientes a un cargo, por ausencia temporal o definitiva del titular, desvinculándose o no de las funciones propias.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La destinación, traslado o comisión es de obligatorio cumplimiento, contra ella no obra ningún recurso y es facultad exclusiva del Gobierno Nacional, del Ministro de Defensa Nacional, del Comandante General de las Fuerzas Militares y de los Comandantes de Fuerza, según el caso.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#84">
                        84
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Articulo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#84">
                            84
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Forma de disponer destinaciones, traslados, comisiones y encargos
                    </span>
                    . Las destinaciones, traslados, comisiones y encargos del personal de los Oficiales y Suboficiales de las Fuerzas Militares, se dispondrán de la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    a) Por decreto del Gobierno Nacional:
                </p>
                <p>
                    1. Destinaciones y traslados para Oficiales Generales y de Insignia en todos los casos.
                </p>
                <p>
                    2. Comisiones al exterior mayores de noventa (90) días a partir del grado de coronel o capitán de navío.
                </p>
                <p>
                    3. Comisiones en el exterior a lugares diferentes a su país sede, superiores a noventa (90) días para Oficiales a partir del grado de coronel o capitán de navío.
                </p>
                <p>
                    4. Comisiones para Oficiales a partir del grado de coronel o capitán de navío, en la administración pública o en entidades Oficiales o privadas.
                </p>
                <p>
                    5. Comisiones diplomáticas para todos los Oficiales.
                </p>
                <p>
                    6. Comisiones al exterior mayores de diez (10) días para el Comandante General de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    7. Comisiones dentro del país mayor de noventa (90) días, para Oficiales generales y de insignia;
                </p>
                <p>
                    b) Por Resolución Ministerial:
                </p>
                <p>
                    1. Encargos de Comandante General de las Fuerzas Militares o Comandantes de Fuerza y Oficiales Generales o de Insignia.
                </p>
                <p>
                    2. Destinaciones, encargos y traslados para Oficiales superiores.
                </p>
                <p>
                    3. Comisiones al exterior hasta por diez (10) días para el Comandante General de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    4. Comisiones al exterior menores de noventa (90) días para Oficiales a partir del grado de coronel o capitán de navío.
                </p>
                <p>
                    5. Comisiones al exterior para Oficiales hasta el grado de teniente coronel o su equivalente en la Armada Nacional y para Suboficiales y alumnos de las escuelas de formación de Oficiales o Suboficiales.
                </p>
                <p>
                    6. Comisiones en el exterior, a lugares diferentes a su país sede hasta por noventa (90) días, para Oficiales a partir del grado coronel o capitán de navío.
                </p>
                <p>
                    7. Comisiones en el exterior, a lugares diferentes a su país sede, para Oficiales hasta el grado de teniente coronel o su equivalente en la Armada Nacional y para Suboficiales y alumnos de las escuelas de formación de Oficiales o Suboficiales.
                </p>
                <p>
                    8. Comisiones en el país para Oficiales generales y de insignia superiores a veinte (20) días y no mayores de noventa (90) días.
                </p>
                <p>
                    9. Comisiones en el país superiores a noventa (90) días para Oficiales superiores.
                </p>
                <p>
                    10. Comisiones para Oficiales hasta el grado de teniente coronel o su equivalente y Suboficiales en la administración pública o en entidades Oficiales o privadas.
                </p>
                <p>
                    11. Destinaciones y encargos de Capitanes de Puerto cuando sean militares en servicio activo;
                </p>
                <p>
                    c) Por disposición del Comando General de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    1. Comisiones en el país para Oficiales Generales y de Insignia del Comando General de las Fuerzas Militares hasta por veinte (20) días.
                </p>
                <p>
                    2. Comisiones dentro del país inferiores a noventa (90) días para Oficiales superiores del Comando General de las Fuerzas Militares.
                </p>
                <p>
                    3. Comisiones dentro del país para Oficiales subalternos y Suboficiales del Comando General de las Fuerzas Militares y para alumnos de las escuelas de formación de Oficiales o Suboficiales, cuando se trate de comisiones colectivas de alumnos de diferentes Fuerzas;
                </p>
                <p>
                    d) Por orden administrativa del Comando General de las Fuerzas Militares o de los Comandos de Fuerza:
                </p>
                <p>
                    1. Destinaciones, traslados y encargos de Oficiales subalternos y Suboficiales.
                </p>
                <p>
                    2. Comisiones en el país para Oficiales Generales y de Insignia de su respectiva Fuerza hasta por veinte (20) días.
                </p>
                <p>
                    3. Comisiones en el país inferiores a noventa (90) días, para Oficiales superiores de su respectiva Fuerza.
                </p>
                <p>
                    4. Comisiones dentro del país para Oficiales subalternos, Suboficiales y alumnos de las escuelas de formación de Oficiales o Suboficiales.
                </p>
                <p>
                    e) Por orden del día de los Comandos de Unidad Operativa:
                </p>
                <p>
                    1. Comisiones en el país para Oficiales y Suboficiales del respectivo cuartel general y de las unidades y organismos subordinados hasta por diez (10) días.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#85">
                        85
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#85">
                            85
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Traspaso de funciones administrativas.
                    </span>
                    En las ausencias temporales o accidentales no mayores a treinta (30) días de los Oficiales titulares de cargos de Comando, q uienes los sucedan en el mando asumirán de inmediato la plenitud de las funciones y atribuciones de mando y administrativas correspondientes a dichos cargos sin necesidad de que se expida disposición encargándolos de tales funciones.
                </p>
                <p>
                    Al efecto, bastará que la novedad se ordene, autorice o registre por la orden del día del Comando inmediatamente superior, o por la del Comando afectado cuando se trate de casos accidentales, para que lo dispuesto en el inciso anterior comience a producir todos sus efectos.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#89">
                        89
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#89">
                            89
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Obligatoriedad de la prestación de servicios.
                    </span>
                    Los Oficiales, Suboficiales y alumnos de las Escuelas de Formación que sean destinados en comisión de estudios en el país o en el exterior, deberán prestar a la institución su servicio al término de esta por un tiempo mínimo igual al doble del lapso que hubiere permanecido en comisión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los Oficiales, Suboficiales y alumnos de las Escuelas de Formación de Oficiales y Suboficiales que sean destinados en comisión especial del servicio con el fin de capacitarse en determinada especialidad o adelantar entrenamiento en equipos, quedarán obligados a prestar servicio a la Fuerza respectiva por un mínimo de dos (2) años.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Quienes sean seleccionados para adelantar curso de piloto o técnico de aeronaves están obligados a prestar sus servicios dentro del arma o especialidad por un tiempo equivalente al triple de la duración del curso realizado. Tal prestación en ningún caso será inferior a tres (3) años. Para el efecto, no se tendrán en cuenta los cursos mandatorios para mantener vigente la autonomía.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Se exceptúan de lo dispuesto en este artículo los Oficiales, Suboficiales y alumnos que se encuentren en cualquiera de los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    a) Que sean retirados del servicio activo por llamamiento a calificar servicios o por retiro discrecional en la forma prevista en los artículos
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#103">
                        103
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    de este decreto;
                </p>
                <p>
                    b) Que al término de la comisión presenten lesiones determinantes de su retiro por incapacidad absoluta y permanente o gran invalidez.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#100">
                        100
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#100">
                            100
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Causales del retiro.
                    </span>
                    El retiro del servicio activo para el personal de Oficiales y Suboficiales de las Fuerzas Militares se clasifica, según su forma y causales, como se indica a continuación:
                </p>
                <p>
                    a) Retiro temporal con pase a la reserva:
                </p>
                <p>
                    1. Por solicitud propia.
                </p>
                <p>
                    2. Por cumplir cuatro (4) años en el grado de General o Almirante, salvo lo dispuesto en la Ley
                    <a href="ley_0775_2002.html#1">
                        775
                    </a>
                    de 2002.
                </p>
                <p>
                    3. Por llamamiento a calificar servicios.
                </p>
                <p>
                    4. Por sobrepasar la edad correspondiente al grado.
                </p>
                <p>
                    5. Por disminución de la capacidad psicofísica para la actividad militar.
                </p>
                <p>
                    6. Por inasistencia al servicio sin causa justificada de acuerdo con el tiempo previsto en el Código Penal Militar para el delito de abandono del servicio.
                </p>
                <p>
                    7. Por incapacidad profesional de conformidad con el artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#108">
                        108
                    </a>
                    literal a) de este decreto.
                </p>
                <p>
                    8. Por retiro discrecional de acuerdo con el artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    de este decreto.
                </p>
                <p>
                    9. Por no superar el período de prueba;
                </p>
                <p>
                    b) Retiro absoluto:
                </p>
                <p>
                    1. Por invalidez.
                </p>
                <p>
                    2. Por conducta deficiente.
                </p>
                <p>
                    3. Por haber cumplido la edad máxima permitida para los servidores públicos de acuerdo con la ley.
                </p>
                <p>
                    4. Por muerte.
                </p>
                <p>
                    5. Por incapacidad profesional de conformidad con el artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#108">
                        108
                    </a>
                    literales b) y c) del presente decreto.
                </p>
                <p>
                    6. Por fuga del personal privado de la libertad por orden de autoridad judicial, sin perjuicio de la acción penal y disciplinaria que corresponda.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#103">
                        103
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#103">
                            103
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Llamamiento a calificar servicios.
                    </span>
                    Los Oficiales y Suboficiales de las Fuerzas Militares solo podrán ser retirados por llamamiento a calificar servicios, cuando hayan cumplido los requisitos para tener derecho a la asignación de retiro.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#108">
                        108
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#108">
                            108
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Retiro por incapacidad profesional.
                    </span>
                    Los Oficiales y Suboficiales de las Fuerzas Militares serán retirados por incapacidad profesional, por:
                </p>
                <p>
                    a) No obtener calificaciones aprobatorias en cursos o exámenes de capacitación profesional para ascenso, de acuerdo con este decreto y con las disposiciones que lo r eglamenten;
                </p>
                <p>
                    b) Ser clasificados en Lista No 5 con cualquier tiempo de servicio, de acuerdo con el reglamento de evaluación y clasificación para el personal de las Fuerzas Militares;
                </p>
                <p>
                    c) Ser clasificado en Lista No 4, de acuerdo con el reglamento de evaluación y clasificación para el personal de las Fuerzas Militares, y tener el tiempo para llamamiento a calificar servicios.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#112">
                        112
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#112">
                            112
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Separación temporal.
                    </span>
                    El Oficial o Suboficial que sea condenado a la pena principal de arresto o prisión por delitos culposos será separado en forma temporal de las Fuerzas Militares, para hacer efectiva la privación de la libertad si fuere ordenada, salvo que se conceda un subrogado penal y mientras no sea revocado.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#117">
                        117
                    </a>
                    del Decreto-ley 1790 de 2000 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="decreto_1790_2000_pr002.html#117">
                            117
                        </a>
                        .
                    </b>
                    <span>
                        Llamamiento especial al servicio.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional cuando se trate de Oficiales, y el Ministro de Defensa Nacional o los Comandantes de Fuerza cuando en ellos se delegue, para el caso de los Suboficiales, podrán llamar en forma especial al servicio a los miembros de las Fuerzas Militares retirados en forma temporal con pase a la reserva, en cualquier tiempo, para fines de entrenamiento o para satisfacer necesidades orgánicas de las Fuerzas o hacer frente a las exigencias de la seguridad nacional.
                </p>
                <p>
                    Los Oficiales y Suboficiales que no acataren sin justa causa el llamamiento especial al servicio serán sancionados, por resolución motivada del respectivo comandante de fuerza, con multa que oscile de uno (1) a diez (10) sueldos básicos correspondientes al grado que ostenten al momento del llamamiento, descontables del sueldo de retiro o exigibles por el Ministerio de Hacienda y Crédito Público, sin perjuicio de la acción penal correspondiente.
                </p>
                <p>
                    Estos Oficiales y Suboficiales podrán ser retirados nuevamente, a juicio de la autoridad que efectuó el llamamiento en cualquier tiempo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las personas naturales o jurídicas con las cuales se encuentren trabajando los Oficiales o Suboficiales a que se refiere este artículo, en el momento de su llamamiento especial al servicio activo, están en la obligación de reincorporarlos a sus respectivos cargos dentro de los treinta (30) días siguientes a la fecha de su retiro. El llamamiento especial al servicio sólo suspende transitoriamente los contratos de trabajo.
                </p>
                <p>
                    Además de lo previsto en las leyes laborales, la contravención a lo aquí dispuesto será sancionada por el Gobierno Nacional con multas de cien (100) a ciento veinte (120) salarios mínimos legales mensuales por cada Oficial o Suboficial, los que se destinarán al Fondo de Defensa Nacional.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30.
                    </a>
                    El Decreto
                    <a href="decreto_1790_2000.html#XXX">
                        1790
                    </a>
                    de 2000 tendrá un nuevo artículo:
                </p>
                <p>
                    Retiro de Sargento Mayor de Comando Conjunto y sus equivalentes en las Fuerzas Militares. Los Suboficiales de grado Sargento Mayor de Comando Conjunto, pasarán a retiro temporal con pase a la reserva al cumplir tres (3) años de servicio en el grado.
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su promulgación y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DILIAN FRANCISCO TORO TORRES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALFREDO APE CUELLO BAUTE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 13 de diciembre de 2006.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1104_2006.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>