<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1883_2018]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1883 DE 2018
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (enero 24)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 50.486 de 24 de enero de 2018
                </p>
                <p>
                    <span>
                        poder público – rama legislativa
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio del cual se otorga la categoría de Distrito Portuario, Logístico, Industrial, Turístico y Comercial a Turbo Antioquia.
                </p>
                <p>
                    El Congreso de Colombia
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OTORGAMIENTO.
                    </a>
                    Otórguese la categoría de Distrito Portuario, Logístico, Industrial Turístico y Comercial a Turbo Antioquia.
                </p>
                <a href="ley_1883_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. RÉGIMEN APLICABLE.
                    </a>
                    El Distrito Portuario, Logístico, Industrial, Turístico y Comercial de Turbo Antioquia se regirá por la Ley
                    <a href="ley_1617_2013.html#Inicio">
                        1617
                    </a>
                    de 2013, por la cual se expide el régimen para los distritos y demás normas concordantes.
                </p>
                <a href="ley_1883_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Efraín Cepeda Sarabia.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Rodrigo Lara Restrepo.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 24 de enero de 2018.
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural de la República de Colombia, delegatario de funciones presidenciales, mediante Decreto número 070 de 2018,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN GUILLERMO ZULUAGA CARDONA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Guillermo Abel Rivera Flórez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Viceministra General del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, encargada de las funciones del Despacho del Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Paula Ximena Acosta Márquez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Desarrollo Empresarial del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, encargado de las funciones del Despacho de la Ministra de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Daniel Arango Ángel.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Subdirectora General Sectorial del Departamento Nacional de Planeación, encargada de las funciones del Despacho del Director del Departamento Nacional de Planeación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Alejandra Corchuelo Marmolejo.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1883_2018.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>