<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1137_2007]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1137 DE 2007
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 22)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.667 de 22 de junio de 2007
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se aprueba el “Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre cooperación fitosanitaria” firmado en Beijing a los 6 días del mes de abril de 2005.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Visto el texto del “Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre cooperación fitosanitaria” firmado en Beijing a los 6 días del mes de abril de 2005, que a la letra dice:
                </p>
                <p>
                    (Para ser trascrito: Se adjunta fotocopia del texto íntegro del Instrumento Internacional mencionado).
                </p>
                <p>
                    Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre cooperación fitosanitaria.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular China (denominados en adelante las “Partes Contratantes”), con el propósito de estrechar la cooperación fitosanitaria bilateral, que tiene por objetivo prevenir la transmisión y difusión de organismos nocivos de una Parte a la otra, proteger la producción de plantas y los recursos vegetales en ambos países y promover el desarrollo de relaciones económicas y comerciales así como intercambios técnicos entre los dos países, han llegado al siguiente acuerdo:
                </p>
                <p>
                    Artículo I
                </p>
                <p>
                    Las entidades responsables de las Partes Contratantes que se encarguen de la ejecución del presente Acuerdo serán:
                </p>
                <p>
                    Por la República Popular China: El Ministerio de Agricultura y la Administración General de Supervisión de Calidad, Inspección y Cuarentena.
                </p>
                <p>
                    Por la República de Colombia: El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural.
                </p>
                <p>
                    Artículo II
                </p>
                <p>
                    Los términos técnicos empleados en este Acuerdo tienen los siguientes significados:
                </p>
                <p>
                    a) Organismos nocivos - Cualquier especie, variedad o biotipo de plantas, animales o agentes patogénicos, dañinos para plantas o productos vegetales;
                </p>
                <p>
                    b) Plantas - plantas vivas y sus órganos, incluyendo semillas y plasma germinal;
                </p>
                <p>
                    c) Productos vegetales material no manufacturado (incluyendo cereales) y productos manufacturados de origen vegetal que, por su naturaleza o por su procesamiento, conllevan riesgos de transmisión y difusión de organismos nocivos;
                </p>
                <p>
                    d) Organismos nocivos sujetos a cuarentena - organismos nocivos que pueden tener, en forma latente, importancia económica para el área amenazada, y que todavía están ausentes en el área, o presentes ya, pero sin difusión amplia y se hallan bajo control oficial;
                </p>
                <p>
                    e) Organismos nocivos de restricción no sujetos a cuarentena - organismos nocivos que, aunque no están sujetos a cuarentena, afectan, por su presencia en vegetales cultivados, la utilidad esperada de los mismos, con un impacto económico inaceptable y, por lo tanto, se les han impuesto una restricción en el territorio de la Parte Contratante importadora;
                </p>
                <p>
                    f) Elemento sujeto a restricción - cualquier elemento sujeto a cuarentena, tales como planta o producto vegetal, local de almacenaje, empaque, medios de transporte, contenedor, suelo o algún otro organismo, objeto o material susceptibles de cobijar o transmitir organismos nocivos, particularmente cuando se trata de transporte internacional;
                </p>
                <p>
                    g) Certificado fitosanitario -certificado elaborado según el certificado modelo del Convenio Internacional de la Protección de Plantas.
                </p>
                <p>
                    Artículo III
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes Contratantes apoyarán, realizarán y desarrollarán la cooperación fitosanitaria bilateral.
                </p>
                <p>
                    2. La implementación de este Acuerdo deberá ajustarse a la legislación existente, a las regulaciones administrativas y reglas de las Partes Contratantes en relación con el control fitosanitario.
                </p>
                <p>
                    Artículo IV
                </p>
                <p>
                    Las Autoridades Competentes de las Partes Contratantes tomarán todas las medidas necesarias para prevenir que cualquier tipo de organismos nocivos sujetos de cuarentena y organismos nocivos restringidos no sujetos a cuarentena se transmitan del territorio de una Parte al de la otra.
                </p>
                <p>
                    Artículo V
                </p>
                <p>
                    Cualquier elemento sujeto a restricción que se transporte del territorio de una Parte Contratante al de la otra debe cumplir con los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Los elementos de restricción transportados al territorio de la otra Parte deben observar las estipulaciones fitosanitarias de las leyes, reglamentos administrativos y normas de la otra Parte. Los elementos de restricción exportados a la otra Parte deben someterse a estrictas inspecciones de cuarentena e ir acompañados de un certificado fitosanitario oficial, expedido por el país exportador, corroborando que el lote de artículos está libre de organismos nocivos sujetos a cuarentena y organismos nocivos restringidos no sujetos a cuarentena, especificados por el país importador. El certificado fitosanitario debe estar escrito en inglés y se puede añadir el idioma oficial del país exportador;
                </p>
                <p>
                    b) Para el empaque y revestimiento se procurará prescindir de pajas, hojas y otros materiales vegetales susceptibles de ser infectados por organismos nocivos, sustituyéndolos por papel, material sintético y otros materiales aceptados por las Partes Contratantes. Los medios de transporte así como los materiales de empaque y revestimiento deben someterse a un tratamiento fitosanitario apropiado;
                </p>
                <p>
                    c) Se prohíbe exportar tierra o que sea llevada junto con la mercancías exportadas a la otra Parte.
                </p>
                <p>
                    Artículo VI
                </p>
                <p>
                    1. Cada Parte Contratante tiene derecho a realizar inspecciones de cuarentena sobre elementos de restricción importados de la otra Parte, de acuerdo con las estipulaciones fitosanitarias de sus propias leyes, reglamentos administrativos y normas. Si encuentra problemas, puede someter los elementos de restricción infectados o situaciones discordantes con lo estipulado en las leyes, reglamentos administrativos y normas a un tratamiento fitosanitario.
                </p>
                <p>
                    2. Al descubrir, durante la inspección, organismos nocivos sujetos a restricción o situaciones discordantes con lo estipulado en las leyes, reglamentos administrativos y normas o en el presente Acuerdo, la Parte Contratante debe notificárselo a la otra Parte sin demora alguna.
                </p>
                <p>
                    Artículo VII
                </p>
                <p>
                    1. A fin de promover el desarrollo del comercio, las Partes Contratantes pueden realizar, en forma conjunta, inspecciones de cuarentena en el territorio de la Parte exportadora, si se hace necesario o se lo exige así el caso. En este caso, las Partes Contratantes se encargan respectivamente los gastos propios.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se llevan a cabo inspecciones conjuntas, se seguirán las respectivas prescripciones del país importador sobre mercancía importada.
                </p>
                <p>
                    3. El lugar, los procedimientos, las condiciones y la fecha de la inspección conjunta de cuarentena, serán decididas por autoridades competentes de las Partes Contratantes mediante consultas.
                </p>
                <p>
                    Artículo VIII
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes Contratantes deben intercambiar documentos que contengan estipulaciones de las leyes, reglamentos administrativos y normas vigentes sobre inspecciones fitosanitarias.
                </p>
                <p>
                    2. Las Partes Contratantes deben apoyar intercambios técnicos entre expertos fitosanitarios.
                </p>
                <p>
                    3. Las Partes Contratantes deben fomentar la cooperación científico-tecnológica en lo que se refiere a inspecciones fitosanitarias y su control y no transferir a terceras partes ningún tipo de descubrimientos o informaciones obtenidas de tal programa cooperativo, sin el consentimiento de la otra Parte.
                </p>
                <p>
                    Artículo IX
                </p>
                <p>
                    El presente Convenio no debe restringir los derechos ni las obligaciones de las dos Partes, estipulados en los tratados internacionales que han firmado o han accedido a aceptar, o aquellos que han surgido como resultado de ser miembro de alguna organización internacional.
                </p>
                <p>
                    Artículo X
                </p>
                <p>
                    Cualquier disputa o cuestión surgida de la interpretación y ejecución de este Convenio será resuelto por las Partes Contratantes mediante consultas.
                </p>
                <p>
                    Artículo XI
                </p>
                <p>
                    Cualquier modificación de este Convenio debe contar con el consentimiento de las dos Partes y la confirmación de las mismas mediante el canje de notas por vía diplomática.
                </p>
                <p>
                    Artículo XII
                </p>
                <p>
                    1. El presente Convenio entrará en vigor sesenta días después de haber terminado los respectivos procedimientos legales y de habérselo notificado mutuamente las Partes Contratantes.
                </p>
                <p>
                    2. Este Convenio será válido por un período de cinco años. Se prolongará automáticamente por otro período de cinco años y se renovará sucesivamente a menos que una de las Partes Contratantes solicite su terminación, notificándoselo a la otra Parte por vía diplomática seis meses antes de la fecha de expiración.
                </p>
                <p>
                    El presente Convenio será firmado y sellado por representantes especialmente autorizados por las Partes Contratantes.
                </p>
                <p>
                    Hecho por duplicado, con fecha del 6 de abril de 2005 en Beijing, en idiomas chino, español e inglés, siendo los tres textos igualmente auténticos.
                </p>
                <p>
                    Por el Gobierno de la República de Colombia,
                </p>
                <p>
                    Firma ilegible.
                </p>
                <p>
                    Por el Gobierno de la República Popular China,
                </p>
                <p>
                    Firma ilegible.
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PUBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPUBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 10 de agosto de 2005
                </p>
                <p>
                    Aprobado. Sométase a la consideración del honorable Congreso Nacional para los efectos constitucionales.
                </p>
                <p>
                    (Fdo.) ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Relaciones Exteriores encargado de las funciones del despacho de la señora Ministra,
                </p>
                <p>
                    (Fdo.) Camilo Reyes Rodríguez.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Apruébase el “Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre cooperación fitosanitaria”, firmado en Beijing a los 6 días del mes de abril de 2005.
                </p>
                <a href="ley_1137_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7ª de 1944, el “Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre cooperación fitosanitaria”, firmado en Beijing a los 6 días del mes de abril de 2005, que por el artículo
                    <a href="ley_1137_2007.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de esta ley se aprueba, obligará al país a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto al mismo.
                </p>
                <a href="ley_1137_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DILIAN FRANCISCA TORO TORRES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALFREDO APE CUELLO BAUTE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Ejecútese, previa revisión de la Corte Constitucional, conforme al artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#241-10">
                        241-10
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 22 de junio de 2007.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO ARAÚJO PERDOMO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRÉS FELIPE ARIAS LEIVA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1137_2007.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>