<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1438_2011_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1438_2011.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1438_2011_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. COBERTURAS
                    </a>
                    .
                    <span/>
                    Los Planes Voluntarios de Salud pueden cubrir total o parcialmente una o varias de las prestaciones derivadas de riesgos de salud tales como: servicios de salud, médicos, odontológicos, pre y poshospitalarios, hospitalarios o de transporte, condiciones diferenciales frente a los planes de beneficios y otras coberturas de contenido asistencial o prestacional. Igualmente podrán cubrir copagos y cuotas moderadoras exigibles en otros planes de beneficios.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. PROTECCIÓN AL USUARIO.
                    </a>
                    Las entidades habilitadas para emitir planes voluntarios no podrán incluir como preexistencias al tiempo de la renovación del contrato, enfermedades, malformaciones o afecciones diferentes a las que se padecían antes de la fecha de celebración del contrato inicial.
                </p>
                <p>
                    Las entidades que ofrezcan planes voluntarios de salud no podrán dar por terminado los contratos ni revocarlos a menos que medie incumplimiento en las obligaciones de la otra parte.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO V">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FINANCIAMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. FINANCIACIÓN DE LAS ACCIONES DE SALUD PÚBLICA, ATENCIÓN PRIMARIA EN SALUD Y PROMOCIÓN Y PREVENCIÓN.
                    </a>
                    Las acciones de salud pública, promoción y prevención en el marco de la estrategia de Atención Primaria en Salud se financiarán con:
                </p>
                <p>
                    42.1 Los recursos del componente de salud pública del Sistema General de Participaciones que trata Ley
                    <a href="ley_0715_2001.html#1">
                        715
                    </a>
                    de 2001.
                </p>
                <p>
                    42.2 Los recursos de la Unidad de Pago por capitación destinados a promoción y prevención del régimen subsidiado y contributivo que administran las Entidades Promotoras de Salud.
                </p>
                <p>
                    42.3 Los recursos de la subcuenta de promoción y prevención del Fosyga.
                </p>
                <p>
                    42.4 Los recursos de promoción y prevención que destine del Seguro Obligatorio de Accidentes de Tránsito (SOAT), que se articularán a la estrategia de Atención Primaria en Salud.
                </p>
                <p>
                    42.5 Los recursos que destinen y administren las Aseguradoras de Riesgos Profesionales para la promoción y prevención, que se articularán a la estrategia de Atención Primaria en Salud.
                </p>
                <p>
                    42.6 Recursos del Presupuesto General de la Nación para salud pública.
                </p>
                <p>
                    42.7 Los recursos que del cuarto (1/4) de punto de las contribuciones parafiscales de las Cajas de Compensación Familiar se destinen a atender acciones de promoción y prevención en el marco de la estrategia de Atención Primaria en Salud. Cuando estos recursos sean utilizados para estos fines, un monto equivalente de los recursos del presente numeral se destinará al Régimen Subsidiado con cargo al numeral 1.
                </p>
                <p>
                    42.8 Otros recursos que destinen las entidades territoriales.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. RECURSOS DEL FONDO DE RIESGOS PROFESIONALES PARA PREVENCIÓN Y PROMOCIÓN.
                    </a>
                    Adiciónese un literal d), modifíquese el parágrafo y créese un parágrafo transitorio al artículo
                    <a href="ley_0776_2002.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la Ley 776 de 2002, así:
                </p>
                <p>
                    “d) Financiar la realización de actividades de promoción y prevención dentro de los programas de Atención Primaria en Salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En ningún caso la aplicación de los recursos del fondo podrá superar el cuarenta por ciento (40%) en el objeto señalado en el literal a), ni el diez por ciento (10%) en el literal c), ni el quince por ciento (15%) en el literal d). Lo restante será utilizado en el literal b).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    <span>
                        TRANSITORIO
                    </span>
                    . Hasta el 15% de los recursos acumulados en el Fondo de Riesgos Profesionales a la entrada en vigencia de la presente ley, podrán ser utilizados, por una única vez, para la financiación de las actividades de prevención dentro de los programas de Atención Primaria en Salud a que hace referencia el literal d) del presente artículo”.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. RECURSOS PARA ASEGURAMIENTO.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#214">
                        214
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1122_2007.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 1122 de 2007 y por el artículo
                    <a href="ley_1393_2010.html#34">
                        34
                    </a>
                    de la Ley 1393 de 2010, quedará así:
                </p>
                <p>
                    “Artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#214">
                        214
                    </a>
                    . “La Unidad de Pago por Capitación del Régimen Subsidiado se financiará con los siguientes recursos:
                </p>
                <p>
                    1.
                    <span>
                        De las entidades territoriales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Los recursos del Sistema General de Participaciones para salud, se destinarán al Régimen Subsidiado partiendo como mínimo del sesenta y cinco por ciento (65%) de acuerdo con el plan de transformación concertado entre el Gobierno Nacional y las entidades territoriales hasta llegar al ochenta por ciento (80%) a más tardar en el año 2015. En todo caso el 10% del Sistema General de Participaciones para Salud se destinará a financiar las acciones en salud pública. El porcentaje restante se destinará a financiar prioritariamente la prestación de servicios en aquellos lugares donde solo el Estado está en capacidad de prestar el servicio de salud en condiciones de eficiencia y/o subsidios a la demanda, de acuerdo con los planes financieros y de transformación de recursos que presenten las entidades territoriales, los cuales deberán ser avalados de manera conjunta por los Ministerios de la Protección Social y de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <p>
                    2. Los recursos obtenidos como producto del monopolio de juegos de suerte y azar y los recursos transferidos por ETESA a las entidades territoriales, que no estén asignados por ley a pensiones, funcionamiento e investigación. Estos recursos se girarán directamente a la cuenta de la entidad territorial en el fondo de financiamiento del régimen subsidiado y se contabilizarán como esfuerzo propio territorial serán transferidas directamente por la Nación a través del mecanismo de giro directo establecido en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    3. Sin perjuicio de lo previsto en el primer inciso del artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr001.html#60">
                        60
                    </a>
                    de la Ley 715 de 2001, del monto total de las rentas cedidas destinadas a salud de los departamentos y el Distrito Capital, se destinarán por lo menos el 50% a la financiación del Régimen Subsidiado o el porcentaje que a la entrada en vigencia de la presente ley estén asignando, si este es mayor. Estos recursos se contabilizarán como esfuerzo propio territorial y no podrán disminuirse serán transferidas directamente por la Nación a través del mecanismo de giro directo establecido en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    4. Los recursos de regalías serán transferidas directamente por la Nación a través del mecanismo de giro directo establecido en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    5. Otros recursos propios de las entidades territoriales que hoy destinan o que puedan destinar en el futuro a la financiación del Régimen Subsidiado.
                </p>
                <p>
                    2.
                    <span>
                        Del Fondo de Solidaridad y Garantía (Fosyga)
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Uno punto cinco puntos (1.5) de la cotización de los regímenes especiales y de excepción y hasta uno punto cinco (1.5) puntos de la cotización de los afiliados al Régimen Contributivo.
                </p>
                <p>
                    2. El monto de las Cajas de Compensación Familiar de que trata el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#217">
                        217
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993.
                </p>
                <p>
                    3. Recursos del Presupuesto General de la Nación que a partir del monto asignado para el año 2010, que se requieran de manera progresiva para la universalización de la cobertura y la unificación de los planes de beneficios, una vez aplicadas las demás fuentes que financian el Régimen Subsidiado.
                </p>
                <p>
                    4. Las cotizaciones que realizarán los patronos al Fondo de Solidaridad cuando el trabajador no quiera retirarse del Régimen Subsidiado, en los términos de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    5. Los recursos que para tal efecto sean aportados por gremios, asociaciones y otras organizaciones.
                </p>
                <p>
                    3.
                    <span>
                        Otros
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Recursos definidos por recaudo de IVA definidos en la Ley
                    <a href="ley_1393_2010.html#1">
                        1393
                    </a>
                    de 2010.
                </p>
                <p>
                    2. Los rendimientos financieros que produzcan las diferentes fuentes que financian el Régimen Subsidiado.
                </p>
                <p>
                    3. Recursos de la contribución parafiscal de las Cajas de Compensación Familiar.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. DISTRIBUCIÓN DE LOS RECURSOS DE LA COTIZACIÓN DEL RÉGIMEN CONTRIBUTIVO.
                    </a>
                    El Ministerio de la Protección Social definirá hasta el uno punto cinco (1.5) de la cotización, previsto en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#204">
                        204
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993, modificado por el artículo
                    <a href="ley_1122_2007.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 1122 de 2007, que se destinarán a la financiación de la Subcuenta de Solidaridad del Fosyga.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. RECURSOS DE LAS CAJAS DE COMPENSACIÓN FAMILIAR.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas de Vigencia&gt; &lt;Ver Notas del Editor&gt; Sin perjuicio de los recursos de que trata el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#217">
                        217
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993, se destinará un cuarto (1/4) de punto porcentual de la contribución parafiscal, establecida en la Ley 21 de 1982 en los artículos 11, numeral 1, y 12, numeral 1, a favor de las Cajas de Compensación Familiar, a atender acciones de promoción y prevención dentro del marco de la estrategia de Atención Primaria en Salud y/o en la unificación de los Planes de Beneficios, de forma concertada entre el Gobierno Nacional y las Cajas de Compensación Familiar, conforme al reglamento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La asignación prevista en el presente artículo, conforme a la reglamentación que expida el Gobierno Nacional, no podrá afectar el cálculo de los recursos que las Cajas de Compensación Familiar deben apropiar para los Fondos para el Subsidio Familiar de Vivienda –FOVIS– y para los programas de infancia y adolescencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los recursos del cuarto de punto porcentual (1/4) de la contribución parafiscal que trata el presente artículo serán administrados directamente por las Cajas de Compensación Familiar y harán parte de las deducciones previstas en el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#217">
                        217
                    </a>
                    la Ley 100 de 1993.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. SEGURO DE SALUD POR DESEMPLEO.
                    </a>
                    Modifíquense los artículos
                    <a href="ley_0789_2002.html#10">
                        10
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0789_2002.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 789 de 2002, los cuales quedarán así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “Artículo
                        <a href="ley_0789_2002.html#10">
                            10
                        </a>
                        .
                    </span>
                    Régimen de apoyo para desempleados con vinculación anterior a las Cajas de Compensación Familiar. Los Jefes cabeza de Hogar y prioritariamente las mujeres que tengan esa condición, que se encuentren en situación de desempleo luego de haber estado vinculados al sistema de Cajas de Compensación Familiar no menos de 1 año dentro de los tres años anteriores a la solicitud de apoyo, tendrán derecho con cargo a los recursos del Fondo para el Fomento del Empleo y la protección del desempleo de que trata el artículo
                    <a href="ley_0789_2002.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la presente ley a los siguientes beneficios, por una sola vez y hasta que se agoten los recursos del Fondo. La reglamentación establecerá los plazos y condiciones a partir de los cuales se reconocerá este subsidio:
                </p>
                <p>
                    a) Un subsidio equivalente a un salario y medio mínimo legal mensual, el cual se dividirá y otorgará en seis cuotas mensuales iguales, las cuales se podrán hacer efectivas a través de aportes al sistema de salud. Los aportes al Sistema de Salud serán prioritarios frente a los otros usos siempre que el beneficiario no se encuentre afiliado. Para efectos de esta obligación, las cajas destinarán un máximo del cuarenta y cinco por ciento (45%) de los recursos que les corresponde administrar con cargo al fondo para el fomento del empleo y la protección al desempleo;
                </p>
                <p>
                    b) Capacitación para el proceso de inserción laboral y/o educación y/o bonos alimentarios. Para efectos de esta obligación las Cajas destinarán un máximo del diez por ciento (10%) de los recursos que les corresponde administrar con cargo al fondo para el fomento al empleo y protección al desempleo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0789_2002.html#11">
                            11
                        </a>
                        .
                    </span>
                    Régimen de apoyo para desempleados sin vinculación anterior a Cajas de Compensación Familiar. Con cargo al cinco por ciento (5%) del fondo para el fomento del empleo y la protección del desempleo de que trata el artículo
                    <a href="ley_0789_2002.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la presente ley, las Cajas establecerán un régimen de apoyo y fomento al empleo para jefes cabeza de hogar sin vinculación anterior a las Cajas de Compensación Familiar, que se concretará en un subsidio equivalente a un salario y medio mínimo legal mensual, el cual se otorgará en seis cuotas mensuales iguales, las cuales se podrán hacer efectivas a través de aportes al sistema de salud. Los aportes al Sistema de Salud serán prioritarios frente a los otros usos siempre que el beneficiario no se encuentre afiliado. Tendrán prioridad frente a las Cajas de Compensación Familiar, los artistas, escritores y deportistas afiliados a las correspondientes asociaciones o quienes acrediten esta condición en los términos en que se defina por el Gobierno Nacional. Para acceder a esta prestación, se deberá acreditar falta de capacidad de pago, conforme términos y condiciones que disponga el reglamento en materia de organización y funcionamiento de este beneficio”.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. IMPUESTO SOCIAL A LAS ARMAS Y MUNICIONES.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#224">
                        224
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993, el cual quedará de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    “Artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#224">
                        224
                    </a>
                    .
                    <span>
                        Impuesto social a las armas y municiones.
                    </span>
                    A partir del 1o de enero de 1996, créase el impuesto social a las armas de fuego que será pagado por quienes las porten en el territorio nacional, y que será cobrado con la expedición o renovación del respectivo permiso y por el término de este. El recaudo de este impuesto se destinará al fondo de solidaridad previsto en el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr004.html#221">
                        221
                    </a>
                    de esta ley. El impuesto tendrá un monto equivalente al 30% de un salario mínimo mensual. Igualmente, créase el impuesto social a las municiones y explosivos, que se cobrará como un impuesto ad valórem con una tasa del 20%. El gobierno reglamentará los mecanismos de pago y el uso de estos recursos: el Plan de Beneficios, los beneficiarios y los procedimientos necesarios para su operación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Se exceptúan de este impuesto las armas de fuego y municiones y explosivos que posean las Fuerzas Armadas y de Policía y las entidades de seguridad del Estado”.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. RECURSOS DESTINADOS PARA EL RÉGIMEN SUBSIDIADO POR DEPARTAMENTOS, DISTRITOS Y MUNICIPIOS.
                    </a>
                    Los montos de recursos que las entidades territoriales venían aportando para financiar la salud en su territorio no podrán disminuir salvo que se acredite, ante el Ministerio de la Protección Social, que está debidamente asegurada el 100% de la población o por insuficiencia financiera.
                </p>
                <p>
                    El pago de la Unidad de Pago por Capitación subsidiada para toda la población de los niveles 1 y 2 del Sisbén y otra elegible no afiliada al Régimen Contributivo tendrá prioridad sobre cualquier otro gasto en salud. Asegurado el 100% de esta población, podrán destinarse los recursos con esa destinación para financiar cualquier otro concepto de salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    A más tardar el primero de enero de 2012, el Fondo de Solidaridad y Garantía (Fosyga) cancelará las obligaciones a su cargo causadas a la fecha de expedición de la presente ley y que cumpla con los requisitos definidos para estos efectos.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. FONDO DE SALVAMENTO Y GARANTÍAS PARA EL SECTOR SALUD (FONSAET).
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ver Notas del Editor sobre la reviviscencia del texto original de este artículo a partir del 31 de diciembre de 2019, según Sentencia
                        <a href="c-252_2020.html#inicio">
                            C-252-20
                        </a>
                        &gt;
                    </span>
                    Créase el
                    <s>
                        Fondo de Garantías para el Sector Salud
                    </s>
                    &lt;Fondo de Salvamento y Garantías para el sector salud, FONSAET&gt; como un fondo cuenta sin personería jurídica administrado por el Ministerio de la Protección Social, cuyo objeto será asegurar el pago de las obligaciones que no fuere posible pagar por parte de las Empresas Sociales del Estado, intervenidas por la Superintendencia Nacional de Salud, se financiará hasta el 20% del gasto operacional; en el caso de las Empresas Sociales del Estado liquidadas, se pagará hasta el monto que determine el Ministerio de la Protección Social.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para financiar este fondo se destinarán los siguientes recursos: hasta el 10% de los recursos que se transfieren para oferta con recursos del Sistema General de Participaciones para Salud y los excedentes de los recursos destinados para salud de la Ley
                    <a href="ley_1393_2010.html#1">
                        1393
                    </a>
                    de 2010.
                </p>
                <p>
                    Este fondo podrá comprar o comercializar la cartera de las entidades intervenidas o en liquidación. También podrá hacer esta operación para evitar la intervención o liquidación.
                </p>
                <p>
                    Para los anteriores efectos los términos y condiciones para la administración del fondo los establecerá el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La facturación de las Entidades Promotoras de Salud y las Instituciones Prestadoras de Salud deberá ajustarse en todos los aspectos a los requisitos fijados por el Estatuto Tributario y la Ley
                    <a href="ley_1231_2008.html#1">
                        1231
                    </a>
                    de 2008.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Fondo de Salvamento y Garantías para el Sector Salud (Fonsaet) podrá beneficiar a Empresas Sociales del Estado que a la entrada en vigencia de la presente ley se encuentran intervenidas para administrar o liquidar por la Superintendencia Nacional de Salud.
                </p>
                <p>
                    Estas Entidades podrán recibir recursos del Fonsaet por una sola vez, condicionados a la presentación y cumplimiento del Plan de Mejoramiento y Prácticas del Buen Gobierno, acorde con la reglamentación del Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    &lt;Texto adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_0538_2020.html#27">
                        27
                    </a>
                    del Decreto Legislativo 538 de 2020. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                </p>
                <p>
                    Los saldos, remanentes, rendimientos, recursos no distribuidos por parte del departamento o distrito y los recursos de la última doceava de la vigencia 2019 del FONSAET, podrán ser utilizados en la financiación de la inversión en dotación de equipamiento biomédico y en gastos de la operación corriente de las Empresas Sociales del Estado, necesarios para la atención de la población afectada por el Coronavirus COVID-19. Los departamentos y distritos priorizarán las empresas sociales del estado beneficiarías de estos recursos, de acuerdo con la necesidad del territorio, sin que se requiera estar categorizada en riesgo medio o alto.
                </p>
                <p>
                    La Dirección de Prestación de Servicios y Atención Primaria del Ministerio de Salud y Protección Social, adoptará los lineamientos que se deben seguir por parte de las entidades territoriales y las empresas sociales del estado para el uso de los recursos.
                </p>
                <p>
                    Los recursos que se encuentren disponibles en el Fondo de Salvamento y Garantías para el Sector Salud - FONSAET - deberán ser asignados y distribuidos por el Ministerio de Salud y Protección Social a las Empresas Sociales del Estado sin que se requiera estar categorizada en riesgo medio o alto, con el fin de garantizar la prestación de servicios de salud de la población afectada por causa de la emergencia derivada de la Pandemia de COVID-19.
                </p>
                <p>
                    Para la ejecución de los recursos, las Empresas Sociales del Estado deberán contratar directamente un encargo fiduciario de administración y pagos con una fíducía pública del orden nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. RETENCIÓN EN LA FUENTE DE APORTES AL SISTEMA DE SEGURIDAD SOCIAL EN SALUD.
                    </a>
                    Establézcase un sistema de retención en la fuente de aportes al Sistema General de Seguridad Social en Salud y establézcanse los instrumentos para realizar la retención en la fuente para el pago de la cotización en seguridad social en salud, de las personas naturales y empresas unipersonales o sociedades por acciones simplificada, como mecanismo que evite la evasión y la elusión, tomando como base los conceptos constitutivos vigentes del Ingreso Base de Cotización. El agente retenedor girará los recursos al encargado del recaudo de los aportes, de conformidad con el reglamento.
                </p>
                <p>
                    La retención en la fuente prevista en el presente artículo se podrá extender a los demás aportes del sistema de seguridad social.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VI">
                        TÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA PRESTACIÓN DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-VI">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. CONTRATACIÓN POR CAPITACIÓN.
                    </a>
                    Se establecen las siguientes reglas aplicables en la suscripción de contratos de pago por capitación de las Entidades Promotoras de Salud con los prestadores de servicios de salud:
                </p>
                <p>
                    52.1 Sólo se podrá contratar la prestación de servicios por el mecanismo de pago por capitación para los servicios de baja complejidad, siempre y cuando el prestador y el asegurador reporten con oportunidad y calidad la información de los servicios prestados objeto de la capitación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    52.2 La capitación no libera a las Entidades Promotoras de Salud de su responsabilidad por el servicio ni de la gestión del riesgo.
                </p>
                <p>
                    52.3 La contratación por capitación de las actividades de prevención y promoción, las intervenciones de protección específica, detección temprana y atención de las enfermedades de interés en salud pública, se deberá hacer con fundamento en indicadores y evaluación de resultados en salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    <span>
                        TRANSITORIO
                    </span>
                    . Se podrá hacer contratación por capitación de las actividades de prevención y promoción, sobre la base de indicadores de resultados basados en la estrategia de Atención Primaria en Salud y rendición pública de cuentas, hasta el año 2013.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. PROHIBICIÓN DE LIMITACIONES AL ACCESO.
                    </a>
                    Están prohibidos aquellos mecanismos de pago, de contratación de servicios, acuerdos o políticas internas que limiten el acceso al servicio de salud o que restrinjan su continuidad, oportunidad, calidad o que propicien la fragmentación en la atención de los usuarios.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53A">
                        ARTÍCULO 53A.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1971_2019.html#4">
                        4
                    </a>
                    de la Ley 1971 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando las lesiones personales sean causadas por el uso de cualquier tipo de ácidos o sustancia similar o corrosiva, o por cualquier elemento que generen daño o destrucción al entrar o tener contacto con el tejido humano y generen algún tipo de deformidad o disfuncionalidad, los servicios, tratamientos médicos y psicológicos, procedimientos e intervenciones necesarias para restituir la fisionomía y funcionalidad de las zonas afectadas, no tendrán costo alguno y serán a cargo del Estado, agotando en primera instancia los cargos que procedan a pólizas de salud, medicina prepagada o al Sistema General de Seguridad Social en Salud, sin que ello, implique ningún gasto ni erogación económica a cargo de la víctima o sus familiares.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Salud garantizará el acceso a los insumos, procedimientos y tecnologías que el médico tratante o especialista requiera para atender oportunamente a una víctima de ataque con sustancias o agentes químicos corrosivos a la piel.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los prestadores de los servicios médicos tienen la obligación de llevar un registro y reportar a las autoridades competentes sobre las personas atendidas en casos de lesiones corporales causadas por ácidos o sustancia similar o corrosiva que generen daño o destrucción al entrar en contacto con el tejido humano. En cualquier momento la policía o las autoridades competentes podrán solicitar el registro correspondiente a los prestadores de los servicios de salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La EPS o la entidad que ejerza sus funciones garantizarán al afiliado en menos de 24 horas todo lo solicitado por el médico tratante para su atención, desde insumos, procedimientos médicos y tratamientos alternos, a partir del momento en que es solicitado por el profesional médico, sin perjuicio de la etapa del proceso en que el paciente se encuentre.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Por ningún motivo la EPS o la entidad que ejerza sus funciones podrán suspender el tratamiento, negar procedimientos, o retrasarlos. El Ministerio de Salud verificará que las EPS o la entidad que ejerza sus funciones garanticen las condiciones de continuidad de todo el tratamiento incluidos procedimientos ordinarios y alternos, avalados y supervisados desde las unidades de quemados del país.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. RESTABLECIMIENTO DE LA SALUD DE LAS MUJERES VÍCTIMAS DE LA VIOLENCIA.
                    </a>
                    La prestación de los servicios de salud física y mental para todas las mujeres víctimas de la violencia física o sexual, que estén certificados por la autoridad competente, no generará cobro por concepto de cuotas moderadoras, copagos u otros pagos para el acceso sin importar el régimen de afiliación. La atención por eventos de violencia física o sexual será integral, y los servicios serán prestados hasta que se certifique medicamente la recuperación de las víctimas.
                </p>
                <p>
                    La prestación de servicios a las mujeres víctimas de violencias incluirá la atención psicológica y psiquiátrica y la habitación provisional en los términos de la Ley
                    <a href="ley_1257_2008.html#1">
                        1257
                    </a>
                    de 2008.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. MULTAS POR INASISTENCIA EN LAS CITAS MÉDICAS.
                    </a>
                    Entrada en vigencia esta ley queda prohibido el cobro de cualquier tipo de multas a los cotizantes y beneficiarios de los regímenes contributivo y subsidiado, así como la población vinculada, en lo establecido para citas médicas programadas, para lo cual el Ministerio de la Protección Social diseñará un mecanismo idóneo para su respectivo cumplimiento, esto es ser sancionado pedagógicamente, mediante método de recursos capacitación que deberán ser diseñados por las Entidades Promotoras de Salud para tal fin.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. PAGOS A LOS PRESTADORES DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </a>
                    Las Entidades Promotoras de Salud pagarán los servicios a los prestadores de servicios de salud dentro de los plazos, condiciones, términos y porcentajes que establezca el Gobierno Nacional según el mecanismo de pago, de acuerdo con lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_1122_2007.html#1">
                        1122
                    </a>
                    de 2007.
                </p>
                <p>
                    El no pago dentro de los plazos causará intereses moratorios a la tasa establecida para los impuestos administrados por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales (DIAN).
                </p>
                <p>
                    Se prohíbe el establecimiento de la obligatoriedad de procesos de auditoría previa a la presentación de las facturas por prestación de servicios o cualquier práctica tendiente a impedir la recepción.
                </p>
                <p>
                    Las entidades a que se refiere este artículo, deberán establecer mecanismos que permitan la facturación en línea de los servicios de salud, de acuerdo con los estándares que defina el Ministerio de la Protección Social.
                </p>
                <p>
                    También se entienden por recibidas las facturas que hayan sido enviadas por los prestadores de servicios de salud a las Entidades Promotoras de Salud a través de correo certificado, de acuerdo a lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_1122_2007.html#1">
                        1122
                    </a>
                    de 2007, sin perjuicio del cobro ejecutivo que podrán realizar los prestadores de servicios de salud a las Entidades Promotoras de Salud en caso de no cancelación de los recursos.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. TRÁMITE DE GLOSAS.
                    </a>
                    Las entidades responsables del pago de servicios de salud dentro de los veinte (20) días hábiles siguientes a la presentación de la factura con todos sus soportes, formularán y comunicarán a los prestadores de servicios de salud las glosas a cada factura, con base en la codificación y alcance definidos en la normatividad vigente. Una vez formuladas las glosas a una factura no se podrán formular nuevas glosas a la misma factura, salvo las que surjan de hechos nuevos detectados en la respuesta dada a la glosa inicial.
                </p>
                <p>
                    El prestador de servicios de salud deberá dar respuesta a las glosas presentadas por las entidades responsables del pago de servicios de salud, dentro de los quince (15) días hábiles siguientes a su recepción, indicando su aceptación o justificando la no aceptación. La entidad responsable del pago, dentro de los diez (10) días hábiles siguientes a la recepción de la respuesta, decidirá si levanta total o parcialmente las glosas o las deja como definitivas.
                </p>
                <p>
                    Si cumplidos los quince (15) días hábiles, el prestador de servicios de salud considera que la glosa es subsanable, tendrá un plazo máximo de siete (7) días hábiles para subsanar la causa de las glosas no levantadas y enviar las facturas enviadas nuevamente a la entidad responsable del pago.
                </p>
                <p>
                    Los valores por las glosas levantadas total o parcialmente deberán ser cancelados dentro del mismo plazo de los cinco (5) días hábiles siguientes, a su levantamiento, informando al prestador la justificación de las glosas o su proporción, que no fueron levantadas.
                </p>
                <p>
                    Una vez vencidos los términos, y en el caso de que persista el desacuerdo se acudirá a la Superintendencia Nacional de Salud, bien sea en uso de la facultad de conciliación o jurisdiccional a elección del prestador, en los términos establecidos por la ley.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional reglamentará los mecanismos para desestimular o sancionar el abuso con el trámite de glosas por parte de las entidades responsables del pago.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. HABILITACIÓN DE PRESTADORES DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </a>
                    Las Entidades Promotoras de Salud, los prestadores de servicios de salud, las Administradoras de Riesgos Profesionales deberán contar con las condiciones necesarias para prestar un servicio de calidad; para tal fin los reglamentos que el Ministerio de la Protección Social expida, deberán garantizar la verificación de dichas condiciones y su periódica revisión. Las Direcciones Territoriales de Salud deberán garantizar la verificación de los servicios que lo requieran en el plazo que establezca el reglamento. La actividad de habilitación, para ser realizada oportuna y en los términos establecidos, puede ser contratada por las entidades territoriales con terceros especializados en la materia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="decreto_2106_2019_pr002.html#92">
                        92
                    </a>
                    del Decreto Ley 2106 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Toda nueva institución prestadora de servicios de salud, los nuevos servicios de urgencias, alta complejidad y oncología, para el inicio de actividades y para que el prestador de servicios de salud pueda ofertarlos y contratar, deberán contar con verificación previa del cumplimiento de condiciones de habilitación expedida por la secretaría de salud departamental o distrital, o la entidad que tenga a cargo dichas competencias, para lo cual dispondrá de seis (6) meses desde la presentación de la solicitud.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. OPERACIÓN CON TERCEROS.
                    </a>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Las Empresas Sociales del Estado podrán desarrollar sus funciones mediante contratación con terceros, Empresas Sociales del Estado de mayor nivel de complejidad, entidades privadas o con operadores externos, previa verificación de las condiciones de habilitación conforme al sistema obligatorio de garantía en calidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-VI">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REDES INTEGRADAS DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. DEFINICIÓN DE REDES INTEGRADAS DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </a>
                    Las redes integradas de servicios de salud se definen como el conjunto de organizaciones o redes que prestan servicios o hacen acuerdos para prestar servicios de salud individuales y/o colectivos, más eficientes, equitativos, integrales, continuos a una población definida, dispuesta conforme a la demanda.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. DE LAS REDES INTEGRADAS DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </a>
                    La prestación de servicios de salud dentro del Sistema General de Seguridad Social en Salud se hará a través de las redes integradas de servicios de salud ubicadas en un espacio poblacional determinado.
                </p>
                <p>
                    Las redes de atención que se organicen dispensarán con la suficiencia técnica, administrativa y financiera requerida, los servicios en materia de promoción de la salud, prevención de la enfermedad, diagnóstico, tratamiento, rehabilitación que demande el cumplimiento eficaz de los planes de beneficios.
                </p>
                <p>
                    Las Entidades Promotoras de Salud deberán garantizar, y ofrecer los servicios a sus afiliados de manera integral, continua, coordinada y eficiente, con portabilidad, calidad y oportunidad, a través de las redes.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. CONFORMACIÓN DE REDES INTEGRADAS DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </a>
                    Las entidades territoriales, municipios, distritos, departamentos y la Nación, según corresponda, en coordinación con las Entidades Promotoras de Salud a través de los Consejos Territoriales de Seguridad Social en Salud, organizarán y conformarán las redes integradas incluyendo prestadores públicos, privados y mixtos que presten los servicios de acuerdo con el Plan de Beneficios a su cargo. Las redes se habilitarán de acuerdo con la reglamentación que expida el Ministerio de la Protección Social, quien podrá delegar en los departamentos y distritos. La implementación de la estrategia de Atención Primaria en Salud consagrada en la presente ley será la guía para la organización y funcionamiento de la red.
                </p>
                <p>
                    Las instituciones prestadoras de servicios de salud podrán asociarse mediante Uniones Temporales, consorcios u otra figura jurídica con Instituciones Prestadoras de Salud, públicas, privadas o mixtas. En ejercicio de su autonomía determinarán la forma de integración y podrán hacer uso de mecanismos administrativos y financieros que las hagan eficientes, observando los principios de libre competencia.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. CRITERIOS DETERMINANTES PARA LA CONFORMACIÓN DE LAS REDES INTEGRADAS DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </a>
                    La reglamentación para la habilitación de las redes integradas de servicios de salud se realizará a partir de los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    63.1 Población y territorio a cargo, con conocimiento de sus necesidades y preferencias en salud, que defina la oferta de servicios a la demanda real y potencial de la población a atender, tomando en consideración la accesibilidad geográfica, cultural y económica.
                </p>
                <p>
                    63.2 Oferta de servicios de salud existente para la prestación de servicios de promoción, prevención, diagnóstico, tratamiento, rehabilitación, integrando tanto los servicios de salud individual como los servicios de salud colectiva.
                </p>
                <p>
                    63.3 Modelo de atención primaria en salud centrado en la persona, la familia y la comunidad, teniendo en cuenta las particularidades culturales, raciales y de género.
                </p>
                <p>
                    63.4 Recurso humano suficiente, valorado, competente y comprometido.
                </p>
                <p>
                    63.5 Adecuada estructuración de los servicios de baja complejidad de atención fortalecida y multidisciplinaria que garantice el acceso al sistema, con la capacidad resolutiva para atender las demandas más frecuentes en la atención de la salud de la población a cargo.
                </p>
                <p>
                    63.6 Mecanismos efectivos de referencia y contrarreferencia para garantizar la integralidad y continuidad de la atención del usuario en los diferentes niveles de atención y escenarios intramurales y extramurales.
                </p>
                <p>
                    63.7 Red de transporte y comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    63.8 Acción intersectorial efectiva.
                </p>
                <p>
                    63.9 Esquemas de participación social amplia.
                </p>
                <p>
                    63.10 Gestión integrada de los sistemas de apoyo administrativo, financiero y logístico.
                </p>
                <p>
                    63.11 Sistema de información único e integral de todos los actores de la red, con desglose de los datos por sexo, edad, lugar de residencia, origen étnico y otras variables pertinentes.
                </p>
                <p>
                    63.12 Financiamiento adecuado y mecanismos de seguimiento y evaluación de resultados.
                </p>
                <p>
                    63.13 Cumplimiento de estándares de habilitación por parte de cada uno de los integrantes de la red conforme al sistema obligatorio de garantía de la calidad.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. ARTICULACIÓN DE LAS REDES INTEGRADAS.
                    </a>
                    La articulación de la red estará a cargo de las entidades territoriales en coordinación con las Entidades Promotoras de Salud, a través de los Consejos Territoriales de la Seguridad Social en Salud; en el caso de los municipios no certificados la entidad territorial será el departamento, sin vulneración del ejercicio de la autonomía de los actores de las redes existentes en el espacio poblacional determinado, buscará que el servicio de salud se brinde de forma precisa, oportuna y pertinente, para garantizar su calidad, reducir complicaciones, optimizar recursos y lograr resultados clínicos eficaces y costo-efectivos. La función de coordinación será esencialmente un proceso del ámbito clínico y administrativo, teniendo como objetivos y componentes:
                </p>
                <p>
                    64.1 La identificación de la población a atender y la determinación del riesgo en salud.
                </p>
                <p>
                    64.2 La identificación de factores de riesgo y factores protectores.
                </p>
                <p>
                    64.3 Consenso en torno a la implementación de la estrategia de Atención Primaria en Salud.
                </p>
                <p>
                    64.4 Consenso en torno al modelo de atención centrado en la intervención de los factores de riesgo y el perfil de la población.
                </p>
                <p>
                    64.5 El desarrollo de un proceso de vigilancia epidemiológica, que incluya la notificación y la aplicación de medidas que sean de su competencia en la prestación de servicios y en la evaluación de resultados.
                </p>
                <p>
                    64.6 La articulación de la oferta de servicios de los prestadores que la conforman y la información permanente y actualizada a los usuarios sobre los servicios disponibles, en el espacio poblacional determinado.
                </p>
                <p>
                    64.7 La garantía de un punto de primer contacto, que serán los equipos básicos de salud, con capacidad de acceder a la información clínica obtenida en los diferentes escenarios de atención y de proporcionarla a estos mismos.
                </p>
                <p>
                    64.8 La coordinación y desarrollo conjunto de sistemas de gestión e información.
                </p>
                <p>
                    64.9 Las condiciones de acceso y los principales indicadores de calidad que se establezcan en el reglamento técnico de la red.
                </p>
                <p>
                    64.10 La coordinación de esquemas de comunicación electrónica, servicios de telemedicina, asistencia y atención domiciliaria y las demás modalidades que convengan a las condiciones del país y a las buenas prácticas en la materia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La coordinación de las redes basadas en el modelo de atención y riesgo poblacional, será reglamentada por el Ministerio de la Protección Social con el acompañamiento de las direcciones territoriales para el cumplimiento de las funciones administrativas y clínicas anteriormente nombradas.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. ATENCIÓN INTEGRAL EN SALUD MENTAL.
                    </a>
                    Las acciones de salud deben incluir la garantía del ejercicio pleno del derecho a la salud mental de los colombianos y colombianas, mediante atención integral en salud mental para garantizar la satisfacción de las necesidades de salud y su atención como parte del Plan de Beneficios y la implementación, seguimiento y evaluación de la política nacional de salud mental.
                </p>
                <p>
                    <b>
                        <a name="66">
                            ARTÍCULO 66.
                            <span>
                                ATENCIÓN INTEGRAL EN SALUD A
                                <s>
                                    DISCAPACITADOS
                                </s>
                                &lt;*PERSONAS EN SITUACIÓN DE DICAPACIDAD&gt;.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;*Textos corregidos en los términos de la Sentencia
                    <a href="c-458_2015.html#C-458-15">
                        C-458-15
                    </a>
                    &gt; Las acciones de salud deben incluir la garantía a la salud
                    <s>
                        del discapacitado
                    </s>
                    &lt;*de la persona en situación de discapacidad&gt;, mediante una atención integral y una implementación de una política nacional de salud con un enfoque diferencial con base en un plan de salud del Ministerio de la Protección Social.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. SISTEMAS DE EMERGENCIAS MÉDICAS.
                    </a>
                    Con el propósito de responder de manera oportuna a las víctimas de enfermedad, accidentes de tránsito, traumatismos o paros cardiorrespiratorios que requieran atención médica de urgencias, se desarrollará el sistema de emergencias médicas, entendido como un modelo general integrado, que comprende, entre otros los mecanismos para notificar las emergencias médicas, la prestación de servicios pre hospitalarios y de urgencias, las formas de transporte básico y medicalizado, la atención hospitalaria, el trabajo de los centros reguladores de urgencias y emergencias, los programas educacionales y procesos de vigilancia.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de la Protección Social reglamentará, en el transcurso de un año (1) a partir de la vigencia de la presente ley, el desarrollo y operación del sistema de emergencias médicas, que garantice la articulación de los diferentes actores del Sistema General de Segundad Social en Salud de acuerdo con sus competencias, incluyendo los casos en los que deberá contarse con personal con entrenamiento básico donde haya alta afluencia de público. Para la operación del sistema se podrán utilizar recursos del programa institucional de fortalecimiento de la Red Nacional de Urgencias.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. FUNDACIONES SIN ÁNIMO DE LUCRO.
                    </a>
                    Las fundaciones sin ánimo de lucro que venían prestando servicios como parte de la red hospitalaria pública, antes de la entrada en vigencia de la Ley
                    <a href="ley_0100_1993.html#1">
                        100
                    </a>
                    de 1993, y continúan desarrollando esta actividad para los efectos señalados en los artículos
                    <a href="ley_1122_2007.html#16">
                        16
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1122_2007.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 1122 de 2007 sobre la contratación de servicios de salud, las entidades territoriales y las Entidades Promotoras de Salud del Régimen Subsidiado les darán a estas instituciones prestadoras de servicios de salud tratamiento de Empresas Sociales del Estado.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, dichas fundaciones y las instituciones públicas prestadoras de servicios de salud podrán acceder a recursos de crédito blandos de tasa compensada y de largo plazo que otorgue el Gobierno Nacional a través de Findeter u otras entidades.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-VI">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INSTITUCIONES PRESTADORAS DE SERVICIOS DE SALUD PÚBLICAS Y EMPRESAS SOCIALES DEL ESTADO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. PROGRAMA DE FORTALECIMIENTO DE HOSPITALES PÚBLICOS.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional establecerá un Programa de Fortalecimiento de las Empresas Sociales del Estado. Para tal fin podrá constituir un fondo con recursos del Presupuesto Nacional que permita desarrollar un Plan de Inversiones para fortalecer su capacidad instalada y modernizar su gestión con énfasis en el primero y segundo nivel de atención.
                </p>
                <p>
                    Las Empresas Sociales del Estado articuladas en red, que demuestren buenos resultados en los indicadores de salud, bajo riesgo fiscal y financiero, y documenten trabajo en el proceso de calidad podrán acceder a créditos condonables y otros estímulos que ofrezca el Gobierno Nacional, en especial para dotación tecnológica y capacitación del talento humano.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. DE LA JUNTA DIRECTIVA DE LAS EMPRESAS SOCIALES DEL ESTADO.
                    </a>
                    La Junta Directiva de las Empresas Sociales del Estado de nivel territorial de primer nivel de complejidad, estará integrada de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    70.1 El jefe de la administración departamental, distrital o municipal o su delegado, quien la presidirá.
                </p>
                <p>
                    70.2 El director de salud de la entidad territorial departamental, distrital o municipal o su delegado.
                </p>
                <p>
                    70.3 Un representante de los usuarios, designado por las alianzas o asociaciones de usuarios legalmente establecidas, mediante convocatoria realizada por parte de la dirección departamental, distrital o municipal de salud.
                </p>
                <p>
                    70.4 Dos (2) representantes profesionales de los empleados públicos de la institución, uno administrativo y uno asistencial, elegidos por voto secreto. En el evento de no existir en la ESE profesionales en el área administrativa, la Junta Directiva podrá integrarse con un servidor de dicha área con formación de técnico o tecnólogo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los representantes de los usuarios y de los servidores públicos de la entidad tendrán un periodo de dos (2) años y no podrán ser reelegidos para periodos consecutivos, ni podrán ser parte de las Juntas Directivas de las Empresas Sociales del Estado en más de dos ocasiones. En los municipios de 6ª categoría, los representantes de los usuarios y los empleados públicos tendrán un periodo de 4 años.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La Junta Directiva de las Empresas Sociales del Estado del nivel municipal que hagan parte de convenios o planes de desempeño suscritos o que se llegaren a suscribir entre el departamento y la Nación, tendrá además de los miembros ya definidos en el presente artículo, tendrán como miembro de la Junta Directiva al gobernador del departamento o su delegado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Cuando en una sesión de Junta Directiva exista empate para la toma de decisiones, el mismo se resolverá con el voto de quien preside la Junta Directiva.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. INHABILIDADES E INCOMPATIBILIDADES.
                    </a>
                    Los miembros de las juntas directivas de las Empresas Sociales del Estado no podrán ser representante legal, miembros de los organismos directivos, directores, socios, o administradores de entidades del sector salud, ni tener participación en el capital de estas en forma directa o a través de su cónyuge, compañero o compañera permanente o parientes hasta el cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o único civil o participar a través de interpuesta persona, excepto alcaldes y gobernadores, siempre y cuando la vinculación de estos últimos a la entidad del sector salud obedezca a la participación del ente territorial al que representa. Esta inhabilidad regirá hasta por un año después de la dejación del cargo.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. ELECCIÓN Y EVALUACIÓN DE DIRECTORES O GERENTES DE HOSPITALES.
                    </a>
                    La Junta Directiva de la Empresa Social del Estado del orden territorial deberá aprobar el plan de gestión para ser ejecutado por el Director o Gerente de la entidad, durante el período para el cual ha sido designado y respecto del cual dicho funcionario deberá ser evaluado. Dicho plan contendrá, entre otros aspectos, las metas de gestión y resultados relacionados con la viabilidad financiera, la calidad y eficiencia en la prestación de los servicios, y las metas y compromisos incluidos en convenios suscritos con la Nación o con la entidad territorial si los hubiere, y el reporte de información a la Superintendencia Nacional de Salud y al Ministerio de la Protección Social. El plan de gestión deberá ajustarse a las condiciones y metodología que defina el Ministerio de la Protección Social. La evaluación insatisfactoria de dichos planes será causal de retiro del servicio del Director o Gerente para lo cual se deberá adelantar el proceso que establezca en la presente ley. En caso de que el cargo de Director o Gerente de una Empresa Social del Estado esté vacante a más tardar dentro de los sesenta (60) días calendario siguientes se iniciará un proceso de concurso público para su elección.
                </p>
                <p>
                    La Junta Directiva conformará una terna con los concursantes que hayan obtenido las tres mejores calificaciones en el proceso de selección adelantado. El nominador deberá designar en el cargo de gerente o director a quien haya alcanzado el más alto puntaje dentro de los quince (15) días calendario siguientes a la finalización del proceso de elección. El resto de la terna operará como un listado de elegibles, para que en el caso de no poder designarse el candidato con mayor puntuación, se continuará con el segundo y de no ser posible la designación de este, con el tercero.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. PROCEDIMIENTO PARA LA APROBACIÓN DEL PLAN DE GESTIÓN DE LAS EMPRESAS SOCIALES DEL ESTADO DEL ORDEN TERRITORIAL.
                    </a>
                    Para la aprobación del plan de gestión se deberá seguir el siguiente procedimiento:
                </p>
                <p>
                    73.1 El Director o Gerente de la Empresa Social del Estado deberá presentar a la Junta Directiva el proyecto de plan de gestión de la misma, dentro de los treinta (30) días hábiles siguientes a su posesión en el cargo, o para los ya posesionados a los treinta (30) días hábiles siguientes a la expedición de la reglamentación. El proyecto de plan de gestión deberá ajustarse a las condiciones y metodología que defina el Ministerio de la Protección Social.
                </p>
                <p>
                    73.2 La Junta Directiva de la respectiva Empresa Social del Estado deberá aprobar, el plan de gestión dentro de los quince (15) días hábiles siguientes a la presentación del plan de gestión.
                </p>
                <p>
                    73.3 El gerente podrá presentar observaciones al plan de gestión aprobado en los 5 días hábiles siguientes a su aprobación, y se resolverá dentro de los diez (10) días hábiles siguientes.
                </p>
                <p>
                    73.4 En caso de que la Junta Directiva no apruebe el proyecto de plan de gestión durante el término aquí establecido, el plan de gestión inicialmente presentado por el Director o Gerente se entenderá aprobado.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. EVALUACIÓN DEL PLAN DE GESTIÓN DEL DIRECTOR O GERENTE DE EMPRESAS SOCIALES DEL ESTADO DEL ORDEN TERRITORIAL.
                    </a>
                    Para la evaluación de los planes de gestión, se deberá dar cumplimiento al siguiente proceso:
                </p>
                <p>
                    74.1 El Director o Gerente de la Empresa Social del Estado del orden territorial deberá presentar a la Junta Directiva un informe anual sobre el cumplimiento del plan de gestión, el cual deberá ser presentado a más tardar el 1
                    <span>
                        o
                    </span>
                    de abril de cada año con corte al 31 de diciembre del año inmediatamente anterior. Los contenidos del informe y de la metodología serán definidos por el Ministerio de la Protección Social.
                </p>
                <p>
                    74.2 La Junta Directiva deberá evaluar el cumplimiento del plan de gestión del Director o Gerente, dentro de los quince (15) días hábiles siguientes a la presentación del informe de gestión.
                </p>
                <p>
                    74.3 Los resultados de la evaluación se harán constar en un acuerdo de la Junta Directiva, debidamente motivado, el cual se notificará al Director o Gerente quien podrá interponer recurso de reposición ante la Junta Directiva dentro de los cinco (5) días hábiles siguientes a su notificación.
                </p>
                <p>
                    74.4 La decisión de la Junta Directiva tendrá recurso de reposición ante la misma junta y de apelación en el efecto suspensivo, ante el Superintendente Nacional de Salud, para resolver dichos recursos se contará con un término de quince días (15) hábiles.
                </p>
                <p>
                    74.5 Una vez cumplido el proceso establecido en el presente artículo y en firme el resultado de la evaluación y esta fuere insatisfactorio dicho resultado será causal de retiro del servicio del Director o Gerente, para lo cual la Junta Directiva dentro de los cinco (5) días hábiles siguientes a haber quedado en firme el resultado de la evaluación, deberá solicitar al nominador con carácter obligatorio para este, la remoción del Director o Gerente aun sin terminar su período, para lo cual el nominador deberá expedir el acto administrativo correspondiente dentro de los cinco (5) días hábiles siguientes, contra este acto procederán los recursos de ley.
                </p>
                <p>
                    74.6 La no presentación del proyecto de plan de gestión o del informe de cumplimiento del plan de gestión dentro de los plazos señalados en la presente norma, conllevará a que la Superintendencia Nacional de Salud, en los términos y plazos establecidos para tal fin, produzca de manera inmediata la evaluación no satisfactoria, la cual será causal de retiro.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. METODOLOGÍA DE REPORTE DE INGRESOS, GASTOS Y COSTOS DE LAS INSTITUCIONES PÚBLICAS PRESTADORAS DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </a>
                    El Ministerio de la Protección Social en un término no superior a un año establecerá la metodología para la clasificación y reporte de los ingresos que incluirá la cartera total, los gastos y los costos de las Instituciones Prestadoras de Salud públicas, teniendo en cuenta las condiciones que pueden afectar las estructuras de costos. Con base en esta información se construirán razones de costo y gasto que deberán hacer parte de los planes de gestión para evaluar la gestión de los gerentes y de los indicadores de desempeño de las instituciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    <span>
                        TRANSITORIO
                    </span>
                    . Las ESE tendrán un periodo de un año para ajustarse y reportar los indicadores antes definidos.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. EFICIENCIA Y TRANSPARENCIA EN CONTRATACIÓN, ADQUISICIONES Y COMPRAS DE LAS EMPRESAS SOCIALES DEL ESTADO.
                    </a>
                    Con el propósito de promover la eficiencia y transparencia en la contratación las Empresas Sociales del Estado podrán asociarse entre sí, constituir cooperativas o utilizar sistemas de compras electrónicas o cualquier otro mecanismo que beneficie a las entidades con economías de escala, calidad, oportunidad y eficiencia, respetando los principios de la actuación administrativa y la contratación pública. Para lo anterior la Junta Directiva deberá adoptar un estatuto de contratación de acuerdo con los lineamientos que defina el Ministerio de la Protección Social.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, las Empresas Sociales del Estado podrán contratar de manera conjunta sistemas de información, sistema de control interno, de interventorías, gestión de calidad y auditorías, de recurso humano y demás funciones administrativas, para el desarrollo de actividades especializadas, de tipo operativo y de apoyo que puedan cubrir las necesidades de la empresa, de forma tal que la gestión resulte más eficiente, con calidad e implique menor costo.
                </p>
                <p>
                    Estas instituciones podrán utilizar mecanismos de subasta inversa para lograr mayor eficiencia en sus adquisiciones.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. SANEAMIENTO DE CARTERA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional, a partir de la vigencia de la presente ley, pondrá en marcha un Programa para el Saneamiento de cartera de las Empresas Sociales del Estado.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. PASIVO PRESTACIONAL DE LAS EMPRESAS SOCIALES DEL ESTADO E INSTITUCIONES DEL SECTOR SALUD.
                    </a>
                    En concordancia con el artículo
                    <a href="ley_0100_1993_pr005.html#242">
                        242
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993 y los artículos
                    <a href="ley_0715_2001_pr001.html#61">
                        61
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0715_2001_pr001.html#62">
                        62
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0715_2001_pr001.html#63">
                        63
                    </a>
                    de la Ley 715 de 2001, el Gobierno Nacional, a través del Ministerio de Hacienda y Crédito público y los entes territoriales departamentales firmarán los contratos de concurrencia y cancelarán el pasivo prestacional por concepto de cesantías, reserva para pensiones y pensiones de jubilación, vejez, invalidez y sustituciones pensionales, causadas en las instituciones del sector salud públicas causadas al finalizar la vigencia de 1993 con cargo a los mayores recursos del monopolio de juegos de suerte y azar y del fondo pensional que se crea en el Proyecto de Ley de Regalías.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Concédase el plazo mínimo de dos (2) años, contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley, para que las entidades territoriales y los hospitales públicos le suministren al Ministerio de Hacienda y Crédito Público la información que le permita suscribir los convenios de concurrencia y emitan los bonos de valor constante respectivos de acuerdo a la concurrencia entre el Gobierno Nacional y el ente territorial departamental. El incumplimiento de lo establecido en el presente artículo será sancionado como falta gravísima.
                </p>
                <p>
                    Con esto se cumplirá con las Leyes
                    <a href="ley_0060_1993.html#1">
                        60
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0100_1993.html#1">
                        100
                    </a>
                    de 1993 y
                    <a href="ley_0715_2001.html#1">
                        715
                    </a>
                    de 2001 que viabilizan el pago de esta deuda que no es responsabilidad de las ESE, pues ellas no tenían vida jurídica antes de diciembre de 1993. En ese entonces eran financiados y administrados por los departamentos y el Gobierno Nacional.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. FINANCIACIÓN DE LA PRESTACIÓN DEL SERVICIO EN ZONAS ALEJADAS.
                    </a>
                    Se garantizarán los recursos necesarios para financiar la prestación de servicios de salud a través de instituciones públicas en aquellos lugares alejados, con poblaciones dispersas o de difícil acceso, en donde estas sean la única opción de prestación de servicios, y los ingresos por venta de servicios sean insuficientes para garantizar su sostenibilidad en condiciones de eficiencia.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. DETERMINACIÓN DEL RIESGO DE LAS EMPRESAS SOCIALES DEL ESTADO.
                    </a>
                    El Ministerio de la Protección Social determinará y comunicará a las direcciones departamentales, municipales y distritales de salud, a más tardar el 30 de mayo de cada año, el riesgo de las Empresas Sociales del Estado teniendo en cuenta sus condiciones de mercado, de equilibrio y viabilidad financiero, a partir de sus indicadores financieros, sin perjuicio de la evaluación por indicadores de salud establecida en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Las Empresas Sociales del Estado, atendiendo su situación financiera se clasificarán de acuerdo a la reglamentación que expida el Ministerio de la Protección Social.
                </p>
                <p>
                    Cuando no se reciba la información utilizada para la categorización del riesgo de una Empresa Social del Estado o se detecte alguna imprecisión en esta y no sea corregida o entregada oportunamente, dicha empresa quedará categorizada en riesgo alto y deberá adoptar un programa de saneamiento fiscal y financiero, sin perjuicio de las investigaciones que se deban adelantar por parte de los organismos de vigilancia y control.
                </p>
                <p>
                    El informe de riesgo hará parte del plan de gestión del gerente de la respectiva entidad a la Junta Directiva y a otras entidades que lo requieran, sin perjuicio de las acciones legales pertinentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. ADOPCIÓN DE PROGRAMA DE SANEAMIENTO FISCAL Y FINANCIERO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr007.html#336">
                        336
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. INCUMPLIMIENTO DEL PROGRAMA DE SANEAMIENTO FISCAL.
                    </a>
                    Si con la implementación del programa de saneamiento fiscal y financiero, la Empresa Social del Estado en riesgo alto no logra categorizarse en riesgo medio en los términos definidos en la presente ley, deberá adoptar una o más de las siguientes medidas:
                </p>
                <p>
                    82.1 Acuerdos de reestructuración de pasivos.
                </p>
                <p>
                    82.2 Intervención por parte de la Superintendencia Nacional de Salud, independientemente de que la Empresa Social del Estado esté adelantando o no programas de saneamiento.
                </p>
                <p>
                    82.3
                    <u>
                        Liquidación
                    </u>
                    o supresión, o fusión de la entidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Generará responsabilidad disciplinaria y fiscal al Gobernador o Alcalde que no den cumplimiento a lo dispuesto en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En las liquidaciones de Empresas Sociales del Estado que se adelanten por parte de la Superintendencia Nacional de Salud, se dará aplicación a lo dispuesto en el Decreto-ley
                    <a href="decreto_0254_2000.html#1">
                        254
                    </a>
                    de 2000 y en la Ley
                    <a href="ley_1105_2006.html#1">
                        1105
                    </a>
                    de 2006, y demás normas que los modifiquen, adicionen o sustituyan. Las liquidaciones que se estén adelantando, se ajustarán a lo aquí dispuesto.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. RECURSOS DE CRÉDITO PARA EL REDISEÑO, MODERNIZACIÓN Y REORGANIZACIÓN DE LOS HOSPITALES DE LA RED PÚBLICA PARA DESARROLLO DE LAS REDES TERRITORIALES DE PRESTACIÓN DE SERVICIOS DE SALUD.
                    </a>
                    Para la ejecución de los créditos condonables de que trata el parágrafo 3o del artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 715 de 2001, la Nación y las entidades territoriales concurrirán, bajo la modalidad de préstamos condonables, en el financiamiento de los procesos de rediseño, modernización y reorganización de Instituciones Prestadoras de Salud Públicas, mediante convenios de desempeño con las instituciones hospitalarias, que como mínimo garanticen, por parte de la entidad hospitalaria, su sostenibilidad durante diez (10) años, mediante el equilibrio financiero, eficiencia en la prestación de los servicios y su articulación en red.
                </p>
                <p>
                    La asignación de estos recursos de crédito por el Gobierno Nacional permitirá que las Instituciones Prestadoras de Salud públicas puedan participar del proceso de conformación de redes territoriales de servicios de salud para poder desarrollar la política de Atención Primaria en Salud. Dicha asignación se regirá por los principios de proporcionalidad y equidad territoriales.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. SANEAMIENTO DE PASIVOS.
                    </a>
                    Con el fin de facilitar los procesos de saneamiento de pasivos, las Empresas Sociales del Estado que hayan adoptado programas de saneamiento fiscal y financiero en virtud de lo dispuesto en la presente ley, que tengan suscrito o suscriban programas o convenios de desempeño en virtud de lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_0715_2001.html#1">
                        715
                    </a>
                    de 2001 o estén intervenidas por la Superintendencia Nacional de Salud, podrán iniciar simultáneamente o en cualquier momento durante la vigencia de los mismos, la promoción de acuerdos de reestructuración de pasivos de que tratan las Leyes
                    <a href="ley_0550_1999.html#1">
                        550
                    </a>
                    de 1999 y
                    <a href="ley_1116_2006.html#1">
                        1116
                    </a>
                    de 2006 y demás normas que las modifiquen, adicionen o sustituyan.
                </p>
                <a href="ley_1438_2011_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1438_2011.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1438_2011_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>