<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1564_2012_PR011]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1564_2012_pr012.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="452">
                        ARTÍCULO 452. AUDIENCIA DE REMATE.
                    </a>
                    Llegados el día y la hora para el remate el secretario o el encargado de realizarlo anunciará el número de sobres recibidos con anterioridad y a continuación, exhortará a los presentes para que presenten sus ofertas en sobre cerrado en dentro de la hora. El sobre deberá contener, además de la oferta suscrita por el interesado, el depósito previsto en el artículo anterior, cuando fuere necesario. La oferta es irrevocable.
                </p>
                <p>
                    Transcurrida una hora desde el inicio de la audiencia, el juez o el encargado de realizar la subasta abrirá los sobres y leerá las ofertas que reúnan los requisitos señalados en el presente artículo. A continuación adjudicará al mejor postor los bienes materia del remate. En caso de empate, el juez invitará a los postores empatados que se encuentren presentes, para que, si lo consideran, incrementen su oferta, y adjudicará al mejor postor. En caso de que ningún postor incremente la oferta el bien será adjudicado al postor empatado que primero haya ofertado.
                </p>
                <p>
                    Los interesados podrán alegar las irregularidades que puedan afectar la validez del remate hasta antes de la adjudicación de los bienes.
                </p>
                <p>
                    En la misma diligencia se ordenará la devolución de las sumas depositadas a quienes las consignaron, excepto la que corresponda al rematante, que se reservará como garantía de sus obligaciones para los fines del artículo siguiente. Igualmente, se ordenará en forma inmediata la devolución cuando por cualquier causa no se lleve a cabo el remate.
                </p>
                <p>
                    Cuando el inmueble objeto de la diligencia se hubiere dividido en lotes, si para el pago al acreedor es suficiente el precio obtenido por el remate de uno o algunos de ellos, la subasta se limitará a estos en el orden en que se hayan formulado las ofertas.
                </p>
                <p>
                    Si al tiempo del remate la cosa rematada tiene el carácter de litigiosa, el rematante se tendrá como cesionario del derecho litigioso.
                </p>
                <p>
                    El apoderado que licite o solicite adjudicación en nombre de su representado, requerirá facultad expresa. Nadie podrá licitar por un tercero si no presenta poder debidamente otorgado.
                </p>
                <p>
                    Efectuado el remate, se extenderá un acta en que se hará constar:
                </p>
                <p>
                    1. La fecha y hora en que tuvo lugar la diligencia.
                </p>
                <p>
                    2. Designación de las partes del proceso.
                </p>
                <p>
                    3. La indicación de las dos mejores ofertas que se hayan hecho y el nombre de los postores.
                </p>
                <p>
                    4. La designación del rematante, la determinación de los bienes rematados, y la procedencia del dominio del ejecutado si se tratare de bienes sujetos a registro.
                </p>
                <p>
                    5. El precio del remate.
                </p>
                <p>
                    Si la licitación quedare desierta por falta de postores, de ello se dejará constancia en el acta.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Podrán realizarse pujas electrónicas bajo la responsabilidad del juez o del encargado de realizar la subasta. El sistema utilizado para realizar la puja deberá garantizar los principios de transparencia, integridad y autenticidad. La Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura, con el apoyo del Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, reglamentará la implementación de la subasta electrónica.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="453">
                        ARTÍCULO 453. PAGO DEL PRECIO E IMPROBACIÓN DEL REMATE.
                    </a>
                    El rematante deberá consignar el saldo del precio dentro de los cinco (5) días siguientes a la diligencia a órdenes del juzgado de conocimiento, descontada la suma que depositó para hacer postura, y presentar el recibo de pago del impuesto de remate si existiere el impuesto.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término sin que se hubiere hecho la consignación y el pago del impuesto, el juez improbará el remate y decretará la pérdida de la mitad de la suma depositada para hacer postura, a título de multa.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de rematante por cuenta de su crédito y este fuere inferior al precio del remate, deberá consignar el saldo del precio a órdenes del juzgado de conocimiento.
                </p>
                <p>
                    En el caso del inciso anterior solamente podrá hacer postura quien sea único ejecutante o acreedor de mejor derecho.
                </p>
                <p>
                    Cuando el rematante fuere acreedor de mejor derecho el remate sólo se aprobará si consigna además el valor de las costas causadas en interés general de los acreedores, a menos que exista saldo del precio suficiente para el pago de ellos.
                </p>
                <p>
                    Si quien remató por cuenta del crédito no presenta oportunamente los comprobantes de consignación del saldo del precio del remate y del impuesto de remate, se cancelará dicho crédito en el equivalente al veinte por ciento (20%) del avalúo de los bienes por los cuales hizo postura; si fuere el caso, por auto que no tendrá recurso, se decretará la extinción del crédito del rematante.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="454">
                        ARTÍCULO 454. REMATE POR COMISIONADO.
                    </a>
                    Para el remate podrá comisionarse al juez del lugar donde estén situados los bienes, si lo pide cualquiera de las partes; en tal caso, el comisionado procederá a realizarlo previo el cumplimiento de las formalidades legales.
                </p>
                <p>
                    El comisionado está facultado para recibir los títulos de consignación para hacer postura y el saldo del precio del remate, los cuales deberán hacerse a la orden del comitente y enviarse a este por el comisionado junto con el despacho comisorio. Si el rematante no consigna oportunamente el saldo, así lo hará constar el comisionado a continuación del acta de la diligencia, para que el comitente resuelva lo que fuera pertinente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    A petición de quien tenga derecho a solicitar el remate de los bienes, se podrá comisionar a las notarías, centros de arbitraje, centros de conciliación, cámaras de comercio o martillos legalmente autorizados.
                </p>
                <p>
                    Las tarifas, expensas y gastos que se causen por el remate ante las mencionadas entidades, serán sufragadas por quien solicitó el remate, no serán reembolsables y tampoco tenidas en cuenta para efectos de la liquidación de las costas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La Superintendencia de Notariado y Registro fijará las tarifas de los derechos notariales que se cobrarán por la realización de las diligencias de remate. Las tarifas de los centros de arbitraje, centros de conciliación, cámaras de comercio o martillos serán fijadas por el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    No se requerirá la entrega material de los títulos de que trata el inciso 2o del presente artículo cuando estos se encuentren desmaterializados. En estos casos, la verificación se hará a través de la consulta del sistema de información del banco respectivo.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="455">
                        ARTÍCULO 455. SANEAMIENTO DE NULIDADES Y APROBACIÓN DEL REMATE.
                    </a>
                    Las irregularidades que puedan afectar la validez del remate se considerarán saneadas si no son alegadas antes de la adjudicación.
                </p>
                <p>
                    Las solicitudes de nulidad que se formulen después de esta, no serán oídas.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso corregido por el artículo 11 del Decreto 1736 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cumplidos los deberes previstos en el inciso 1o del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#453">
                        453
                    </a>
                    , el juez aprobará el remate dentro de los cinco (5) días siguientes, mediante auto en el que dispondrá:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. La cancelación de los gravámenes prendarios* o hipotecarios, y de la afectación a vivienda familiar y el patrimonio de familia, si fuere el caso, que afecten al bien objeto del remate.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    2. La cancelación del embargo y el levantamiento del secuestro.
                </p>
                <p>
                    3. La expedición de copia del acta de remate y del auto aprobatorio, las cuales deberán entregarse dentro de los cinco (5) días siguientes a la expedición de este último. Si se trata de bienes sujetos a registro, dicha copia se inscribirá y protocolizará en la notaría correspondiente al lugar del proceso; copia de la escritura se agregará luego al expediente.
                </p>
                <p>
                    4. La entrega por el secuestre al rematante de los bienes rematados.
                </p>
                <p>
                    5. La entrega al rematante de los títulos de la cosa rematada que el ejecutado tenga en su poder.
                </p>
                <p>
                    6. La expedición o inscripción de nuevos títulos al rematante de las acciones o efecto público nominativos que hayan sido rematados, y la declaración de que quedan cancelados los extendidos anteriormente al ejecutado.
                </p>
                <p>
                    7. La entrega del producto del remate al acreedor hasta concurrencia de su crédito y las costas y del remanente al ejecutado, si no estuviere embargado. Sin embargo, del producto del remate el juez deberá reservar la suma necesaria para el pago de impuestos, servicios públicos, cuotas de administración y gastos de parqueo o depósito que se causen hasta la entrega del bien rematado. Si dentro de los diez (10) días siguientes a la entrega del bien al rematante, este no demuestra el monto de las deudas por tales conceptos, el juez ordenará entregar a las partes el dinero reservado.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El incumplimiento de lo dispuesto en este artículo constituye falta disciplinaria gravísima.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="456">
                        ARTÍCULO 456. ENTREGA DEL BIEN REMATADO.
                    </a>
                    Si el secuestre no cumple la orden de entrega de los bienes dentro de los tres (3) días siguientes al recibo de la comunicación respectiva, el rematante deberá solicitar que el juez se los entregue, en cuyo caso la diligencia deberá efectuarse en un plazo no mayor a quince (15) días después de la solicitud. En este último evento no se admitirán en la diligencia de entrega oposiciones, ni será procedente alegar derecho de retención por la indemnización que le corresponda al secuestre en razón de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr070.html#2259">
                        2259
                    </a>
                    del Código Civil, la que será pagada con el producto del remate, antes de entregarlo a las partes.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="457">
                        ARTÍCULO 457. REPETICIÓN DEL REMATE Y REMATE DESIERTO.
                    </a>
                    Siempre que se impruebe o se declare sin valor el remate se procederá a repetirlo y será postura admisible la misma que rigió para el anterior.
                </p>
                <p>
                    Cuando no hubiere remate por falta de postores, el juez señalará fecha y hora para una nueva licitación. Sin embargo, fracasada la segunda licitación cualquiera de los acreedores podrá aportar un nuevo avalúo, el cual será sometido a contradicción en la forma prevista en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#444">
                        444
                    </a>
                    de este código. La misma posibilidad tendrá el deudor cuando haya transcurrido más de un (1) año desde la fecha en que el anterior avalúo quedó en firme. Para las nuevas subastas, deberán cumplirse los mismos requisitos que para la primera.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="458">
                        ARTÍCULO 458. VENTA DE TÍTULOS INSCRITOS EN BOLSA.
                    </a>
                    En firme la liquidación del crédito, a petición de cualquiera de las partes, podrá el juez ordenar la venta de títulos inscritos en las bolsas de valores debidamente autorizados, por conducto de las mismas; pero si se trata de títulos nominativos, para autorizar la venta se requiere que el embargo esté inscrito en el registro del emisor.
                </p>
                <p>
                    Transcurridos quince (15) días sin que hubiere sido posible la venta, los bienes se podrán rematar conforme a las reglas generales, a menos que las partes insistan en que su enajenación se efectúe en la forma prevista en el inciso anterior dentro del término que indiquen.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="459">
                        ARTÍCULO 459. ENTREGA DEL BIEN OBJETO DE OBLIGACIÓN DE DAR.
                    </a>
                    Ejecutoriada la sentencia o el auto que ordene seguir adelante la ejecución por obligación de dar una especie mueble o bienes de género distintos de dinero que hubieren sido secuestrados, el juez ordenará al secuestre que los entregue al demandante, y aplicará lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#455">
                        455
                    </a>
                    , si fuere el caso.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="460">
                        ARTÍCULO 460. EJECUCIÓN DEL HECHO DEBIDO.
                    </a>
                    Para la ejecución del hecho por un tercero, el otorgamiento de la escritura o la suscripción del documento por el juez, o la destrucción de lo hecho con intervención de aquel, una vez ejecutoriada la sentencia que ordene llevar adelante la ejecución, se dará cumplimiento a lo dispuesto en los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#433">
                        433
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#434">
                        434
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#435">
                        435
                    </a>
                    , sin que ello impida que el proceso continúe para el pago de los perjuicios moratorios y las costas.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="461">
                        ARTÍCULO 461. TERMINACIÓN DEL PROCESO POR PAGO.
                    </a>
                    Si antes de iniciada la audiencia de remate, se presentare escrito proveniente del ejecutante o de su apoderado con facultad para recibir, que acredite el pago de la obligación demandada y las costas, el juez declarará terminado el proceso y dispondrá la cancelación de los embargos y secuestros, si no estuviere embargado el remanente.
                </p>
                <p>
                    Si existieren liquidaciones en firme del crédito y de las costas, y el ejecutado presenta la liquidación adicional a que hubiere lugar, acompañada del título de consignación de dichos valores a órdenes del juzgado, el juez declarará terminado el proceso una vez sea aprobada aquella, y dispondrá la cancelación de los embargos y secuestros, si no estuviere embargado el remanente.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de ejecuciones por sumas de dinero, y no existan liquidaciones del crédito y de las costas, podrá el ejecutado presentarlas con el objeto de pagar su importe, acompañadas del título de su consignación a órdenes del juzgado, con especificación de la tasa de interés o de cambio, según el caso. Sin que se suspenda el trámite del proceso, se dará traslado de ella al ejecutante por tres (3) días como dispone el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#110">
                        110
                    </a>
                    ; objetada o no, el juez la aprobará cuando la encuentre ajustada a la ley.
                </p>
                <p>
                    Cuando haya lugar a aumentar el valor de las liquidaciones, si dentro de los diez (10) días siguientes a la ejecutoria del auto que las apruebe no se hubiere presentado el título de consignación adicional a órdenes del juzgado, el juez dispondrá por auto que no tiene recursos, continuar la ejecución por el saldo y entregar al ejecutante las sumas depositadas como abono a su crédito y las costas. Si la consignación se hace oportunamente el juez declarará terminado el proceso y dispondrá la cancelación de los embargos y secuestros, si no estuviere embargado el remanente.
                </p>
                <p>
                    Con todo, continuará tramitándose la rendición de cuentas por el secuestre si estuviere pendiente, o se ordenará rendirlas si no hubieren sido presentadas.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-III-II-I">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CITACIÓN DE ACREEDORES CON GARANTÍA REAL Y ACUMULACIÓN DE PROCESOS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="462">
                        ARTÍCULO 462. CITACIÓN DE ACREEDORES CON GARANTÍA REAL.
                    </a>
                    Si del certificado de la oficina de registro correspondiente aparece que sobre los bienes embargados existen garantías prendarias* o hipotecarias, el juez ordenará notificar a los respectivos acreedores, cuyos créditos se harán exigibles si no lo fueren, para que los hagan valer ante el mismo juez, bien sea en proceso separado o en el que se les cita, dentro de los veinte (20) días siguientes a su notificación personal. Si dentro del proceso en que se hace la citación alguno de los acreedores formula demanda que sea de competencia de un juez de superior categoría, se le remitirá el expediente para que continúe el trámite del proceso.
                </p>
                <p>
                    Si vencido el término a que se refiere el inciso anterior, el acreedor notificado no hubiere instaurado alguna de las demandas ejecutivas, sólo podrá hacer valer sus derechos en el proceso al que fue citado, dentro del plazo señalado en el artículo siguiente.
                </p>
                <p>
                    En caso de que se haya designado al acreedor curador
                    <span>
                        ad lítem,
                    </span>
                    notificado este deber presentar la demanda ante el mismo juez. Para estos efectos, si se trata de prenda* sin tenencia servirá de título la copia de la inscripción de aquella en la correspondiente oficina de registro. Si se trata de garantía real hipotecaria el juez, de oficio o a solicitud del curador o de cualquiera de las partes, ordenará por auto que no tendrá recursos, que se libre oficio al notario ante quien se otorgó la escritura de hipoteca, para que expida y entregue al curador
                    <span>
                        ad lítem
                    </span>
                    copia auténtica de esta, la cual prestará mérito ejecutivo. Cuando se trate de hipoteca o prenda* abierta, se deberá presentar con la demanda el título ejecutivo cuyo pago se esté garantizando con aquella.
                </p>
                <p>
                    El curador deberá hacer las diligencias necesarias para informar lo más pronto de la existencia del proceso, al acreedor que represente, so pena de incurrir en falta a la debida diligencia profesional prevista en el numeral 1 del artículo
                    <a href="ley_1123_2007_pr001.html#37">
                        37
                    </a>
                    de la Ley 1123 de 2007.
                </p>
                <p>
                    Cuando de los acreedores notificados con garantía real sobre el mismo bien, unos acumularon sus demandas al proceso en donde se les citó y otros adelantaron ejecución separada ante el mismo juez, quienes hubieren presentado sus demandas en el primero podrán prescindir de su intervención en este, antes del vencimiento del término previsto en el numeral 4 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#468">
                        468
                    </a>
                    y solicitar que la actuación correspondiente a sus respectivos créditos se agregue al expediente del segundo proceso para continuar en él su trámite. Lo actuado en el primero conservará su validez.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="463">
                        ARTÍCULO 463. ACUMULACIÓN DE DEMANDAS.
                    </a>
                    Aun antes de haber sido notificado el mandamiento de pago al ejecutado y hasta antes del auto que fije la primera fecha para remate o la terminación del proceso por cualquier causa, podrán formularse nuevas demandas ejecutivas por el mismo ejecutante o por terceros contra cualquiera de los ejecutados, para que sean acumuladas a la demanda inicial, caso en el cual se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. La demanda deberá reunir los mismos requisitos de la primera y se le dará el mismo trámite pero si el mandamiento de pago ya hubiere sido notificado al ejecutado, el nuevo mandamiento se notificará por estado.
                </p>
                <p>
                    2. En el nuevo mandamiento ejecutivo se ordenará suspender el pago a los acreedores y emplazar a todos los que tengan créditos con títulos de ejecución contra el deudor, para que comparezcan a hacerlos valer mediante acumulación de sus demandas, dentro de los cinco (5) días siguientes. El emplazamiento se surtirá a costa del acreedor que acumuló la demanda mediante la inclusión de los datos del proceso en un listado que se publicará en la forma establecida en este código.
                </p>
                <p>
                    3. Vencido el término para que comparezcan los acreedores, se adelantará simultáneamente, en cuaderno separado, el trámite de cada demanda, tal como se dispone para la primera; pero si se formulan excepciones se decidirán en una sola sentencia, junto con las propuestas a la primera demanda, si estas no hubieren sido resueltas.
                </p>
                <p>
                    4. Antes de la sentencia o del auto que ordene llevar adelante la ejecución cualquier acreedor podrá solicitar se declare que su crédito goza de determinada causa de preferencia, o se desconozcan otros créditos, mediante escrito en el cual precisará los hechos en que se fundamenta y pedirá las pruebas que estime pertinentes, solicitud que se tramitará como excepción.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando fuere el caso, se dictará una sola sentencia que ordene llevar adelante la ejecución respecto de la primera demanda y las acumuladas, y en ella, o en la que decida las excepciones desfavorablemente al ejecutado, se dispondrá:
                </p>
                <p>
                    a) Que con el producto del remate de los bienes embargados se paguen los créditos de acuerdo con la prelación establecida en la ley sustancial;
                </p>
                <p>
                    b) Que el ejecutado pague las costas causadas y que se causen en interés general de los acreedores, y las que correspondan a cada demanda en particular, y
                </p>
                <p>
                    c) Que se practique conjuntamente la liquidación de todos los créditos y las costas.
                </p>
                <p>
                    6. En el proceso ejecutivo promovido exclusivamente para la efectividad de la garantía hipotecaria o prendaria* sólo podrán acumular demandas otros acreedores con garantía real sobre los mismos bienes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="464">
                        ARTÍCULO 464. ACUMULACIÓN DE PROCESOS EJECUTIVOS.
                    </a>
                    Se podrán acumular varios procesos ejecutivos, si tienen un demandado común, siempre que quien pida la acumulación pretenda perseguir total o parcialmente los mismos bienes del demandado.
                </p>
                <p>
                    Para la acumulación se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Para que pueda acumularse un proceso ejecutivo quirografario a otro en el que se persiga exclusivamente la efectividad de la garantía real, es necesario que lo solicite el ejecutante con garantía real.
                </p>
                <p>
                    2. La acumulación de procesos procede aunque no se haya notificado el mandamiento de pago. No procederá la acumulación si en cualquiera de los procesos ejecutivos hubiere precluido la oportunidad señalada en el inciso 1o del artículo precedente. En la solicitud se indicará esta circunstancia.
                </p>
                <p>
                    3. No son acumulables procesos ejecutivos seguidos ante jueces de distintas especialidades.
                </p>
                <p>
                    4. La solicitud, trámite y en su caso la notificación del mandamiento de pago, se sujetará en lo pertinente a lo dispuesto en los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr003.html#149">
                        149
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1564_2012_pr003.html#150">
                        150
                    </a>
                    . El auto que la decrete dispondrá el emplazamiento ordenado en el numeral 2 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#463">
                        463
                    </a>
                    . De allí en adelante se aplicará en lo pertinente lo estatuido en los numerales 3, 4 y 5 del mismo artículo.
                </p>
                <p>
                    5. Los embargos y secuestros practicados en los procesos acumulados surtirán efectos respecto de todos los acreedores. Los créditos se pagarán de acuerdo con la prelación establecida en la ley sustancial.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="465">
                        ARTÍCULO 465. CONCURRENCIA DE EMBARGOS EN PROCESOS DE DIFERENTES ESPECIALIDADES.
                    </a>
                    Cuando en un proceso ejecutivo laboral, de jurisdicción coactiva o de alimentos se decrete el embargo de bienes embargados en uno civil, la medida se comunicará inmediatamente al juez civil, sin necesidad de auto que lo ordene, por oficio en el que se indicarán el nombre de las partes y los bienes de que se trate.
                </p>
                <p>
                    El proceso civil se adelantará hasta el remate de dichos bienes, pero antes de la entrega de su producto al ejecutante, se solicitará al juez laboral, de familia o fiscal la liquidación definitiva y en firme, debidamente especificada, del crédito que ante él se cobra y de las costas, y con base en ella, por medio de auto, se hará la distribución entre todos los acreedores, de acuerdo con la prelación establecida en la ley sustancial. Dicho auto se comunicará por oficio al juez del proceso laboral, de familia o al funcionario que adelante el de jurisdicción coactiva. Tanto este como los acreedores de origen laboral, fiscal y de familia podrán interponer reposición dentro de los diez (10) días siguientes al del recibo del oficio. Los gastos hechos para el embargo, secuestro, avalúo y remate de los bienes en el proceso civil, se cancelarán con el producto del remate y con preferencia al pago de los créditos laborales, fiscales y de alimentos.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="466">
                        ARTÍCULO 466. PERSECUCIÓN DE BIENES EMBARGADOS EN OTRO PROCESO.
                    </a>
                    Quien pretenda perseguir ejecutivamente bienes embargados en otro proceso y no quiera o no pueda promover la acumulación, podrá pedir el embargo de los que por cualquier causa se llegaren a desembargar y el del remanente del producto de los embargados.
                </p>
                <p>
                    Cuando estuviere vigente alguna de las medidas contempladas en el inciso primero, la solicitud para suspender el proceso deberá estar suscrita también por los acreedores que pidieron aquellas. Los mismos acreedores podrán presentar la liquidación del crédito, solicitar la orden de remate y hacer las publicaciones para el mismo, o pedir la aplicación del desistimiento tácito y la consecuente terminación del proceso.
                </p>
                <p>
                    La orden de embargo se comunicará por oficio al juez que conoce del primer proceso, cuyo secretario dejará testimonio del día y la hora en que la reciba, momento desde el cual se considerará consumado el embargo a menos que exista otro anterior, y así lo hará saber al juez que libró el oficio.
                </p>
                <p>
                    Practicado el remate de todos los bienes y cancelado el crédito y las costas, el juez remitirá el remanente al funcionario que decretó el embargo de este.
                </p>
                <p>
                    Cuando el proceso termine por desistimiento o transacción, o si después de hecho el pago a los acreedores hubiere bienes sobrantes, estos o todos los perseguidos, según fuere el caso, se considerarán embargados por el juez que decretó el embargo del remanente o de los bienes que se desembarguen, a quien se remitirá copia de las diligencias de embargo y secuestro para que surtan efectos en el segundo proceso. Si se trata de bienes sujetos a registro, se comunicará al registrador de instrumentos públicos que el embargo continúa vigente en el otro proceso.
                </p>
                <p>
                    También se remitirá al mencionado juez copia del avalúo, que tendrá eficacia en el proceso de que conoce con sujeción a las reglas de contradicción y actualización establecidas en este código.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO V-III-II-I">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ADJUDICACIÓN O REALIZACIÓN ESPECIAL DE LA GARANTÍA REAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="467">
                        ARTÍCULO 467. ADJUDICACIÓN O REALIZACIÓN ESPECIAL DE LA GARANTÍA REAL.
                    </a>
                    El acreedor hipotecario o prendario podrá demandar desde un principio la adjudicación del bien hipotecado o prendado, para el pago total o parcial de la obligación garantizada, y solicitar en subsidio que si el propietario demandado se opone a través de excepciones de mérito, la ejecución reciba el trámite previsto en el artículo siguiente, para los fines allí contemplados.
                </p>
                <p>
                    1. A la demanda de adjudicación se deberá acompañar título que preste mérito ejecutivo, el contrato de hipoteca o de prenda, un certificado del registrador respecto de la propiedad de demandado sobre el bien perseguido y, en el caso de la prenda sin tenencia, un certificado sobre la vigencia del gravamen. Tales certificados deberán tener una fecha de expedición no superior a un (1) mes. También se acompañará el avalúo a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#444">
                        444
                    </a>
                    , así como una liquidación del crédito a la fecha de la demanda.
                </p>
                <p>
                    2. El juez librará mandamiento ejecutivo en la forma prevista en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#430">
                        430
                    </a>
                    , en el que prevendrá al demandado sobre la pretensión de adjudicación. También decretará el embargo del bien hipotecado y, en el caso de los bienes prendados, su embargo y secuestro.
                </p>
                <p>
                    3. El ejecutado podrá, en el término de diez (10) días, plantear las siguientes defensas:
                </p>
                <p>
                    a) Pedir la regulación o pérdida de intereses; la reducción de la pena, hipoteca o prenda; la fijación de la tasa de cambio, o tachar de falso el título ejecutivo o el contrato de hipoteca o de prenda, eventos en los cuales la solicitud se tramitará como incidente que se decidirá por auto apelable en el efecto diferido.
                </p>
                <p>
                    Ejecutoriado este auto, se procederá a la adjudicación en la forma aquí prevista, salvo que prospere la tacha del título ejecutivo, caso en el cual decretará la terminación del proceso. Si la que prospera es la tacha del contrato de garantía, la ejecución continuará según las reglas generales.
                </p>
                <p>
                    Si también se proponen excepciones de mérito, dichas solicitudes se tramitarán y decidirán conjuntamente con ellas.
                </p>
                <p>
                    b) Formular excepciones de mérito, a las que se les dará el trámite previsto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#443">
                        443
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    c) Objetar el avalúo en la forma dispuesta en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#444">
                        444
                    </a>
                    , que el juez tramitará y decidirá en la forma señalada en esa disposición.
                </p>
                <p>
                    d) Objetar la liquidación del crédito en la forma dispuesta en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#446">
                        446
                    </a>
                    , que el juez resolverá con sujeción a esa norma.
                </p>
                <p>
                    e) Solicitar que antes de la adjudicación se someta el bien a subasta, caso en el cual se procederá en la forma establecida en los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#448">
                        448
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#450">
                        450
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#457">
                        457
                    </a>
                    , en lo pertinente. Si no se presentaren postores se procederá a la adjudicación en la forma aquí prevista.
                </p>
                <p>
                    La solicitud de subasta previa también podrá ser formulada por el acreedor de remanentes.
                </p>
                <p>
                    Si sólo se hubieren objetado el avalúo y la liquidación del crédito o uno cualquiera de ellos, en firme el auto que resuelve la objeción se adjudicará el inmueble al acreedor.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando no se formule oposición, ni objeciones, ni petición de remate previo, el juez adjudicará el bien al acreedor mediante auto, por un valor equivalente al noventa por ciento (90%) del avalúo establecido en la forma dispuesta en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#444">
                        444
                    </a>
                    . En la misma providencia cancelará los gravámenes prendarios o hipotecarios, así como la afectación a vivienda familiar y el patrimonio de familia; cancelará el embargo y el secuestro; ordenará expedir copia del auto para que se protocolice en una notaría del lugar del proceso y, si fuere el caso, se inscriba en la oficina de registro correspondiente, copia de lo cual se agregará al expediente; y dispondrá la entrega del bien al demandante, así como de los títulos del bien adjudicado que el demandado tenga en su poder.
                </p>
                <p>
                    Si fuere necesario, el juez comisionará para la diligencia de entrega del bien. Sólo en caso de no haberse secuestrado previamente, serán escuchadas oposiciones de terceros.
                </p>
                <p>
                    5. Si el valor de adjudicación del bien es superior al monto del crédito, el acreedor deberá consignar la diferencia a órdenes del juzgado respectivo dentro de los tres (3) días siguientes al vencimiento del plazo para presentar oposición, si esta no se formula, o a la providencia que la decida. Si el acreedor no realiza oportunamente la consignación se procederá como lo dispone el inciso final del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#453">
                        453
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    6. A este trámite no se puede acudir cuando no se conozca el domicilio del propietario o su paradero, ni cuando el bien se encuentre embargado, o existan acreedores con garantía real de mejor derecho.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VI-III-II-I">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES ESPECIALES PARA LA EFECTIVIDAD DE LA GARANTÍA REAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="468">
                        ARTÍCULO 468. DISPOSICIONES ESPECIALES PARA LA EFECTIVIDAD DE LA GARANTÍA REAL.
                    </a>
                    Cuando el acreedor persiga el pago de una obligación en dinero, exclusivamente con el producto de los bienes gravados con hipoteca o prenda, se observarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Requisitos de la demanda. La demanda, además de cumplir los requisitos de toda demanda ejecutiva, deberá indicar los bienes objeto de gravamen.
                </p>
                <p>
                    A la demanda se acompañará título que preste mérito ejecutivo, así como el de la hipoteca o prenda, y si se trata de aquella un certificado del registrador respecto de la propiedad del demandado sobre el bien inmueble perseguido y los gravámenes que lo afecten, en un período de diez (10) años si fuere posible. Cuando se trate de prenda sin tenencia, el certificado deberá versar sobre la vigencia del gravamen. El certificado que debe anexarse a la demanda debe haber sido expedido con una antelación no superior a un (1) mes.
                </p>
                <p>
                    La demanda deberá dirigirse contra el actual propietario del inmueble, la nave o la aeronave materia de la hipoteca o de la prenda.
                </p>
                <p>
                    Si el pago de la obligación a cargo del deudor se hubiere pactado en diversos instalamentos, en la demanda podrá pedirse el valor de todos ellos, en cuyo caso se harán exigibles los no vencidos.
                </p>
                <p>
                    Si del certificado del registrador aparece que sobre los bienes gravados con prenda o hipoteca existe algún embargo ordenado en proceso ejecutivo, en la demanda deberá informarse, bajo juramento, si en aquel ha sido citado el acreedor, y de haberlo sido, la fecha de la notificación.
                </p>
                <p>
                    2. Embargo y secuestro. Simultáneamente con el mandamiento ejecutivo y sin necesidad de caución, el juez decretará el embargo y secuestro del bien hipotecado o dado en prenda, que se persiga en la demanda. El registrador deberá inscribir el embargo, aunque el demandado haya dejado de ser propietario del bien. Acreditado el embargo, si el bien ya no pertenece al demandado, el juez de oficio tendrá como sustituto al actual propietario a quien se le notificará el mandamiento de pago. En este proceso no habrá lugar a reducción de embargos ni al beneficio de competencia.
                </p>
                <p>
                    3. Orden de seguir adelante la ejecución. Si no se proponen excepciones y se hubiere practicado el embargo de los bienes gravados con hipoteca o prenda, o el ejecutado hubiere prestado caución para evitarlo o levantarlo, se ordenará seguir adelante la ejecución para que con el producto de ellos se pague al demandante el crédito y las costas.
                </p>
                <p>
                    El secuestro de los bienes inmuebles no será necesario para ordenar seguir adelante la ejecución, pero sí para practicar el avalúo y señalar la fecha del remate. Cuando no se pueda efectuar el secuestro por oposición de poseedor, o se levante por el mismo motivo, se aplicará lo dispuesto en el numeral 3 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr014.html#596">
                        596
                    </a>
                    , sin que sea necesario reformar la demanda.
                </p>
                <p>
                    4. Intervención de terceros acreedores. En el mandamiento ejecutivo se ordenará la citación de los terceros acreedores que conforme a los certificados del registrador acompañados a la demanda, aparezca que tienen a su favor hipoteca o prenda sobre los mismos bienes, para que en el término de diez (10) días contados desde su respectiva notificación hagan valer sus créditos, sean o no exigibles. La citación se hará mediante notificación personal y si se designa curador
                    <span>
                        ad litem
                    </span>
                    el plazo para que este presente la demanda será de diez (10) días a partir de su notificación.
                </p>
                <p>
                    Citados los terceros acreedores, todas las demandas presentadas en tiempo se tramitarán conjuntamente con la inicial, y el juez librará un solo mandamiento ejecutivo para las que cumplan los requisitos necesarios para ello; respecto de las que no los cumplan se proferirán por separado los correspondientes autos. En la providencia que ordene seguir adelante la ejecución se fijará el orden de preferencia de los distintos créditos y se condenará al deudor en las costas causadas en interés general de los acreedores y en las propias de cada uno, que se liquidarán conjuntamente.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término para que concurran los acreedores citados, se adelantará el proceso hasta su terminación. Si hecho el pago al demandante y a los acreedores que concurrieron sobrare dinero, se retendrá el saldo a fin de que sobre él puedan hacer valer sus créditos los que no hubieren concurrido, mediante proceso ejecutivo que se tramitará a continuación, en el mismo expediente, y deberá iniciarse dentro de los treinta (30) días siguientes al mencionado pago, vencidos los cuales se entregará al ejecutado dicho saldo.
                </p>
                <p>
                    5. Remate de bienes. El acreedor con hipoteca de primer grado, podrá hacer postura con base en la liquidación de su crédito; si quien lo hace es un acreedor hipotecario de segundo grado, requerirá la autorización de aquel y así sucesivamente los demás acreedores hipotecarios.
                </p>
                <p>
                    Si el precio del bien fuere inferior al valor del crédito y las costas, se adjudicará el bien por dicha suma; si fuere superior, el juez dispondrá que el acreedor consigne a orden del juzgado la diferencia con la última liquidación aprobada del crédito, y de las costas si las hubiere, en el término de tres (3) días, caso en el cual aprobará el remate.
                </p>
                <p>
                    Si el acreedor no realiza oportunamente la consignación se procederá como lo dispone el inciso final del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#453">
                        453
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Si son varios los acreedores y se han liquidado costas a favor de todos, se aplicará lo preceptuado en el numeral 7 artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr008.html#365">
                        365
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Cuando el proceso verse sobre la efectividad de la prenda y esta se justiprecie en suma no mayor a un salario mínimo mensual, en firme el avalúo el acreedor podrá pedir su adjudicación dentro de los cinco (5) días siguientes, para lo cual en lo pertinente se aplicarán las reglas de este artículo.
                </p>
                <p>
                    Cuando a pesar del remate o de la adjudicación del bien la obligación no se extinga, el acreedor podrá perseguir otros bienes del ejecutado, sin necesidad de prestar caución, siempre y cuando este sea el deudor de la obligación.
                </p>
                <p>
                    6. Concurrencia de embargos. El embargo decretado con base en título hipotecario o prendario sujeto a registro, se inscribirá aunque se halle vigente otro practicado sobre el mismo bien en proceso ejecutivo seguido para el cobro de un crédito sin garantía real. Recibida la comunicación del nuevo embargo, simultáneamente con su inscripción el registrador deberá cancelar el anterior, dando inmediatamente informe escrito de ello al juez que lo decretó, quien, en caso de haberse practicado el secuestro, remitirá copia de la diligencia al juez que adelanta el proceso con base en garantía real para que tenga efectos en este y le oficie al secuestre dándole cuenta de ello.
                </p>
                <p>
                    En tratándose de bienes no sujetos a registro, cuando el juez del proceso con garantía prendaria, antes de llevar a cabo el secuestro, tenga conocimiento de que en otro ejecutivo sin dicha garantía ya se practicó, librará oficio al juez de este proceso para que proceda como se dispone en el inciso anterior. Si en el proceso con base en garantía real se practica secuestro sobre los bienes prendados que hubieren sido secuestrados en proceso ejecutivo sin garantía real, el juez de aquel librará oficio al de este, para que cancele tal medida y comunique dicha decisión al secuestre.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el remanente se considerará embargado a favor del proceso en el que se canceló el embargo o el secuestro a que se refieren los dos incisos anteriores.
                </p>
                <p>
                    Cuando en diferentes procesos ejecutivos se decrete el embargo del mismo bien con base en garantías reales, prevalecerá el embargo que corresponda al gravamen que primero se registró.
                </p>
                <p>
                    El demandante del proceso cuyo embargo se cancela, podrá hacer valer su derecho en el otro proceso dentro de la oportunidad señalada en el inciso primero del numeral 4. En tal caso, si en el primero se persiguen más bienes, se suspenderá su trámite hasta la terminación del segundo, una vez que en aquel se presente copia de la demanda y del mandamiento de pago.
                </p>
                <p>
                    Si el producto de los bienes rematados en el proceso cuyo embargo prevaleció, no alcanzare a cubrir el crédito cobrado por el demandante del otro proceso, este se reanudará a fin de que se le pague la parte insoluta.
                </p>
                <p>
                    Si en el proceso cuyo embargo se cancela intervienen otros acreedores, el trámite continuará respecto de estos, pero al distribuir el producto del remate se reservará lo que corresponda al acreedor hipotecario o prendario que hubiere comparecido al proceso cuyo embargo prevaleció. Satisfecho a dicho acreedor total o parcialmente su crédito en el otro proceso, la suma reservada o lo que restare de ella se distribuirá entre los demás acreedores cuyos créditos no hubieren sido cancelados; si quedare remanente y no estuviere embargado, se entregará al ejecutado.
                </p>
                <p>
                    Cuando el embargo se cancele después de dictada sentencia de excepciones no podrá el demandado proponerlas de nuevo en el otro proceso.
                </p>
                <p>
                    7. Obligaciones distintas de pagar sumas de dinero. Si la obligación garantizada con hipoteca o prenda es de entregar un cuerpo cierto o bienes de género, de hacer o de no hacer, el demandante procederá de conformidad con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#428">
                        428
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los procesos de que trata este artículo no se aplicarán los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#462">
                        462
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#463">
                        463
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1564_2012_pr014.html#600">
                        600
                    </a>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VII-III-II-I">
                        CAPÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EJECUCIÓN PARA EL COBRO DE DEUDAS FISCALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="469">
                        ARTÍCULO 469. TÍTULOS EJECUTIVOS.
                    </a>
                    Sin perjuicio de lo previsto en normas especiales, también prestan mérito ejecutivo en las ejecuciones por jurisdicción coactiva:
                </p>
                <p>
                    1. Los alcances líquidos declarados por las contralorías contra los responsables del erario, contenidos en providencias definitivas y ejecutoriadas.
                </p>
                <p>
                    2. Las resoluciones ejecutoriadas de funcionarios administrativos o de policía, que impongan multas a favor de las entidades de derecho público, si no se ha establecido otra forma de recaudo.
                </p>
                <p>
                    3. Las providencias ejecutoriadas que impongan multas a favor de entidades de derecho público en procesos seguidos ante las autoridades de la rama jurisdiccional del Estado.
                </p>
                <p>
                    4. Las liquidaciones de impuestos contenidas en providencias ejecutoriadas que practiquen los respectivos funcionarios fiscales, a cargo de los contribuyentes, las certificaciones expedidas por los administradores o recaudadores de impuestos nacionales sobre el monto de las liquidaciones correspondientes, y la copia de la liquidación privada del impuesto de renta y complementarios para el cobro de las cuotas vencidas.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="470">
                        ARTÍCULO 470. EMBARGOS.
                    </a>
                    Si el deudor no denuncia bienes para el pago o los denunciados no fueren suficientes, el funcionario ejecutor solicitará toda clase de datos sobre los que a aquel pertenezcan, y las entidades o personas a quienes se les soliciten deberán suministrarlos, so pena de que se les impongan multas sucesivas de cinco (5) a diez (10) salarios mínimos mensuales (smlmv), salvo que exista reserva legal.
                </p>
                <p>
                    En caso de concurrencia de embargos, se aplicará lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#465">
                        465
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="471">
                        ARTÍCULO 471. ACUMULACIÓN DE DEMANDAS Y PROCESOS, Y CITACIÓN DE ACREEDORES HIPOTECARIOS.
                    </a>
                    En los procesos de jurisdicción coactiva no es admisible acumulación de demandas ni de procesos con títulos distintos a los determinados en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#469">
                        469
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Si del respectivo certificado del registrador resulta que los bienes embargados están gravados, el funcionario ejecutor hará saber al acreedor la existencia del proceso, mediante notificación personal, para que pueda hacer valer su crédito ante juez competente.
                </p>
                <p>
                    El dinero que sobre del remate del bien hipotecado se enviará al juez que adelante el proceso para el cobro del crédito con garantía real o se depositará a la orden de la entidad ejecutora para los fines indicados en el inciso anterior, a menos que el acreedor y el deudor manifiesten otra cosa.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="472">
                        ARTÍCULO 472. COMISIONES.
                    </a>
                    Cuando haya lugar a comisiones, los funcionarios investidos de jurisdicción coactiva deberán conferirlas de preferencia a otro empleado de la misma clase, de igual o inferior categoría, sin perjuicio de que puedan comisionar a los jueces municipales.
                </p>
                <p>
                    <a name="SECCIÓN TERCERA-III">
                        SECCIÓN TERCERA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESOS DE LIQUIDACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I-III-III">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCESO DE SUCESIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-III-III-I">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIDAS PREPARATORIAS EN SUCESIONES TESTADAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="473">
                        ARTÍCULO 473. APERTURA Y PUBLICACIÓN JUDICIAL DEL TESTAMENTO CERRADO EN CASO DE OPOSICIÓN.
                    </a>
                    Para la apertura y publicación del testamento cerrado en caso de oposición, se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. Entregada por el notario al juzgado la cubierta del testamento y la copia de lo actuado ante aquel, una vez reconocidas las firmas, se extenderá acta sobre el estado en que aquella se encuentre, con expresión de sus marcas, sellos y demás circunstancias de interés y se señalará fecha y hora para audiencia, con el fin de resolver sobre la oposición. Si fuere conocida la dirección del opositor, a este se le citará mediante cualquier medio de comunicación expedito, dejando constancia de ello en el expediente, haciéndole saber la fecha y hora de la audiencia. Si quien la formuló no comparece sin causa justificada o no se ratifica, el juez la rechazará de plano, por auto que no admite recursos. De lo contrario decretará y practicará en la audiencia las pruebas allí pedidas y las que decrete de oficio, y decidirá.
                </p>
                <p>
                    2. Rechazada la oposición, se abrirá y publicará el testamento, que se protocolizará por el juez con todo lo actuado en una de las notarías del lugar.
                </p>
                <p>
                    3. Si las firmas puestas en la cubierta del testamento no fueren reconocidas por el notario que lo autorizó o por cualquiera de los testigos instrumentales, o no hubieren sido debidamente abonadas, el juez procederá siempre a su apertura y publicación y dejará en el acta el respectivo testimonio.
                </p>
                <p>
                    De igual manera procederá el juez cuando en concepto del notario o de los testigos, la cubierta ofrezca señales evidentes de haber sido abierta.
                </p>
                <p>
                    En los casos anteriores el juez dispondrá que el testamento no es ejecutable mientras no se declare su validez en proceso verbal, con citación de quienes tendrían el carácter de herederos abintestato o testamentarios, en virtud de un testamento anterior.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="474">
                        ARTÍCULO 474. PUBLICACIÓN DEL TESTAMENTO OTORGADO ANTE CINCO (5) TESTIGOS.
                    </a>
                    Para la publicación del testamento otorgado ante cinco (5) testigos se procederá así:
                </p>
                <p>
                    La petición deberá dirigirse al juez del lugar donde se otorgó, acompañada del escrito que lo contenga y de la prueba de la defunción del testador.
                </p>
                <p>
                    El juez ordenará la citación de los testigos instrumentales para que concurran a audiencia cuya fecha y hora señalará, con el fin de que reconozcan sus firmas y la del testador, en la forma prevista en el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr033.html#1077">
                        1077
                    </a>
                    del Código Civil.
                </p>
                <p>
                    Surtida la audiencia, si fuere el caso, el juez declarará nuncupativo el testamento y procederá a rubricar con su secretario todas las páginas de este, con indicación de la fecha en que lo hace, a dejar copia de lo actuado en su archivo y protocolizar el expediente en una notaría del lugar.
                </p>
                <p>
                    Si las firmas del testador o de los testigos no fueren reconocidas o debidamente abonadas, o si de las declaraciones no aparece que dicho acto es el testamento del causante, el juez declarará que el escrito no reviste el carácter del testamento nuncupativo, sin perjuicio de que la cuestión se ventile en proceso de conocimiento, con audiencia de quienes tendrían el carácter de heredero abintestato o testamentarios en virtud de un testamento anterior.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="475">
                        ARTÍCULO 475. REDUCCIÓN A ESCRITO DEL TESTAMENTO VERBAL.
                    </a>
                    La petición para reducir a escrito el testamento verbal deberá presentarse al juez del lugar donde se otorgó, dentro de los treinta (30) días siguientes a la defunción del testador, y se sujetará a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Al escrito se acompañará la prueba de la muerte del testador, y en él deberá pedirse que se reciba declaración a los testigos instrumentales y a las demás personas de quienes se afirme que tienen conocimiento de los hechos relativos al otorgamiento del testamento, con indicación de su nombre, vecindad y lugar donde habiten o trabajen.
                </p>
                <p>
                    2. Si la solicitud fuere procedente, se ordenará la recepción de las declaraciones en audiencia, para la cual se señalará fecha y hora, a fin de esclarecer los puntos relacionados en los artículos
                    <a href="codigo_civil_pr033.html#1094">
                        1094
                    </a>
                    y
                    <a href="codigo_civil_pr033.html#1095">
                        1095
                    </a>
                    del Código Civil.
                </p>
                <p>
                    3. Antes de la celebración de la audiencia se emplazará a los posibles interesados por medio de edicto que se fijará en la secretaría del despacho por cinco (5) días y que se publicará en la forma prevista para el emplazamiento.
                </p>
                <p>
                    4. Recibidos los testimonios, el mismo juez dictará la providencia que ordena el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr033.html#1096">
                        1096
                    </a>
                    del Código Civil, siempre que se reúnan las condiciones previstas en dicha norma, y adquiera certeza sobre los hechos que allí se indican y dispondrá que la actuación se protocolice en notaría del lugar, previa expedición de copia para su archivo.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando de las declaraciones de los testigos instrumentales no aparece claramente la última voluntad del testador, el juez declarará que de ellas no resulta testamento verbal.
                </p>
                <p>
                    6. Si de las declaraciones o de otras pruebas practicadas en la misma audiencia, a solicitud de interesado o por decreto oficioso del juez aparece que el testador falleció después de los treinta (30) días siguientes a la fecha en que fue otorgado el testamento, el juez lo declarará inexistente como tal.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-III-III-I">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIDAS CAUTELARES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="476">
                        ARTÍCULO 476. GUARDA Y APOSICIÓN DE SELLOS.
                    </a>
                    Dentro de los treinta (30) días siguientes a la fecha de la defunción del causante, toda persona que pruebe al menos sumariamente su interés efectivo o presunto en el proceso de sucesión podrá pedir que los muebles y documentos del difunto se aseguren bajo llave y sello.
                </p>
                <p>
                    A la solicitud se acompañará la prueba de la defunción del causante, y en ella se indicará el lugar donde se encuentran los bienes.
                </p>
                <p>
                    Son competentes a prevención para estas diligencias el juez que deba conocer del proceso de sucesión y el juez municipal en cuyo territorio se encuentren los bienes.
                </p>
                <p>
                    Si la solicitud fuere procedente, el juez decretará la medida y señalará fecha y hora para la diligencia, que se practicará dentro de los dos (2) días siguientes.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="477">
                        ARTÍCULO 477. PRÁCTICA DE LA GUARDA Y APOSICIÓN DE SELLOS.
                    </a>
                    Para la práctica de la guarda y aposición de sellos, el juez procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. Hará una lista de los muebles domésticos de uso cotidiano, y los dejará en poder de su tenedor, si lo hubiere y este lo solicitare.
                </p>
                <p>
                    2. Hará una relación de los libros de cuenta y de los documentos que encuentre, que deberá colocar en una cubierta que cerrará y sellará. Dichos documentos se trasladarán al despacho del juzgado para su conservación y custodia.
                </p>
                <p>
                    3. Cerrará bajo llave que conservará en su poder, las puertas de las habitaciones o locales que destine para la guarda de los bienes muebles, y pondrá en ellas el sello del juzgado.
                </p>
                <p>
                    4. Ordenará depositar las joyas u objetos preciosos en un establecimiento especializado, si lo hubiere en el lugar, o en caso contrario, decretará su secuestro conforme el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#480">
                        480
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    5. Consignará en la cuenta de depósitos judiciales el dinero que encuentre.
                </p>
                <p>
                    6. Dispondrá que por la policía se custodien los bienes muebles dejados bajo guarda y sello, si lo considera conveniente.
                </p>
                <p>
                    7. Extenderá acta de la diligencia, que se firmará por quienes hubieren intervenido en ella.
                </p>
                <p>
                    8. Si al practicarse la diligencia se presenta oposición, para resolver sobre su admisión se aplicará lo preceptuado en los numerales 1 y 2 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr014.html#596">
                        596
                    </a>
                    , y si se admite se dejarán los bienes en poder del opositor como secuestre de ellos.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="478">
                        ARTÍCULO 478. TERMINACIÓN DE LA GUARDA.
                    </a>
                    Si dentro de los diez (10) días siguientes a la diligencia no se hubiere promovido el proceso de sucesión, el juez levantará las anteriores medidas, salvo que se haya solicitado el secuestro de los mismos.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="479">
                        ARTÍCULO 479. MEDIDAS POLICIVAS.
                    </a>
                    Las autoridades de policía podrán adoptar únicamente la medida sobre aposición de sellos, sujetándose a lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#477">
                        477
                    </a>
                    ; concluida la diligencia, lo actuado se remitirá al juez que fuere competente para el proceso de sucesión, quien levantará los sellos como lo dispone el artículo precedente y dará aviso al funcionario que los puso.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="480">
                        ARTÍCULO 480. EMBARGO Y SECUESTRO.
                    </a>
                    Aun antes de la apertura del proceso de sucesión cualquier persona de las que trata el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr040.html#1312">
                        1312
                    </a>
                    del Código Civil, el compañero permanente del causante, que acredite siquiera sumariamente interés podrá pedir el embargo y secuestro de los bienes del causante, sean propios o sociales, y de los que formen parte del haber de la sociedad conyugal o patrimonial que estén en cabeza del cónyuge o compañero permanente.
                </p>
                <p>
                    Para la práctica del embargo y secuestro el juez, además de lo previsto en las reglas generales, procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. Al hacer entrega al secuestre, se cerciorará de que los bienes pertenezcan al causante, cónyuge o compañero permanente y con tal fin examinará los documentos que encuentre o se le presenten e interrogará a los interesados y demás personas que asistan a la diligencia.
                </p>
                <p>
                    2. Si los bienes se encuentran en poder de persona que los tenga por orden judicial, se abstendrá de practicar el secuestro.
                </p>
                <p>
                    3. Si se demuestra que las medidas decretadas recaen sobre bienes propios del cónyuge o compañero permanente, se abstendrá de practicarlas. Si ya hubieren sido practicadas, el interesado podrá promover incidente para que se levanten.
                </p>
                <p>
                    4. Si hubiere bienes consumibles, en la diligencia autorizará al secuestre para enajenarlos.
                </p>
                <p>
                    5. En acta se relacionarán los bienes entregados al secuestre.
                </p>
                <p>
                    También podrá decretarse el embargo y secuestro después de iniciado el proceso de sucesión y antes de proferirse la sentencia aprobatoria de la partición.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="481">
                        ARTÍCULO 481. TERMINACIÓN DEL SECUESTRO.
                    </a>
                    El secuestro terminará:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando por orden del juez deban entregarse los bienes al administrador de la herencia yacente.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando por decreto judicial deban entregarse los bienes a un albacea con tenencia de bienes.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando se ordene entregar los bienes a heredero, cónyuge o compañero permanente sobreviviente reconocidos en el proceso como tales.
                </p>
                <p>
                    En estos casos, si el secuestre se negare a hacer la entrega, se procederá a ella con intervención del juez, sin que puedan admitirse oposiciones ni derecho de retención.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-III-III-I">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HERENCIA YACENTE.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="482">
                        ARTÍCULO 482. DECLARACIÓN DE YACENCIA.
                    </a>
                    Si pasados quince (15) días desde la apertura de la sucesión no se hubiere aceptado la herencia o una cuota de ella, ni hubiere albacea con tenencia de bienes y que haya aceptado el cargo, el juez, de oficio o a petición del cónyuge, del compañero permanente, de cualquiera de los parientes o dependientes del difunto, o de quien pretenda promover demanda respecto de ella, declarará yacente la herencia y le designará administrador.
                </p>
                <p>
                    En la solicitud deberán relacionarse y determinarse los bienes del causante de que se tenga conocimiento e indicarse el lugar de su ubicación, y conocerá de ella el juez competente para el proceso de sucesión.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="483">
                        ARTÍCULO 483. TRÁMITE.
                    </a>
                    Cumplido lo anterior se procederá así:
                </p>
                <p>
                    1. El juez ordenará el emplazamiento de todos los que se crean con derecho para intervenir en la sucesión en la forma prevista en este código. Si existiere testamento, se ordenará además la notificación personal o en su defecto el emplazamiento de los herederos y legatarios.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando el causante tuviere herederos extranjeros, el cónsul del país a que pertenezcan podrá proponer candidato para administrador, que el juez aceptará si fuere idóneo. A la solicitud se acompañará prueba de la existencia de tales herederos.
                </p>
                <p>
                    3. Posesionado el administrador, el juez ordenará que preste caución en el término de diez (10) días, y si no lo hiciere procederá a reemplazarlo; una vez prestada la caución le discernirá el cargo y señalará fecha y hora para entregarle los bienes relictos, relacionándolos detalladamente en el acta respectiva.
                </p>
                <p>
                    4. Transcurridos dos (2) años desde el fallecimiento del causante sin que comparezcan herederos, el juez, de oficio o a petición del administrador ordenará el remate de los bienes relictos, previo aviso escrito al director del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar.
                </p>
                <p>
                    Del precio de la venta se deducirán los gastos causados por la administración y los honorarios que el juez señale al administrador, y el sobrante se consignará a órdenes del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    5. Para atender el pago de gastos de administración o de deudas que no hayan podido cubrirse con los dineros de la herencia, podrá decretarse en cualquier momento el remate de determinados bienes previo su avalúo.
                </p>
                <p>
                    6. El remate de bienes de la herencia yacente se sujetará a lo dispuesto sobre el particular en el proceso divisorio.
                </p>
                <p>
                    7. Los acreedores provistos de títulos ejecutivos contra el causante y los que figuren en el testamento, podrán solicitar el reconocimiento de sus créditos, en cualquier oportunidad. De su solicitud se dará traslado al administrador por tres (3) días, vencidos los cuales se decidirá sobre su aceptación.
                </p>
                <p>
                    Las peticiones que se formulen después de la venta y de terminada la administración, se resolverán previo traslado al Ministerio Público.
                </p>
                <p>
                    8. El administrador podrá entregar a los legatarios las especies muebles y el dinero que se les legaron, conforme al artículo
                    <a href="codigo_civil_pr044.html#1431">
                        1431
                    </a>
                    del Código Civil, previa autorización del juez a solicitud de aquel o del interesado. Cuando la solicitud no sea formulada por el administrador se le dará el traslado que ordena el numeral anterior.
                </p>
                <p>
                    Si hubiere legados de bienes inmuebles, los legatarios podrán solicitar la adjudicación. De sus peticiones se dará traslado al administrador por tres (3) días, y el juez las resolverá en sentencia que pronunciará transcurridos seis (6) meses desde la declaración de yacencia, o en la aprobatoria de la partición si entre tanto se hubieren presentado herederos.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="484">
                        ARTÍCULO 484. ATRIBUCIONES Y DEBERES DEL ADMINISTRADOR.
                    </a>
                    El administrador representa la herencia yacente y tendrá atribuciones y deberes de secuestre, además de los especiales que la ley le asigna. Estará sujeto a las causas de remoción del administrador y a las del secuestre, y el trámite de las cuentas que deba rendir se sujetará a lo establecido para los secuestres.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="485">
                        ARTÍCULO 485. DECLARACIÓN DE VACANCIA.
                    </a>
                    Transcurridos diez (10) años desde el fallecimiento del causante sin que se presenten herederos que reclamen la herencia, el juez de oficio o a petición del interesado, la declarará vacante y dará a los dineros de que trata el numeral 4 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#483">
                        483
                    </a>
                    la destinación que la ley sustancial establece.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="486">
                        ARTÍCULO 486. TRANSFORMACIÓN DE LAS DILIGENCIAS EN PROCESO DE SUCESIÓN.
                    </a>
                    Si comparecen herederos o cónyuges antes de declararse la vacancia, las diligencias continuarán como proceso de sucesión, sin que haya lugar a nuevo emplazamiento.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-III-III-I">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        TRÁMITE DE LA SUCESIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="487">
                        ARTÍCULO 487. DISPOSICIONES PRELIMINARES.
                    </a>
                    Las sucesiones testadas, intestadas o mixtas se liquidarán por el procedimiento que señala este Capítulo, sin perjuicio del trámite notarial previsto en la ley.
                </p>
                <p>
                    También se liquidarán dentro del mismo proceso las sociedades conyugales o patrimoniales que por cualquier causa estén pendientes de liquidación a la fecha de la muerte del causante, y las disueltas con ocasión de dicho fallecimiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La partición del patrimonio que en vida espontáneamente quiera efectuar una persona para adjudicar todo o parte de sus bienes, con o sin reserva de usufructo o administración, deberá, previa licencia judicial, efectuarse mediante escritura pública, en la que también se respeten las asignaciones forzosas, los derechos de terceros y los gananciales. En el caso de estos será necesario el consentimiento del cónyuge o compañero.
                </p>
                <p>
                    Los herederos, el cónyuge o compañero permanente y los terceros que acrediten un interés legítimo, podrán solicitar su rescisión dentro de los dos (2) años siguientes a la fecha en que tuvieron o debieron tener conocimiento de la partición.
                </p>
                <p>
                    Esta partición no requiere proceso de sucesión.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="488">
                        ARTÍCULO 488. DEMANDA.
                    </a>
                    Desde el fallecimiento de una persona, cualquiera de los interesados que indica el artículo
                    <a href="codigo_civil_pr040.html#1312">
                        1312
                    </a>
                    del Código Civil o el compañero permanente con sociedad patrimonial reconocida, podrá pedir la apertura del proceso de sucesión. La demanda deberá contener:
                </p>
                <p>
                    1. El nombre y vecindad del demandante e indicación del interés que le asiste para proponerla.
                </p>
                <p>
                    2. El nombre del causante y su último domicilio.
                </p>
                <p>
                    3. El nombre y la dirección de todos los herederos conocidos.
                </p>
                <p>
                    4. La manifestación de si se acepta la herencia pura y simplemente o con beneficio de inventario, cuando se trate de heredero. En caso de que guarde silencio se entenderá que la acepta con beneficio de inventario.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="489">
                        ARTÍCULO 489. ANEXOS DE LA DEMANDA.
                    </a>
                    Con la demanda deberán presentarse los siguientes anexos:
                </p>
                <p>
                    1. La prueba de la defunción del causante.
                </p>
                <p>
                    2. Copia del testamento y de la escritura de protocolización de las diligencias, y de su apertura y publicación, según el caso.
                </p>
                <p>
                    3. Las pruebas de estado civil que acrediten el grado de parentesco del demandante con el causante, si se trata de sucesión intestada.
                </p>
                <p>
                    4. La prueba de la existencia del matrimonio, de la unión marital o de la sociedad patrimonial reconocida si el demandante fuere el cónyuge o el compañero permanente.
                </p>
                <p>
                    5. Un inventario de los bienes relictos y de las deudas de la herencia, y de los bienes, deudas y compensaciones que correspondan a la sociedad conyugal o patrimonial, junto con las pruebas que se tengan sobre ellos.
                </p>
                <p>
                    6. Un avalúo de los bienes relictos de acuerdo con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html#444">
                        444
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    7. La prueba del crédito invocado, si el demandante fuere acreedor hereditario.
                </p>
                <p>
                    8. La prueba del estado civil de los asignatarios, cónyuge o compañero permanente, cuando en la demanda se refiera su existencia, sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr002.html#85">
                        85
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="490">
                        ARTÍCULO 490. APERTURA DEL PROCESO.
                    </a>
                    Presentada la demanda con los requisitos legales y los anexos, el Juez declarará abierto el proceso de sucesión, ordenará notificar a los herederos conocidos y al cónyuge o compañero permanente, para los efectos previstos en el artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr012.html#492">
                        492
                    </a>
                    , así como emplazar a los demás que se crean con derecho a intervenir en él, en la forma prevista en este código. Si en la demanda no se señalan herederos conocidos y el demandante no lo es, el juez ordenará notificar al Instituto Colombiano de Bienestar Familiar o a las entidades que tengan vocación legal. En todo caso, ordenará además informar a la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales.
                </p>
                <p>
                    El auto que niegue la apertura del proceso de sucesión es apelable.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El Consejo Superior de la Judicatura llevará el Registro Nacional de Apertura de Procesos de Sucesión y reglamentará la forma de darle publicidad.
                </p>
                <p>
                    Cuando las circunstancias lo exijan, el juez ordenará la publicación en una radiodifusora con amplia sintonía en la localidad o región del último domicilio del causante.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo corregido por el artículo 12 del Decreto 1736 de 2012. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El Registro Nacional de Apertura de Procesos de Sucesión deberá estar disponible en la página web del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Si en el curso de proceso se conoce la existencia de algún heredero, cónyuge o compañero permanente, se procederá a su notificación personal o por aviso.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de niños, niñas, adolescentes o incapaces su notificación se surtirá a través de su representante legal y, si fuere el caso, se le designará curador
                    <span>
                        ad litem.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="491">
                        ARTÍCULO 491. RECONOCIMIENTO DE INTERESADOS.
                    </a>
                    Para el reconocimiento de interesados se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. En el auto que declare abierto el proceso se reconocerán los herederos, legatarios, cónyuge, compañero permanente o albacea que hayan solicitado su apertura, si aparece la prueba de su respectiva calidad.
                </p>
                <p>
                    2. Los acreedores podrán hacer valer sus créditos dentro del proceso hasta que termine la diligencia de inventario, durante la cual se resolverá sobre su inclusión en él.
                </p>
                <p>
                    3. Desde que se declare abierto el proceso y hasta antes de la ejecutoria de la sentencia aprobatoria de la última partición o adjudicación de bienes, cualquier heredero, legatario o cesionario de estos, el cónyuge o compañero permanente o el albacea podrán pedir que se les reconozca su calidad. Si se trata de heredero, se aplicará lo dispuesto en el numeral 4 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr011.html#488">
                        488
                    </a>
                    . En caso de que haya sido aprobada una partición parcial, no podrá ser modificada en el mismo proceso.
                </p>
                <p>
                    Si la asignación estuviere sometida a condición suspensiva, deberá acompañarse la prueba del hecho que acredite el cumplimiento de la condición.
                </p>
                <p>
                    Los interesados que comparezcan después de la apertura del proceso lo tomarán en el estado en que se encuentre.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando se hubieren reconocido herederos o legatarios y se presenten otros, solo se les reconocerá si fueren de igual o de mejor derecho.
                </p>
                <p>
                    La solicitud de quien pretenda ser heredero o legatario de mejor derecho se tramitará como incidente, sin perjuicio de que la parte vencida haga valer su derecho en proceso separado.
                </p>
                <p>
                    5. El adquirente de todos o parte de los derechos de un asignatario podrá pedir dentro de la oportunidad indicada en el numeral 3, que se le reconozca como cesionario, para lo cual, a la solicitud acompañará la prueba de su calidad.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando al proveer sobre el reconocimiento de un interesado el juez advierta deficiencia en la prueba de la calidad que invoca o en la personería de su representante o apoderado, lo denegará hasta cuando aquella se subsane.
                </p>
                <p>
                    7. Los autos que acepten o nieguen el reconocimiento de herederos, legatarios, cesionarios, cónyuge o compañero permanente, lo mismo que los que decidan el incidente de que trata el numeral 4, son apelables en el efecto diferido; pero si al mismo tiempo resuelven sobre la apertura de la sucesión, la apelación se surtirá en el efecto devolutivo.
                </p>
                <a href="ley_1564_2012_pr011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1564_2012_pr010.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1564_2012_pr012.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>