<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1903_2018]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1903 DE 2018
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 22)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 50.632 de 22 de junio de 2018
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODER PÚBLICO - RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se conmemora el Bicentenario del sacrificio de la Heroína Nacional Policarpa Salavarrieta y se dictan varias disposiciones para celebrar sus aportes a la República.
                </p>
                <p>
                    El Congreso de Colombia
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    La presente ley conmemora el bicentenario del sacrificio de la heroína nacional Policarpa Salavarrieta acaecido el 14 de noviembre de 1817, resaltando el esfuerzo, dedicación y sacrificio de la mujer en la lucha de independencia y la construcción de la República.
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    La Nación se vincula a la conmemoración de los doscientos años del fallecimiento de la heroína nacional Policarpa Salavarrieta, para tal fin, se honra y exalta su memoria.
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    El Ministerio de Cultura, en coordinación con la Biblioteca Nacional, podrá seleccionar las obras literarias más representativas sobre la vida de la heroína nacional Policarpa Salavarrieta y las distribuirá en las bibliotecas de las instituciones educativas de nivel nacional, departamental y municipal, con el fin de preservar en las futuras generaciones la memoria de la heroína Policarpa Salavarrieta, como también su legado.
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    La Radio Televisión Nacional de Colombia (RTVC) podrá producir y emitir un documental que recoja y exalte la vida y obra de la heroína Policarpa Salavarrieta.
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    El Gobierno nacional, a través del Ministerio de Cultura y la Gobernación de Cundinamarca podrán, contribuir a la construcción de un monumento en el municipio de Guaduas (Cundinamarca) que conmemore la lucha y sacrificio de las mujeres víctimas, así como la salvaguarda y recuperación de la obra escultórica de Policarpa Salavarrieta elaborada por el maestro Silvano Cuéllar ubicada en la plaza de Constitución del municipio de Guaduas.
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    Autorícese al Gobierno nacional para que a través del Ministerio de Educación, desarrolle estrategias pedagógicas encaminadas a preservar en los estudiantes de las instituciones oficiales, el legado histórico de la heroína Policarpa Salavarrieta.
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o.
                    </a>
                    La copia de la presente ley será entregada al municipio de Guaduas (Cundinamarca) en letra de estilo, en acto especial y protocolario, cuya fecha, lugar y hora serán programados por las mesas directivas del Congreso de la República.
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o.
                    </a>
                    El Banco de la República podrá emitir una moneda en honor a la vida y obra de la heroína Policarpa Salavarrieta.
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o.
                    </a>
                    Autorícese al Gobierno nacional para que, en cumplimiento de los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#341">
                        341
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#345">
                        345
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia, incorpore en el Presupuesto General de la Nación las partidas necesarias, a fin de llevar a cabo las obras a las que se refieren los artículos anteriores.
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    Esta ley rige a partir de la fecha de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Efraín José Cepeda Sarabia.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Rodrigo Lara Restrepo.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 22 de junio de 2018.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Mauricio Cárdenas Santamaría.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Conectividad y Digitalización del Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, Encargado de las Funciones del Empleo de Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Juan Sebastián Rozo Rengifo.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Cultura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Mariana Garcés Córdoba
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Consultar norma en SUIN JURISCOL: http://www.suin.gov.co/viewDocument.asp?ruta=Leyes/30035264&gt;
                </p>
                <a href="ley_1903_2018.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>