<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1087_2006]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1087 DE 2006
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (agosto 17)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.363 de 17 de agosto de 2006
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se modifica el artículo
                    <a href="ley_0677_2001.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 677 de 2001.
                </p>
                <p>
                    El Congreso de Colombia
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Modifíquese el inciso 1o, el inciso 2o del parágrafo 2o y adiciónese un parágrafo en el artículo
                    <a href="ley_0677_2001.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 677 del 3 de agosto de 2001, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0677_2001.html#18">
                            18
                        </a>
                        .
                    </span>
                    Las importaciones de mercancías a la Zona de Régimen Aduanero Especial de Maicao, Uribia y Manaure, salvo lo dispuesto en el parágrafo 2o de este artículo estarán sujetas únicamente al pago de un Impuesto de Ingreso de Mercancía, el cual será percibido, administrado y controlado por la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales. El valor de los recaudos nacionales será cedido por la Nación al departamento de La Guajira, el cual será destinado exclusivamente a inversión social dentro de su territorio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o:
                    </span>
                    El impuesto se liquidará y pagara en la forma que establezca el Gobierno Nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Impuesto de ingreso a la mercancía señalado en este artículo, se causará sin perjuicio de la aplicación del impuesto al consumo de que trata la Ley
                    <a href="ley_0223_1995.html#1">
                        223
                    </a>
                    de 1995 o en las normas que lo adicionen o modifiquen, el cual deberá ser cancelado en puerto sobre los productos gravados que se vayan a introducir a la Zona de Régimen Aduanero Especial Maicao, Uribia y Manaure al resto del territorio nacional. El departamento ejercerá el respectivo control.
                </p>
                <p>
                    Los productos extranjeros gravados con el impuesto al consumo de que trata la Ley
                    <a href="ley_0223_1995.html#1">
                        223
                    </a>
                    de 1995 y que se introduzcan a la zona Aduanera Especial de Maicao, Uribia y Manaure bajo la modalidad de franquicia para ser destinados a terceros países mediante la factura de exportación, no generarán dichos tributos, y el certificado de sanidad, se entenderá homologado con el certificado sanitario o de libre venta, del país de origen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Por lo menos el diez por ciento (10%) del total del recaudo se destinará a inversión social en la zona de Bahía Portete-municipio de Uribia.
                </p>
                <a href="ley_1087_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su expedición y deroga las normas que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DILIAN FRANCISCA TORO TORRES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALFREDO CUELLO BAUTE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 17 de agosto de 2006.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALBERTO CARRASQUILLA BARRERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE HUMBERTO BOTERO ANGULO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1087_2006.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>