<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1407_2010_PR010]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1407_2010_pr009.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1407_2010_pr011.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="400">
                        ARTÍCULO 400. VIGILANCIA DE COSAS.
                    </a>
                    El Fiscal Penal Militar que dirija la investigación, que tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, para inferir que un inmueble, nave, aeronave o cualquier otro vehículo o mueble se usa para almacenar, ocultar explosivos, armas, municiones, sustancias para producir explosivos y, en general, los instrumentos de comisión de un delito o los bienes y efectos provenientes de su ejecución, ordenará a la policía judicial vigilar esos lugares y esas cosas, con el fin de conseguir información útil para la investigación que se adelanta. Si en el lapso máximo de un (1) año no se obtuviere resultado alguno, se cancelará la orden de vigilancia, sin perjuicio de que vuelva a expedirse, si surgieren nuevos motivos.
                </p>
                <p>
                    En la ejecución de la vigilancia se empleará cualquier medio idóneo, siempre y cuando no se afecte la expectativa razonable de intimidad del indiciado, o de terceros.
                </p>
                <p>
                    En este último caso se aplicará lo dispuesto en el artículo siguiente sobre la vigilancia electrónica.
                </p>
                <p>
                    En todo caso se surtirá la autorización del Juez Penal Militar de Control de Garantías para la determinación de su legalidad formal y material, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la expedición de la orden por parte de la Fiscalía Penal Militar.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="401">
                        ARTÍCULO 401. ANÁLISIS E INFILTRACIÓN DE ORGANIZACIÓN CRIMINAL.
                    </a>
                    Cuando el Fiscal Penal Militar tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, para inferir que el indiciado, en la indagación o investigación que se adelanta, pertenece o está relacionado con alguna organización criminal, ordenará a la policía judicial la realización del análisis de aquella con el fin de conocer su estructura organizativa, la agresividad de sus integrantes y los puntos débiles de la misma. Después, ordenará la planificación, preparación y manejo de una operación, para que agente o agentes encubiertos la infiltren con el fin de obtener información útil a la investigación que se adelanta, de conformidad con lo establecido en el artículo siguiente.
                </p>
                <p>
                    El ejercicio y desarrollo de las actuaciones previstas en el presente artículo se ajustará a los presupuestos y limitaciones establecidos en los Tratados Internacionales ratificados por Colombia.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="402">
                        ARTÍCULO 402. ACTUACIÓN DE AGENTES ENCUBIERTOS.
                    </a>
                    Cuando el Fiscal Penal Militar tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, para inferir que el indiciado en la investigación que se adelanta, continúa desarrollando una actividad criminal, previa autorización del Fiscal General Penal Militar podrá ordenar la utilización de agentes encubiertos, siempre que resulte indispensable para el éxito de las tareas investigativas. En desarrollo de esta facultad especial podrá disponerse que uno o varios funcionarios de la policía judicial o, incluso particulares, puedan actuar en esta condición y realizar actos extrapenales con trascendencia jurídica. En consecuencia, dichos agentes estarán facultados para intervenir en el tráfico comercial, asumir obligaciones, ingresar y participar en reuniones en el lugar de trabajo o domicilio del indiciado y si fuere necesario, adelantar transacciones con él. Igualmente, si el agente encubierto encuentra que en los lugares donde ha actuado existe información útil para los fines de la investigación, lo hará saber al fiscal para que este disponga el desarrollo de una operación especial, por parte de la policía judicial, con miras a que se recoja la información y los elementos materiales probatorios y evidencia física hallados.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, podrá disponerse que actúe como agente encubierto el particular que, sin modificar su identidad, sea de la confianza del indiciado o la adquiera para los efectos de la búsqueda y obtención de información relevante y de elementos materiales probatorios y evidencia física.
                </p>
                <p>
                    Durante la realización de los procedimientos encubiertos podrán utilizarse los medios técnicos de ayuda previstos en el artículo anterior.
                </p>
                <p>
                    En cumplimiento de lo dispuesto en este artículo, se deberá adelantar la revisión de legalidad formal y material del procedimiento ante el Juez Penal Militar de Control de Garantías dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la terminación de la operación encubierta, para lo cual se aplicarán, en lo que sea pertinente, las reglas previstas para los registros y allanamientos.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el uso de agentes encubiertos no podrá extenderse por un período superior a un (1) año, prorrogable por un (1) año más mediante debida justificación. Si vencido el plazo señalado no se hubiere obtenido ningún resultado, esta se cancelará, sin perjuicio de la realización del control de legalidad correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="403">
                        ARTÍCULO 403. ENTREGA VIGILADA.
                    </a>
                    El Fiscal Penal Militar que tuviere motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, para creer que el indiciado dirige, o de cualquier forma interviene en el transporte de armas, explosivos, municiones, o también cuando sea informado por agente encubierto o de confianza de la existencia de una actividad criminal continua, previa autorización del Fiscal General Penal Militar, podrá ordenar la realización de entregas vigiladas de objetos cuya posesión, transporte, enajenación, compra, alquiler o simple tenencia se encuentre prohibida. A estos efectos se entiende como entrega vigilada el dejar que la mercancía se transporte en el territorio nacional o salga de él, bajo la vigilancia de una red de agentes de policía judicial especialmente entrenados y adiestrados.
                </p>
                <p>
                    En estos eventos, está prohibido al agente encubierto sembrar la idea de la comisión del delito en el indiciado. Así, sólo está facultado para entregar por sí, o por interpuesta persona, o facilitar la entrega del objeto de la transacción ilegal, a instancia o por iniciativa del indiciado.
                </p>
                <p>
                    De la misma forma, el fiscal facultará a la policía judicial para la realización de vigilancia especial, cuando se trate de operaciones cuyo origen provenga del exterior y en desarrollo de lo dispuesto en el capítulo relativo a la cooperación judicial internacional.
                </p>
                <p>
                    Durante el procedimiento de entrega vigilada se utilizará, si fuere posible, los medios técnicos idóneos que permitan establecer la intervención del indiciado.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, una vez concluida la entrega vigilada, los resultados de la misma y, en especial, los elementos materiales probatorios y evidencia física, deberán ser objeto de revisión por parte del Juez Penal Militar de Control de Garantías, lo cual cumplirá dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes con el fin de establecer su legalidad formal y material.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="404">
                        ARTÍCULO 404. BÚSQUEDA SELECTIVA EN BASES DE DATOS.
                    </a>
                    La policía judicial, en desarrollo de su actividad investigativa, podrá realizar las comparaciones de datos registradas en bases mecánicas, magnéticas u otras similares, siempre y cuando se trate del simple cotejo de informaciones de acceso público.
                </p>
                <p>
                    Cuando se requiera adelantar búsqueda selectiva en las bases de datos, que implique el acceso a información confidencial, referida al indiciado o imputado o, inclusive a la obtención de datos derivados del análisis cruzado de las mismas, deberá mediar utorización previa del Juez Penal Militar de Control de Garantías y se aplicarán, en lo pertinente, las disposiciones relativas a los registros y allanamientos.
                </p>
                <p>
                    En estos casos, la revisión de la legalidad se realizará ante el Juez Penal Militar de Control de Garantías, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la culminación de la búsqueda selectiva de la información.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="405">
                        ARTÍCULO 405. EXÁMENES DE ADN QUE INVOLUCREN AL INDICADO O AL ACUSADO.
                    </a>
                    Cuando la policía judicial requiera la realización de exámenes de ADN, en virtud de la presencia de fluidos corporales, cabellos, vello púbico, semen, sangre u otro vestigio que permita determinar datos como la raza, el tipo de sangre y, en especial, la huella dactilar genética, se requerirá orden expresa del juez penal militar de control de garantías.
                </p>
                <p>
                    Si se requiere cotejo de los exámenes de ADN con la información genética del indiciado o acusado, mediante el acceso a bancos de esperma y de sangre, muestras de laboratorios clínicos, consultorios médicos u odontológicos, entre otros, deberá adelantarse la revisión de legalidad, ante el juez penal militar de control de garantías, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la terminación del examen respectivo, con el fin de establecer su legalidad formal material.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="406">
                        ARTÍCULO 406. INSPECCIÓN CORPORAL.
                    </a>
                    Cuando el Fiscal Penal Militar tenga motivos razonablemente fundados, de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, para creer que, en el cuerpo del indiciado existen elementos materiales probatorios y evidencia física necesarios para la investigación, previa autorización del juez penal militar de control de garantías, podrá ordenar la inspección corporal de dicha persona. En esta diligencia deberá estar presente el defensor y se observará toda clase de consideraciones compatibles con la dignidad humana.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="407">
                        ARTÍCULO 407. REGISTRO PERSONAL.
                    </a>
                    Salvo que se trate de registro incidental a la captura, realizado con ocasión de ella, el Fiscal Penal Militar que tenga motivos razonablemente fundados, de acuerdo con medios cognoscitivos previstos en este Código, para inferir que alguna persona relacionada con la investigación que adelanta, está en posesión de elementos materiales probatorios y evidencia física, previa autorización del juez penal militar de control de garantías, podrá ordenar el registro de esa persona.
                </p>
                <p>
                    Para practicar este registro se designará a persona del mismo sexo de la que habrá de registrarse, y se guardarán con ella toda clase de consideraciones compatibles con la dignidad humana. Si se tratare del indiciado deberá estar asistido por su defensor.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="408">
                        ARTÍCULO 408. OBTENCIÓN DE MUESTRAS QUE INVOLUCREN AL INDICIADO.
                    </a>
                    Cuando a juicio del Fiscal Penal Militar resulte necesario a los fines de la investigación, y previa la realización de audiencia de revisión de legalidad ante el juez penal militar de control de garantías en el evento de no existir consentimiento del afectado, podrá ordenar a la policía judicial la obtención de muestras para examen grafotécnico, cotejo de fluidos corporales, identificación de voz, impresión dental y de pisadas, de conformidad con las reglas siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Para la obtención de muestras para examen grafotécnico:
                </p>
                <p>
                    a) Le pedirá al indiciado que escriba, con instrumento similar al utilizado en el documento cuestionado, textos similares a los que se dicen falsificados y que escriba la firma que se dice falsa. Esto lo hará siguiendo las reglas sugeridas por los expertos del laboratorio de policía judicial;
                </p>
                <p>
                    b) Le pedirá al indiciado que en la máquina que dice se elaboré el documento supuestamente falso o en que se alteró, o en otra similar, escriba texto como los contenidos en los mencionados documentos. Esto lo hará siguiendo las reglas sugeridas por los expertos del laboratorio de policía judicial;
                </p>
                <p>
                    c) Obtenidas las muestras y bajo rigurosa custodia, las trasladará o enviará, según el caso, junto con el documento redargüido de falso, al centro de peritaje para que hagan los exámenes correspondientes. Terminados estos, se devolverá con el informe pericial al funcionario que los ordenó.
                </p>
                <p>
                    2. Para la obtención de muestras de fluidos corporales, cabellos, vello púbico, pelos, voz, impresión dental y pisadas, se seguirán las reglas previstas para los métodos de identificación técnica.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, se requerirá siempre la presencia del defensor del indiciado.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="409">
                        ARTÍCULO 409. PROCEDIMIENTO EN CASO DE LESIONADOS.
                    </a>
                    Cuando se trate de investigaciones relacionadas con la integridad corporal o cualquier otro delito en donde resulte necesaria la práctica de reconocimiento y exámenes físicos de las víctimas, tales como extracciones de sangre, toma de muestras de fluidos corporales, y no hubiera peligro de menoscabo para su salud, la policía judicial requerirá el auxilio del perito forense a fin de realizar el reconocimiento o examen respectivos.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, deberá obtenerse el consentimiento escrito de la víctima o de su representante legal cuando fuere menor o incapaz y si estos no lo prestaren, se les explicará la importancia que tiene para la investigación y las consecuencias probables que se derivarían de la imposibilidad de practicarlas. De perseverar en su negativa se acudirá al juez penal militar de control de garantías quien determinará si la diligencia debe o no practicarse.
                </p>
                <p>
                    El reconocimiento o examen se realizará en un lugar adecuado, preferiblemente en el Instituto de Medicina Legal y Ciencias Forenses o, en su defecto, en un establecimiento de salud.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-S">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MÉTODOS DE IDENTIFICACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="410">
                        ARTÍCULO 410. MÉTODOS.
                    </a>
                    Para la identificación de personas se podrán utilizar los diferentes métodos que el estado de la ciencia aporte, y que la criminalística establezca en sus manuales, tales como las características morfológicas de las huellas digitales, la carta dental y el perfil genético presente en el ADN, los cuales deberán cumplir con los requisitos que para la apreciación de la prueba pericial se establecen en este Código.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, coadyuvarán en esta finalidad otros exámenes de sangre o de semen; análisis de composición de cabellos, vellos y pelos; caracterización de voz; comparación sistemática de escritura manual con los grafismos cuestionados en un documento, o características de redacción y estilo utilizado en el mismo; por el patrón de conducta delincuencial registrado en archivos de policía judicial; o por el conjunto de huellas dejadas al caminar o correr, teniendo en cuenta la línea direccional, de los pasos y de cada pisada.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="411">
                        ARTÍCULO 411. RECONOCIMIENTO POR MEDIO DE FOTOGRAFÍAS O VÍDEOS.
                    </a>
                    Cuando no exista un indiciado relacionado con el delito, o existiendo no estuviere disponible para la realización de reconocimiento en fila de personas, o se negare a participar en él, la policía judicial, para proceder a la respectiva identificación, podrá utilizar cualquier medio técnico disponible que permita mostrar imágenes reales, en fotografías, imágenes digitales o videos. Para realizar esta actuación se requiere la autorización previa del fiscal que dirige la investigación.
                </p>
                <p>
                    Este procedimiento se realizará exhibiendo al testigo un número no inferior a siete (7) imágenes de diferentes personas, incluida la del indiciado, si la hubiere. En este último evento, las imágenes deberán corresponder a personas que posean rasgos similares a los del indiciado.
                </p>
                <p>
                    En ningún momento podrá sugerirse o señalarse la imagen que deba ser seleccionada por el testigo, ni estar presente simultáneamente varios testigos durante el procedimiento de identificación.
                </p>
                <p>
                    Cuando se pretenda precisar la percepción del reconocedor con respecto a los rasgos físicos de un eventual indiciado, se le exhibirá el banco de imágenes, fotografías o videos de que disponga la policía judicial, para que realice la identificación respectiva.
                </p>
                <p>
                    Cualquiera que fuere el resultado del reconocimiento se dejará constancia resumida en acta a la que se anexarán las imágenes utilizadas, lo cual quedará sometido a cadena de custodia.
                </p>
                <p>
                    Este tipo de reconocimiento no exonera al reconocedor de la obligación de identificar en fila de personas, en caso de aprehensión o presentación voluntaria del indiciado. En este evento se requerirá la presencia del defensor del indiciado.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="412">
                        ARTÍCULO 412. RECONOCIMIENTO EN FILA DE PERSONAS.
                    </a>
                    En los casos en que se impute la comisión de un delito a una persona cuyo nombre se ignore, fuere común a varias o resulte necesaria la verificación de su identidad, la policía judicial, previa autorización del fiscal que dirija la investigación, efectuará el reconocimiento en fila de personas, de conformidad con las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. El reconocimiento se efectuará mediante la conformación de una fila de personas, en número no inferior a siete (7), incluido el indiciado, al que se le advertirá el derecho que tiene de escoger el lugar dentro de la fila.
                </p>
                <p>
                    2. No podrá estar presente en una fila de personas más que un indiciado.
                </p>
                <p>
                    3. Las personas que formen parte de la fila deberán tener características morfológicas similares; estar vestidas de manera semejante y ofrecer modalidades análogas, cuando sea el caso por las circunstancias en que lo percibió quien hace el reconocimiento.
                </p>
                <p>
                    4. La policía judicial o cualquier otro interviniente, durante el reconocimiento, no podrá hacer señales o formular sugerencias para la identificación.
                </p>
                <p>
                    5. Tampoco podrá el testigo observar al indiciado, ni a los demás integrantes de la fila de personas, antes de que se inicie el procedimiento.
                </p>
                <p>
                    6. En caso de ser positiva la identificación, deberá expresarse, por parte del testigo, el número o posición de la persona que aparece en la fila y, además, manifestará si lo ha visto con anterioridad o con posterioridad a los hechos que se investigan, indicando en qué circunstancias.
                </p>
                <p>
                    7. De todo lo actuado se dejará registro mediante el empleo del medio técnico idóneo y se elaborará un acta que lo resuma, cualquiera que fuere su resultado.
                </p>
                <p>
                    Lo previsto en este artículo tendrá aplicación, en lo que corresponda, a los reconocimientos que tengan lugar después de formulada la acusación. En este evento se requerirá la presencia del defensor del acusado. De lo actuado se dejará constancia.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-S">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CADENA DE CUSTODIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="413">
                        ARTÍCULO 413. APLICACIÓN.
                    </a>
                    Con el fin de demostrar la autenticidad de los elementos materiales probatorios y evidencia física, la cadena de custodia se aplicará teniendo en cuenta los siguientes factores: identidad, estado original, condiciones de recolección, preservación, embalaje y envío; lugares y fechas de permanencia y los cambios que cada custodio haya realizado. Igualmente, se registrará el nombre y la identificación de todas las personas que hayan estado en contacto con esos elementos.
                </p>
                <p>
                    La cadena de custodia se iniciará en el lugar donde se descubran, recauden o encuentren los elementos materiales probatorios y evidencia física, y finaliza por orden de autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Fiscal General Penal Militar reglamentará lo relacionado con el diseño, aplicación y control del sistema de cadena de custodia, de acuerdo con los avances científicos, técnicos y artísticos.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="414">
                        ARTÍCULO 414. RESPONSABILIDAD.
                    </a>
                    La aplicación de la cadena de custodia es responsabilidad de los servidores públicos que entren en contacto con los elementos materiales probatorios y evidencia física.
                </p>
                <p>
                    Los particulares que por razón de su trabajo o por el cumplimiento de las funciones propias de su cargo, en especial el personal de los servicios de salud que entren en contacto con elementos materiales probatorios y evidencia física, son responsables por su recolección, preservación y entrega a la autoridad correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="415">
                        ARTÍCULO 415. MACROELEMENTOS MATERIALES PROBATORIOS.
                    </a>
                    Los objetos de gran tamaño, como naves, aeronaves, vehículos automotores, máquinas, grúas y otros similares, después de ser examinados por peritos, para recoger elementos materiales probatorios y evidencia física que se hallen en ellos, se grabarán en videocinta o se fotografiarán su totalidad y, especialmente, se registrarán del mismo modo los sitios en donde se hallaron huellas, rastros, microrrastros o semejantes, marihuana, cocaína, armas, explosivos o similares que puedan ser objeto o producto de delito. Estas fotografías y videos sustituirán al elemento físico; serán utilizados en su lugar, durante la Corte Marcial oral y pública o en cualquier otro momento del procedimiento; y se embalarán, rotularán y conservarán en la forma prevista en el artículo anterior.
                </p>
                <p>
                    El Fiscal Penal Militar, en su defecto los funcionarios de policía judicial, deberán ordenar la destrucción de los materiales explosivos en el lugar del hallazgo, cuando las condiciones de seguridad lo permitan.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="416">
                        ARTÍCULO 416. INICIO DE LA CADENA DE CUSTODIA.
                    </a>
                    El servidor público que, en actuación de indagación o investigación policial, hubiere embalado y rotulado el elemento material probatorio y evidencia física, lo custodiará.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="417">
                        ARTÍCULO 417. TRASLADO DE CONTENEDOR.
                    </a>
                    El funcionario de policía judicial o el servidor público que hubiere recogido, embalado y rotulado el elemento material probatorio y evidencia física, lo trasladará al laboratorio correspondiente, donde lo entregará en la oficina de correspondencia o la que haga sus veces, bajo el recibo que figura en el formato de cadena de custodia.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="418">
                        ARTÍCULO 418. TRASPASO DE CONTENEDOR.
                    </a>
                    El servidor público de la oficina de correspondencia o la que haga sus veces, sin pérdida de tiempo, bajo el recibo que figura en el formato de cadena de custodia, entregará el contenedor al perito que corresponda según la especialidad.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="419">
                        ARTÍCULO 419. ACTUACIÓN DEL PERITO.
                    </a>
                    El perito que reciba el contenedor dejará constancia del estado en que se encuentra y procederá a las investigaciones y análisis del elemento material probatorio y evidencia física, a la mayor brevedad posible, de modo que su informe pericial pueda ser oportunamente remitido al fiscal correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="420">
                        ARTÍCULO 420. RESPONSABILIDAD DE CADA CUSTODIO.
                    </a>
                    Cada servidor público de los mencionados en los artículos anteriores, será responsable de la custodia del contenedor y del elemento material durante el tiempo que esté en su poder, de modo que no pueda ser destruido, suplantado, alterado o deteriorado.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="421">
                        ARTÍCULO 421. REMANENTES.
                    </a>
                    Los remanentes del elemento material analizado, serán guardados en el almacén que en el laboratorio está destinado para ese fin. Al almacenarlo será previamente identificado de tal forma que, en cualquier otro momento, pueda ser recuperado para nuevas investigaciones o análisis o para su destrucción, cuando así lo disponga la autoridad judicial competente.
                </p>
                <p>
                    Cuando se tratare de otra clase de elementos como moneda, documentos manuscritos, mecanografiados o de cualquier otra clase; o partes donde constan números seriales y otras semejantes, elaborado el informe pericial, continuarán bajo custodia.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="422">
                        ARTÍCULO 422. EXAMEN PREVIO AL RECIBO.
                    </a>
                    Toda persona que deba recibir un elemento material probatorio y evidencia física, antes de hacerlo, revisará el recipiente que lo contiene y dejará constancia del estado en que se encuentre.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="423">
                        ARTÍCULO 423. IDENTIFICACIÓN.
                    </a>
                    Toda persona que aparezca como embalador y rotulador, o que entrega o recibe el contenedor de elemento material probatorio y evidencia física, deberá identificarse con su nombre completo y apellidos, el número de su cédula de ciudadanía y el cargo que desempeña. Así constará en el formato de cadena de custodia.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="424">
                        ARTÍCULO 424. CERTIFICACIÓN.
                    </a>
                    La policía judicial y los peritos certificarán la cadena de custodia.
                </p>
                <p>
                    La certificación es la afirmación de que el elemento hallado en el lugar, fecha y hora indicados en el rótulo, es el que fue recogido por la policía judicial y que ha llegado al laboratorio y ha sido examinado por el perito o peritos. Además, que en todo momento ha estado custodiado.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="425">
                        ARTÍCULO 425. DESTINO DE MACROELEMENTOS.
                    </a>
                    Salvo lo previsto en este Código en relación con las medidas cautelares sobre bienes susceptibles de comiso, los macroelementos materiales probatorios, mencionados en este capítulo, después de que sean examinados, fotografiados, grabados o filmados, serán devueltos al propietario, poseedor o al tenedor legítimo según el caso, previa demostración de la calidad invocada, siempre y cuando no hayan sido medios eficaces para la comisión del delito.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO V-S">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FACULTADES DE LA DEFENSA EN LA INVESTIGACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="426">
                        ARTÍCULO 426. FACULTADES DEL INDICIADO.
                    </a>
                    Quien sea informado o advierta que se adelanta investigación en su contra, podrá asesorarse de abogado. Aquel o este, podrán buscar, identificar empíricamente, recoger y embalar los elementos materiales probatorios, y hacerlos examinar por peritos particulares a su costa, o solicitar a la policía judicial que lo haga. Tales elementos, el informe sobre ellos y las entrevistas que hayan realizado con el fin de descubrir información útil, podrá utilizarlos en su defensa ante las autoridades judiciales.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, podrá solicitar al juez penal militar de control de garantías que lo ejerza sobre las actuaciones que considere hayan afectado o afecten sus derechos fundamentales.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="427">
                        ARTÍCULO 427. CONTENIDO DE LA SOLICITUD.
                    </a>
                    La solicitud deberá contener en forma separada, con claridad y precisión, las preguntas que en relación con el elemento material probatorio y evidencia física entregada, se requiere que responda el perito o peritos, previa la investigación y análisis que corresponda.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="428">
                        ARTÍCULO 428. ACTUACIÓN DEL PERITO.
                    </a>
                    Recibida la solicitud y los elementos mencionados en los artículos anteriores, el perito los examinará. Si encontrare que el contenedor tiene señales de haber sido o intentado ser abierto, o que la solicitud no reúne las mencionadas condiciones lo devolverá al solicitante. Lo mismo hará en caso de que encontrare alterado el elemento por examinar. Si todo lo hallare aceptable, procederá a la investigación y análisis que corresponda y a la elaboración del informe pericial.
                </p>
                <p>
                    El informe pericial se entregará bajo recibo al solicitante y se conservará un ejemplar de aquel y de este en el Instituto.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="429">
                        ARTÍCULO 429. FACULTAD DE ENTREVISTAR.
                    </a>
                    El indiciado o su defensor podrán entrevistar a personas con el fin de encontrar información útil para la defensa. En esta entrevista se emplearán las técnicas aconsejadas por la criminalística.
                </p>
                <p>
                    La entrevista se podrá recoger y conservar por escrito, en grabación magnetofónica, en video o en cualquier otro medio técnico idóneo.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="430">
                        ARTÍCULO 430. OBTENCIÓN DE DECLARACIÓN JURADA.
                    </a>
                    El indiciado o su defensor podrán solicitar a un alcalde municipal, inspector de policía o notario público, que le reciba declaración jurada a la persona, cuya exposición pueda resultar de especial utilidad para la investigación. Esta podrá recogerse por escrito, grabación magnetofónica, en video o en cualquier otro medio técnico idóneo.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="431">
                        ARTÍCULO 431. CRITERIOS DE VALORACIÓN.
                    </a>
                    La valoración de los elementos materiales probatorios y evidencia física se hará teniendo en cuenta su legalidad, autenticidad, sometimiento a cadena de custodia y grado actual de aceptación científica, técnica o artística de los principios en que se funda el informe.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="432">
                        ARTÍCULO 432. SOLICITUD DE PRUEBA ANTICIPADA.
                    </a>
                    El indiciado o su defensor podrán solicitar al juez penal militar de control de garantías, la práctica anticipada de cualquier medio de prueba, en casos de extrema necesidad y urgencia, para evitar la pérdida o alteración del medio probatorio. Se efectuará una audiencia, previa citación al Fiscal Penal Militar correspondiente para garantizar el contradictorio.
                </p>
                <p>
                    Se aplicarán las mismas reglas previstas para la práctica de la prueba anticipada y cadena de custodia.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IX-B">
                        TÍTULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIOS COGNOSCITIVOS EN LA INDAGACIÓN E INVESTIGACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-T">
                        CAPÍTULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELEMENTOS MATERIALES PROBATORIOS, EVIDENCIA FÍSICA E INFORMACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="433">
                        ARTÍCULO 433. ELEMENTOS MATERIALES PROBATORIOS Y EVIDENCIA FÍSICA.
                    </a>
                    Para efectos dé este Código se entiende por elementos materiales probatorios y evidencia física, los siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Huellas, rastros, manchas, residuos, vestigios y similares, dejados por la ejecución de la actividad delictiva;
                </p>
                <p>
                    b) Armas, instrumentos, objetos y cualquier otro medio utilizado para la ejecución de la actividad delictiva;
                </p>
                <p>
                    c) Dinero, bienes y otros efectos provenientes de la ejecución de la actividad delictiva;
                </p>
                <p>
                    d) Los elementos materiales descubiertos, recogidos y asegurados en desarrollo de diligencia investigativa de registro y allanamiento, inspección corporal y registro personal;
                </p>
                <p>
                    e) Los documentos de toda índole hallados en diligencia investigativa de inspección o que han sido entregados voluntariamente por quien los tenía en su poder o que han sido abandonados allí;
                </p>
                <p>
                    f) Los elementos materiales obtenidos mediante grabación, filmación, fotografía, video o cualquier otro medio avanzado, utilizados como cámaras de vigilancia, en recinto cerrado o en espacio público;
                </p>
                <p>
                    g) El mensaje de datos, como el intercambio electrónico de datos, Internet, correo electrónico, telegrama, radiogramas, poligramas, señales, télex, telefax o similar, regulados por la ley;
                </p>
                <p>
                    h) Los demás elementos materiales similares a los anteriores y que son descubiertos, recogidos y custodiados por el Director de la Fiscalía Penal Militar, o por el Fiscal Penal Militar directamente, o por conducto de servidores de policía judicial o de peritos del Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, o de laboratorios aceptados oficialmente.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="434">
                        ARTÍCULO 434. LEGALIDAD.
                    </a>
                    La legalidad del elemento material probatorio y evidencia física depende de que en la diligencia en la cual se recoge o se obtiene, se haya observado lo prescrito en la Constitución Política, en los Tratados Internacionales sobre derechos humanos vigentes en Colombia y en las leyes.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="435">
                        ARTÍCULO 435. AUTENTICIDAD.
                    </a>
                    Los elementos materiales probatorios y la evidencia física son auténticos cuando han sido detectados, fijados, recogidos y embalados técnicamente, y sometidos a las reglas de cadena de custodia.
                </p>
                <p>
                    La demostración de la autenticidad de los elementos materiales probatorios y evidencia física no sometidos a cadena de custodia, estará a cargo de la parte que los presente.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="436">
                        ARTÍCULO 436. IDENTIFICACIÓN TÉCNICO-CIENTÍFICA.
                    </a>
                    La identificación técnico científica consiste en la determinación de la naturaleza y características del elemento material probatorio y evidencia física, hecha por expertos en ciencia, técnica o arte. Dicha determinación se expondrá en el informe pericial.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="437">
                        ARTÍCULO 437. ELEMENTO MATERIAL PROBATORIO Y EVIDENCIA FÍSICA RECOGIDOS POR AGENTE ENCUBIERTO O POR AGENTE INFILTRADO.
                    </a>
                    El elemento material probatorio y evidencia física, recogidos por agente encubierto o agente infiltrado, en desarrollo de operación legalmente programada, sólo podrá ser utilizado como fuente de actividad investigativa. Pero establecida su autenticidad y sometido a cadena de custodia, tiene el valor de cualquier otro elemento material probatorio y evidencia física.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="438">
                        ARTÍCULO 438. ELEMENTO MATERIAL PROBATORIO Y EVIDENCIA FÍSICA RECOGIDOS EN DESARROLLO DE ENTREGA VIGILADA.
                    </a>
                    El elemento material probatorio y evidencia física, recogidos por servidor público judicial colombiano, en desarrollo de la técnica de entrega vigilada, debidamente programada, sólo podrá ser utilizado como fuente de actividad investigativa. Pero establecida su autenticidad y sometido a cadena de custodia, tiene el valor de cualquier otro elemento material probatorio y evidencia física.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="439">
                        ARTÍCULO 439. ELEMENTO MATERIAL PROBATORIO Y EVIDENCIA FÍSICA REMITIDOS DEL EXTRANJERO.
                    </a>
                    El elemento material probatorio y evidencia física remitidos por autoridad extranjera, en desarrollo de petición de autoridad penal colombiana, basada en convenio bilateral o multilateral de cooperación judicial penal recíproca, será sometido a cadena de custodia y tendrá el mismo valor que se le otorga a cualquier otro elemento material probatorio y evidencia física.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="440">
                        ARTÍCULO 440. INTERROGATORIO A INDICIADO.
                    </a>
                    El fiscal o el servidor de policía judicial, según el caso, que tuviere motivos fundados de acuerdo con los medios cognoscitivos previstos en este Código, para inferir que una persona es autora o partícipe de la conducta que se investiga, sin hacerle imputación alguna, le dará a conocer que tiene derecho a guardar silencio y que no está obligado a declarar contra sí mismo ni en contra de su cónyuge, compañero permanente o parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad o civil, o segundo de afinidad. Si el indiciado no hace uso de sus derechos y manifiesta su deseo de declarar, se podrá interrogar en presencia de un abogado.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="441">
                        ARTÍCULO 441. ACEPTACIÓN POR EL INDICIADO.
                    </a>
                    La aceptación por el indiciado es el reconocimiento libre, consciente y espontáneo de haber participado en alguna forma o grado en la ejecución de la conducta delictiva que se investiga.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="442">
                        ARTÍCULO 442. PRUEBA ANTICIPADA.
                    </a>
                    Durante la investigación y hasta antes de la instalación de la audiencia de Corte Marcial se podrá practicar anticipadamente cualquier medio de prueba pertinente, con el cumplimiento de los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Que sea practicada ante el juez penal militar de control de garantías.
                </p>
                <p>
                    2. &lt;Numeral corregido por el artículo 4 del Decreto 4733 de 2010. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Que sea solicitada por el Fiscal Penal Militar, por la defensa o por el Ministerio Público, en los casos que ejerza funciones de Policía Judicial, de conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1407_2010_pr006.html#273">
                        273
                    </a>
                    de este Código
                    <span>
                        .
                    </span>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    3. Que sea por motivos fundados y de extrema necesidad y para evitar la pérdida o alteración del medio probatorio.
                </p>
                <p>
                    4. Que se practique en audiencia pública y con observancia de las reglas previstas para la práctica de pruebas en el juicio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Si la prueba anticipada es solicitada a partir de la presentación del escrito de acusación, el peticionario deberá informar de esta circunstancia al juez de conocimiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Contra la decisión de practicar la prueba anticipada proceden los recursos ordinarios. Si se negare, la parte interesada podrá de inmediato y por una sola vez, acudir ante otro juez penal militar de control de garantías para que este en el acto reconsidere la medida. Su decisión no será objeto de recurso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    En el evento en que la circunstancia que motivó la práctica de la prueba anticipada, al momento en que se dé comienzo al juicio oral, no se haya cumplido o haya desaparecido, el juez ordenará la repetición de dicha prueba en el desarrollo del juicio oral.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="443">
                        ARTÍCULO 443. CONSERVACIÓN DE LA PRUEBA ANTICIPADA.
                    </a>
                    Toda prueba anticipada deberá conservarse de acuerdo con medidas dispuestas por el juez penal militar de control de garantías.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO X-B">
                        TÍTULO X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FORMULACIÓN DE IMPUTACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1407_2010_pr009.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1407_2010_pr011.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>