<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1255_2008]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1255 DE 2008
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (noviembre 28)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 47.187 de 28 de noviembre de 2008
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se declara de interés social nacional y como prioridad sanitaria la creación de un programa que preserve el estado sanitario de país libre de Influenza Aviar, así como el control y erradicación de la enfermedad del Newcastle en el territorio nacional y se dictan otras medidas encaminadas a fortalecer el desarrollo del sector avícola nacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="C-I">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GENERALIDADES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Declárase de interés social nacional y como prioridad sanitaria y de salud pública la preservación del estado sanitario de país libre en Influenza Aviar, así como el control y erradicación de la enfermedad de Newcastle en el territorio nacional.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. DE LOS PRINCIPIOS DE CONCERTACIÓN Y COGESTIÓN
                    </a>
                    <span>
                        .
                    </span>
                    La operación y funcionamiento de la estructura física, técnica, tecnológica y organizacional del Programa que conlleve a preservar el estado libre de Influenza Aviar y a controlar y erradicar el Newcastle en el territorio nacional, se orientará por los principios de concertación y cogestión entre los sectores público y privado.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. DE LA INCLUSIÓN EN LOS PLANES DE DESARROLLO DE LAS ACTIVIDADES DIRIGIDAS A LA PREVENCIÓN Y/O CONTROL DE LA INFLUENZA AVIAR.
                    </a>
                    La Comisión Nacional Avícola de que trata el artículo
                    <a href="ley_1255_2008.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la presente ley, recomendará a los entes públicos y privados del nivel nacional, departamental y municipal que tengan entre sus funciones la protección sanitaria, la salud pública, la investigación y transferencia de tecnología avícola, la producción de biológicos, educación y capacitación del sector agropecuario incluir en sus planes y programas de desarrollo e inversión actividades que se encaminen al cumplimiento de los Programas que eviten la presencia del virus de la Influenza Aviar, y fomenten el control y erradicación del Newcastle, de conformidad con las disposiciones constitucionales y legales sobre la materia.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. DE LA VIGILANCIA EPIDEMIOLÓGICA.
                    </a>
                    El proceso de vigilancia epidemiológica será de responsabilidad general, por tanto, todos los funcionarios de entidades públicas y privadas que desarrollen funciones y actividades que tengan que ver con el sector aviar, en especial los médicos veterinarios, zootecnistas y los profesionales especializados en el tema, actuarán como agentes notificadores de cualquier sospecha que se presente de las enfermedades de Influenza Aviar y/o de Newcastle.
                </p>
                <p>
                    La información generada será consolidada por la autoridad pública competente en su sistema de información y vigilancia epidemiológica, y servirá de base para el establecimiento de las medidas de salud pública y sanitarias pertinentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="C-II">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL PROGRAMA DE LA INFLUENZA AVIAR.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. PROGRAMA PARA PRESERVAR EL ESTADO SANITARIO DE PAÍS LIBRE DE INFLUENZA AVIAR.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b/>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Créase un Programa que preserve el status sanitario de país libre de Influenza Aviar. Para el establecimiento de este programa, el Gobierno Nacional a través del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, particularmente el Instituto Colombiano Agropecuario - ICA, adoptará las medidas que consideren necesarias e incorporará los recursos necesarios.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. DEL CONTROL SOBRE LAS VACUNAS PARA LA INFLUENZA AVIAR.
                    </a>
                    En caso de ser necesaria la aplicación de vacunas para el control de la Influenza Aviar en el territorio nacional, estas serán autorizadas y controladas por el Instituto Colombiano Agropecuario – ICA, en su fase de importación, distribución y comercialización. Dicha entidad deberá realizar estudios posteriores sobre los resultados del biológico.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. DEL CONTROL SOBRE LOS REACTIVOS PARA DIAGNÓSTICO DE INFLUENZA AVIAR.
                    </a>
                    Los reactivos utilizados para el diagnóstico de la Influenza Aviar serán autorizados y controlados por el Instituto Colombiano Agropecuario - ICA.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. DEL CONTROL SOBRE LOS LABORATORIOS QUE REALICEN EL DIAGNÓSTICO DE INFLUENZA AVIAR.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    Los laboratorios que realicen el diagnóstico de Influenza Aviar serán autorizados y supervisados por el ICA.
                </p>
                <p>
                    Los laboratorios que realicen pruebas para el diagnóstico de Influenza Aviar, deberán informar en un plazo no mayor a 24 horas, todo resultado positivo al ICA, quien será la entidad encargada de oficializar los resultados, bajo la obligación previa de su confirmación.
                </p>
                <p>
                    <a name="C-III">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA ERRADICACIÓN DEL NEWCASTLE.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. DEL CONTROL Y LA ERRADICACIÓN.
                    </a>
                    Créase un Programa para el control y erradicación del Newcastle en el territorio nacional en donde se involucren las aves de corral.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El ICA asignará la partida presupuestal correspondiente para garantizar el desarrollo del Programa de control y erradicación del Newcastle.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. DE LA VACUNACIÓN.
                    </a>
                    Declárese la obligatoriedad de la vacunación de las aves susceptibles a la enfermedad del Newcastle en el territorio nacional.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. DEL REGISTRO ÚNICO DE VACUNACIÓN.
                    </a>
                    La vigilancia, control y registro de la vacunación estarán a cargo del ICA, quien podrá delegar tales funciones bajo su supervisión a entidades públicas o privadas.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. DEL CONTROL DE LOS BIOLÓGICOS.
                    </a>
                    La calidad sanitaria de los biológicos utilizados para la prevención, control y erradicación del Newcastle será supervisada por el ICA en la fase de producción, distribución, comercialización e importación, y deberá cumplir con los requisitos que para el efecto determine el ICA, quien deberá realizar estudios posteriores sobre la protección conferida por el biológico y se tomarán las medidas que se juzguen pertinentes en materia de comercio exterior de acuerdo a las normas internas de control sanitario y según el nivel de riesgo para la sanidad aviar nacional.
                </p>
                <p>
                    <a name="C-IV">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES RESPECTO DE LA INFLUENZA AVIAR Y EL NEWCASTLE.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. FUNCIONES DEL INSTITUTO COLOMBIANO AGROPECUARIO - ICA.
                    </a>
                    Serán funciones del ICA además a las inherentes, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Atender y controlar oportunamente cualquier sospecha de enfermedad.
                </p>
                <p>
                    b) Establecer las medidas de control necesarias para la atención de cualquier emergencia sanitaria.
                </p>
                <p>
                    c) Controlar y regular la movilización de aves y sus productos en el territorio nacional en el caso de detectarse un foco o brote.
                </p>
                <p>
                    d) Realizar la vigilancia epidemiológica activa y pasiva en especies susceptibles de presentar la enfermedad de Influenza Aviar o Newcastle.
                </p>
                <p>
                    e) Realizar en forma permanente, a nivel nacional, el diagnóstico diferencial de la enfermedad.
                </p>
                <p>
                    f) Coordinar la ejecución en el territorio nacional de los convenios sanitarios suscritos y que se suscriban con entidades nacionales e internacionales, tendientes a apoyar las actividades previstas en el marco de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    g) Recopilar, procesar y analizar, mediante el desarrollo de un sistema de información y vigilancia, los datos necesarios que permitan conocer oportunamente el estado sanitario del país respecto de la Influenza Aviar y el Newcastle.
                </p>
                <p>
                    h) Realizar tareas de capacitación, divulgación y educación acerca de la Influenza Aviar y el Newcastle.
                </p>
                <p>
                    i) Desarrollar y mantener un sistema de información que le permita a la industria avícola tener conocimiento sobre el grado de avance de los proyectos, así como de las situaciones de emergencia de forma oportuna.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. DEL TRATO PREFERENCIAL A LA IMPORTACIÓN DE REACTIVOS PARA DIAGNÓSTICO O VACUNAS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b/>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En caso de ser necesaria la importación de reactivos para la vigilancia de la Influenza Aviar y del Newcastle, o de vacunas para prevenir y controlar el Newcastle y controlar la Influenza Aviar dentro del territorio nacional, el Gobierno Nacional de conformidad con lo establecido en el numeral 25 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia, podrá otorgar un tratamiento aduanero preferencial, sujeto al cumplimiento de los requisitos técnicos y jurídicos a que haya lugar.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. DEL CONTROL EN FRONTERA.
                    </a>
                    El ICA deberá establecer mecanismos de vigilancia y control a las importaciones en aves vivas, productos y subproductos avícolas en puertos, aeropuertos y pasos fronterizos, con el propósito de garantizar la sanidad aviar del país.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. DEL SISTEMA DE COMPENSACIÓN.
                    </a>
                    En los eventos no culposos ni dolosos de emergencia sanitaria en que sea necesario eliminar o destruir aves infectadas o sus productos como consecuencia de la presencia del virus de la Influenza Aviar, el ICA aplicará lo dispuesto por el artículo 13 del Decreto 1840 de 1994 o la norma que lo modifique.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Tratándose de la eliminación o destrucción de aves o sus productos infectados por la enfermedad del Newcastle, la compensación de que trata el presente artículo, sólo aplicará en zonas reconocidas oficialmente como libres de la enfermedad.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. DE LAS IMPORTACIONES.
                    </a>
                    El ICA prohibirá el ingreso a Colombia de aves vivas y productos aviares de riesgo que procedan de países o zonas en las cuales se ha registrado Influenza Aviar y cepas de Newcastle con un IPIC mayor o igual a 0.7. Para tal efecto, se cerrará el país o zona afectada hasta que compruebe que se ha liberado de la enfermedad.
                </p>
                <p>
                    El ICA deberá realizar el análisis de riesgo con el fin de verificar la erradicación de la(s) enfermedad(es) y la condición sanitaria del país o zona de origen, dentro del término que para tal efecto señale, para que posteriormente la misma entidad emita un concepto zoosanitario que permita o no el ingreso de aves vivas, productos y subproductos aviares a Colombia.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional reglamentará la materia.
                </p>
                <p>
                    <a name="C-V">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMISIÓN NACIONAL AVÍCOLA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. COMISIÓN NACIONAL AVÍCOLA.
                    </a>
                    Créase la Comisión Nacional Avícola como organismo de carácter consultivo y asesor del Gobierno Nacional conformado por:
                </p>
                <p>
                    a) El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural o el Viceministro de Agricultura y Desarrollo Rural;
                </p>
                <p>
                    b) El Ministro de la Protección Social o el Viceministro de Salud;
                </p>
                <p>
                    c) El Gerente General del ICA;
                </p>
                <p>
                    d) El Presidente Ejecutivo de Fenavi;
                </p>
                <p>
                    e) Dos representantes de los pequeños avicultores.
                </p>
                <p>
                    El Gerente General del ICA o a quien él delegue hará las veces de Secretario Técnico de la Comisión Nacional Avícola.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Podrán ser invitadas a las reuniones de la Comisión Nacional Avícola aquellas personas que esta considere pertinente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La Comisión Nacional Avícola se reunirá ordinariamente una vez al año en el mes de agosto. Extraordinariamente se reunirá cuando las circunstancias lo ameriten.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, reglamentará dentro de los noventa (90) días siguientes a la promulgación de la presente ley, la elección y el período durante el cual participarán dentro de la Comisión Nacional Avícola los representantes de los pequeños avicultores.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. FUNCIONES DE LA COMISIÓN.
                    </a>
                    Son funciones de la Comisión las siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Proponer las acciones a ejecutar para el control y erradicación de la Influenza Aviar en caso de la presentación de un foco o brote en el territorio nacional.
                </p>
                <p>
                    b) Proponer las acciones a ejecutar para el control y erradicación de Newcastle.
                </p>
                <p>
                    c) Realizar un seguimiento permanente a los planes, programas y legislación vigente para afrontar las enfermedades de la Influenza Aviar y de Newcastle.
                </p>
                <p>
                    d) Proponer las necesidades presupuestales para el cumplimiento de los compromisos de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    e) Recomendar las zonas de operación para la implementación del Programa de erradicación del Newcastle.
                </p>
                <p>
                    f) Proponer acciones para garantizar la sanidad aviar en los puertos, aeropuertos y pasos fronterizos.
                </p>
                <p>
                    g) Las demás acciones inherentes para el logro de sus objetivos y que no correspondan a otras autoridades gubernamentales.
                </p>
                <p>
                    <a name="C-VI">
                        CAPITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CUOTA DE FOMENTO AVÍCOLA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. DE LA CUOTA DE FOMENTO AVÍCOLA.
                    </a>
                    Modifícase el artículo
                    <a href="ley_0117_1994.html#3">
                        3
                    </a>
                    o de la Ley 117 de 1994, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    A partir de la vigencia de la presente ley, créase la Cuota de Fomento Avícola, la que estará constituida por el equivalente al uno punto setenta y cinco por ciento (1,75%) del valor comercial de cada ave de un día de nacida en incubadora destinada a la producción de carne, y por el equivalente al siete punto setenta y cinco (7.75%) del valor comercial de cada ave de un día de nacida en incubadora destinada a la producción de huevos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    transitorio. Durante el primer año de vigencia de la presente ley, la Cuota de Fomento Avícola estará constituida por el equivalente al uno punto veinticinco por ciento (1.25%) del valor comercial de cada ave de un día de nacida en incubadora destinada a la producción de carne, y por el equivalente a seis por ciento (6.00%) del valor comercial de cada ave de un día de nacida en incubadora destinada a la producción de huevos.
                </p>
                <p>
                    Durante el segundo año de vigencia de la presente ley, la Cuota de Fomento Avícola estará constituida por el equivalente al uno punto cincuenta por ciento (1.50%) del valor comercial de cada ave de un día de nacida en incubadora destinada a la producción de carne, y por el equivalente al seis punto cincuenta por ciento (6.50%) del valor comercial de cada ave de un día de nacida en incubadora destinada a la producción de huevos.
                </p>
                <p>
                    A partir del tercer año de vigencia de la presente ley, la Cuota de Fomento Avícola estará constituida por el equivalente al uno punto setenta y cinco por ciento (1.75%) del valor comercial de cada ave de un día de nacida en incubadora destinada a la producción de carne, y por el equivalente al siete punto setenta y cinco por ciento (7.75%) del valor comercial de cada ave de un día de nacida en incubadora destinada a la producción de huevos.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_0117_1994.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 117 de 1994, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        De los objetivos del Fondo Nacional Avícola.
                    </span>
                    Los recursos del Fondo Nacional Avícola se aplicarán exclusivamente al Financiamiento de Programas de Investigación y transferencia Tecnológicas, asistencia técnica, sanidad animal, capacitación y estudios económicos, acopio y difusión de información, prestación de servicios a la actividad avicultora, promoción de consumo y exportaciones, estabilización de precios, asistencia técnica y capacitación a pequeños avicultores y apoyar las acciones que al Fondo Nacional Avícola le corresponden, de acuerdo con lo establecido en los documentos CONPES que se encaminen al mejoramiento de las condiciones sanitarias y de inocuidad de la avicultura colombiana.
                </p>
                <p>
                    <a name="C-VII">
                        CAPITULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS SANCIONES Y RESPONSABILIDADES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. DE LAS SANCIONES.
                    </a>
                    Sin perjuicio de las sanciones a que haya lugar, el Instituto Colombiano Agropecuario - ICA, podrá imponer mediante resolución motivada a los infractores de la presente ley las siguientes sanciones:
                </p>
                <p>
                    a) Multas de hasta cien (100) Salarios Mínimos Legales Mensuales Vigentes de acuerdo con la gravedad de la infracción. En esta sanción también incurrirán los que realicen la venta o aplicación de vacunas en forma fraudulenta.
                </p>
                <p>
                    b) Cancelación del registro otorgado por el ICA a los distribuidores del biológico.
                </p>
                <p>
                    c) Decomiso de productos, subproductos y elementos que afecten, pongan en peligro, o vulneren lo consagrado por la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El ICA deberá tener en cuenta, para la imposición de sanciones, los principios de igualdad, equidad y proporcionalidad de la infracción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para la imposición de las sanciones que prevé el presente artículo, el ICA deberá aplicar el procedimiento consagrado en el Código Contencioso Administrativo.
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. DE LA RESPONSABILIDAD.
                    </a>
                    Será responsabilidad directa del ICA como entidad competente en materia de sanidad animal, hacer cumplir las normas sobre calidad sanitaria del biológico y aplicar las medidas de control sanitarias en sus fases de producción, distribución, comercialización e importaciones.
                </p>
                <p>
                    Por su parte, los laboratorios productores e importadores de vacunas contra la enfermedad de Newcastle o en el caso que se requiera la importación de vacuna contra el virus de la Influenza Aviar, son responsables de mantener a disposición comercial el biológico en los lugares, períodos y cantidades que la autoridad sanitaria determine. Así mismo, deberán dar cumplimiento estricto a las normas sanitarias y de control dictadas por parte del ICA.
                </p>
                <p>
                    Las actividades que le corresponde desarrollar al ICA y a los laboratorios productores o importadores de las vacunas de que trata este artículo, deben asegurar la integridad del biológico hasta el distribuidor final.
                </p>
                <p>
                    <a name="C-VIII">
                        CAPITULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        VIGENCIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. DE LA VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su promulgación en el
                    <span>
                        <b>
                            Diario Oficial
                        </b>
                    </span>
                    y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HERNÁN ANDRADE SERRANO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GERMÁN VARÓN COTRINO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JESÚS ALFONSO RODRÍGUEZ CAMARGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 28 de noviembre de 2008.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OSCAR IVÁN ZULUAGA ESCOBAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRÉS FELIPE ARIAS LEYVA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1255_2008.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>