<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1563_2012_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1563_2012.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. COMPETENCIA.
                    </a>
                    Para conocer del recurso extraordinario de anulación de laudos arbitrales, será competente la Sala Civil del Tribunal Superior de Distrito Judicial del lugar en donde hubiese funcionado el tribunal de arbitraje.
                </p>
                <p>
                    Será competente para conocer del recurso extraordinario de revisión de laudos arbitrales la Sala Civil de la Corte Suprema de Justicia.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de recurso de anulación y revisión de laudo &lt;sic&gt; arbitrales en los que intervenga una entidad pública o quien desempeñe funciones administrativas, será competente la Sección Tercera de la Sala de lo Contencioso Administrativo del Consejo de Estado.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. REGISTRO Y ARCHIVO.
                    </a>
                    El laudo ordenará su inscripción en el correspondiente registro, cuando a ello hubiere lugar, y el archivo del expediente en el centro en el que se hubiese adelantado el proceso, respecto del cual este podrá expedir copias y autorizar desgloses. Transcurridos tres (3) años, el centro podrá disponer que el expediente se conserve por cualquier medio técnico que garantice su reproducción.
                </p>
                <p>
                    Del mismo modo se procederá cuando el proceso termine por cualquiera otra causa.
                </p>
                <p>
                    Cuando el expediente sea digital, se procederá a su registro y conservación en este mismo formato.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO V-I">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PÉRDIDA Y REEMBOLSO DE HONORARIOS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. PÉRDIDA Y REEMBOLSO DE HONORARIOS.
                    </a>
                    Los árbitros perderán la totalidad de los honorarios y quedarán obligados a reembolsar al presidente los ya recibidos, en los casos de renuncia, remoción por inasistencia, prosperidad de la recusación y falta a los deberes de información.
                </p>
                <p>
                    La muerte, inhabilidad o incapacidad del árbitro no genera obligación de reembolsar los honorarios recibidos.
                </p>
                <p>
                    El árbitro que se negare a firmar el laudo arbitral, perderá el derecho a recibir la segunda parte de los honorarios. Cuando el tribunal cese en sus funciones por expiración del término fijado para el proceso o su prórroga sin haber expedido el laudo, los árbitros y el secretario perderán el derecho a recibir sus honorarios, quedando incluso obligados a restituir a las partes lo que ya se les hubiere pagado o consignado.
                </p>
                <p>
                    Si el recurso de anulación prospera con fundamento en las causales 3 a 5 y 7 previstas en esta ley, los árbitros reembolsarán a las partes la segunda mitad de los honorarios recibidos.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. INTERVENCIÓN DEL MINISTERIO PÚBLICO.
                    </a>
                    El Ministerio Público está facultado para actuar en los procesos arbitrales y en los trámites de amigable composición en los que intervenga una entidad pública o quien desempeñe funciones administrativas, en defensa del orden jurídico, del patrimonio público y los derechos y garantías fundamentales. A dicho propósito, el centro de arbitraje o los amigables componedores informarán a la Procuraduría General de la Nación sobre la fecha en la que se realizará la instalación del respectivo tribunal de arbitraje o la diligencia de apertura, según corresponda.
                </p>
                <p>
                    Igual información deberá darse a la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VI-I">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CENTROS DE ARBITRAJE.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. CREACIÓN.
                    </a>
                    Las entidades públicas y las personas jurídicas sin ánimo de lucro podrán crear centros de arbitraje con autorización del Ministerio de Justicia y del Derecho, previo cumplimiento de los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Estudio de factibilidad desarrollado de acuerdo con la metodología que para el efecto determine el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    2. Acreditar suficiencia de recursos administrativos y financieros.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. REGLAMENTOS DE LOS CENTROS DE ARBITRAJE.
                    </a>
                    Cada centro de arbitraje expedirá su reglamento, sujeto a la aprobación del Ministerio de Justicia y del Derecho, que deberá contener:
                </p>
                <p>
                    1. El procedimiento para la conformación de las listas de árbitros, amigables componedores y secretarios, los requisitos que ellos deben reunir, las causas de su exclusión, los trámites de inscripción, y la forma de hacer su designación.
                </p>
                <p>
                    2. Las tarifas de honorarios de árbitros y secretarios.
                </p>
                <p>
                    3. Las tarifas de gastos administrativos.
                </p>
                <p>
                    4. Los mecanismos de información al público en general relativa a los procesos arbitrales y las amigables composiciones.
                </p>
                <p>
                    5. Las funciones del director.
                </p>
                <p>
                    6. La estructura administrativa.
                </p>
                <p>
                    7. Las reglas de los procedimientos arbitrales y de amigable composición, con el fin de que estos garanticen el debido proceso.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. CONTROL, INSPECCIÓN Y VIGILANCIA.
                    </a>
                    El Ministerio de Justicia y del Derecho ejercerá el control, inspección y vigilancia de los centros de arbitraje.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VII-I">
                        CAPÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARBITRAJE AD HOC.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. DESIGNACIÓN DE ÁRBITROS EN EL ARBITRAJE AD HOC.
                    </a>
                    Las partes designarán el o los árbitros, según lo previsto en el pacto arbitral. Si formulada solicitud por una de las partes a la otra para la designación del o los árbitros, esta no colabora o guarda silencio, la peticionaria podrá acudir al juez civil del circuito competente, acompañando prueba sumaria de haber agotado el trámite anterior, para que este proceda al nombramiento del árbitro
                    <span>
                        ad hoc,
                    </span>
                    dentro de los cinco (5) días siguientes al recibo de la solicitud, mediante auto que no es susceptible de recurso alguno.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. ACEPTACIÓN DE LOS ÁRBITROS.
                    </a>
                    Ambas partes o una de ellas, o el juez, según el caso, comunicarán a los árbitros la designación por el medio que consideren más expedito y eficaz, para que en el término de cinco (5) días se pronuncien. Si alguno de los árbitros no acepta o guarda silencio, se procederá a su reemplazo por quien lo hubiese designado.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. DEBER DE INFORMACIÓN E IMPEDIMENTOS Y RECUSACIONES.
                    </a>
                    Las reglas sobre el deber de información, impedimentos y recusaciones previstas para el arbitraje institucional son aplicables a los árbitros y secretarios de tribunales
                    <span>
                        ad hoc.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. INSTALACIÓN DEL TRIBUNAL.
                    </a>
                    Los árbitros, una vez aceptado su nombramiento, convocarán a la audiencia de instalación del tribunal, en la que designarán presidente y señalarán el lugar en el que deberá presentarse la demanda, dentro de los quince (15) días siguientes. De no presentarse la demanda oportunamente, se extinguirá el pacto arbitral, y las partes quedarán en libertad de acudir a la justicia ordinaria.
                </p>
                <p>
                    El lugar indicado para presentar y contestar la demanda, será también el de funcionamiento del tribunal, a menos que posteriormente las partes dispongan lo contrario.
                </p>
                <p>
                    Salvo que lo decidan los árbitros, en el tribunal
                    <span>
                        ad hoc
                    </span>
                    no será necesario designar secretario.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. TRÁMITE.
                    </a>
                    A la demanda, su notificación, traslado, contestación, oportunidad para pedir pruebas, fijación y consignación de honorarios y gastos, recursos y, en general, al trámite del proceso del arbitraje
                    <span>
                        ad hoc,
                    </span>
                    le serán aplicables las reglas previstas en esta ley para el arbitraje institucional.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VIII-I">
                        CAPÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGLAS DE PROCEDIMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. REGLAS DE PROCEDIMIENTO.
                    </a>
                    En los arbitrajes en que no sea parte el Estado o alguna de sus entidades, los particulares podrán acordar las reglas de procedimiento a seguir, directamente o por referencia a las de un centro de arbitraje, respetando, en todo caso los principios constitucionales que integran el debido proceso, el derecho de defensa y la igualdad de las partes. En el evento en que las partes no establecieren reglas o el centro seleccionado para adelantar el trámite no tuviere reglamento de procedimientos debidamente aprobado, se aplicarán las reglas establecidas para cada caso en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="SECCIÓN SEGUNDA">
                        SECCIÓN SEGUNDA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AMIGABLE COMPOSICIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. DEFINICIÓN.
                    </a>
                    La amigable composición es un mecanismo alternativo de solución de conflictos, por medio del cual, dos o más particulares, un particular y una o más entidades públicas, o varias entidades públicas, o quien desempeñe funciones administrativas, delegan en un tercero, denominado amigable componedor, la facultad de definir, con fuerza vinculante para las partes, una controversia contractual de libre disposición.
                </p>
                <p>
                    El amigable componedor podrá ser singular o plural.
                </p>
                <p>
                    La amigable composición podrá acordarse mediante cláusula contractual o contrato independiente.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. EFECTOS.
                    </a>
                    El amigable componedor obrará como mandatario de las partes y, en su decisión, podrá precisar el alcance o forma de cumplimiento de las obligaciones derivadas de un negocio jurídico, determinar la existencia o no de un incumplimiento contractual y decidir sobre conflictos de responsabilidad suscitados entre las partes, entre otras determinaciones.
                </p>
                <p>
                    La decisión del amigable componedor producirá los efectos legales propios de la transacción.
                </p>
                <p>
                    Salvo convención en contrario, la decisión del amigable componedor estará fundamentada en la equidad, sin perjuicio de que el amigable componedor haga uso de reglas de derecho, si así lo estima conveniente.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61. DESIGNACIÓN Y PROCEDIMIENTO.
                    </a>
                    Salvo convención en contrario, el amigable componedor no tendrá que ser abogado.
                </p>
                <p>
                    Las partes podrán determinar libremente el número de amigables componedores. A falta de tal acuerdo, el amigable componedor será único.
                </p>
                <p>
                    Las partes podrán nombrar al amigable componedor directamente o delegar en un tercero su designación. El tercero delegado por las partes para nombrar al amigable componedor puede ser una persona natural o jurídica. A falta de acuerdo previo entre las partes, se entenderá que se ha delegado la designación a un, centro de arbitraje del domicilio de la parte convocada escogido a prevención por la parte convocante.
                </p>
                <p>
                    El procedimiento de la amigable composición podrá ser fijado por las partes directamente, o por referencia a un reglamento de amigable composición de un centro de arbitraje, siempre que se respeten los derechos de las partes a la igualdad y a la contradicción de argumentos y pruebas.
                </p>
                <p>
                    A falta de acuerdo entre las partes, se entenderán acordadas las reglas de procedimiento del centro de arbitraje del domicilio de la parte convocada, escogido a prevención por la parte convocante.
                </p>
                <p>
                    De no existir un centro de arbitraje en el domicilio de la parte convocada, la parte convocante podrá escoger cualquier centro de arbitraje del país para la designación y el procedimiento a seguir a falta de acuerdo expreso.
                </p>
                <p>
                    <a name="SECCIÓN TERCERA">
                        SECCIÓN TERCERA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARBITRAJE INTERNACIONAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-II">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62. ÁMBITO DE APLICACIÓN.
                    </a>
                    Las normas contenidas en la presente sección se aplicarán al arbitraje internacional, sin perjuicio de cualquier tratado multilateral o bilateral vigente en Colombia.
                </p>
                <p>
                    Las disposiciones de la presente sección, con excepción de los artículos
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#70">
                        70
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#71">
                        71
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#89">
                        89
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#90">
                        90
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#111">
                        111
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#116">
                        116
                    </a>
                    se aplicarán únicamente si la sede del arbitraje se encuentra en territorio colombiano.
                </p>
                <p>
                    La presente sección no afectará ninguna otra ley colombiana en virtud de la cual determinadas controversias no sean susceptibles de arbitraje o se puedan someter a arbitraje únicamente de conformidad con disposiciones que no sean las de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Se entiende que el arbitraje es internacional cuando:
                </p>
                <p>
                    a) Las partes en un acuerdo de arbitraje tengan, al momento de la celebración de ese acuerdo, sus domicilios en Estados diferentes; o
                </p>
                <p>
                    b) El lugar del cumplimiento de una parte sustancial de las obligaciones o el lugar con el cual el objeto del litigio tenga una relación más estrecha, está situado fuera del Estado en el cual las partes tienen sus domicilios; o
                </p>
                <p>
                    c) La controversia sometida a decisión arbitral afecte los intereses del comercio internacional.
                </p>
                <p>
                    Para los efectos de este artículo:
                </p>
                <p>
                    1. Si alguna de las partes tiene más de un domicilio, el domicilio será el que guarde una relación más estrecha con el acuerdo de arbitraje.
                </p>
                <p>
                    2. Si una parte no tiene ningún domicilio, se tomará en cuenta su residencia habitual.
                </p>
                <p>
                    Ningún Estado, ni empresa propiedad de un Estado, ni organización controlada por un Estado, que sea parte de un acuerdo de arbitraje, podrá invocar su propio derecho para impugnar su capacidad para ser parte en un arbitraje o la arbitrabilidad de una controversia comprendida en un acuerdo de arbitraje.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63. DEFINICIONES.
                    </a>
                    Para los efectos regulados en la presente sección:
                </p>
                <p>
                    1. “
                    <span>
                        arbitraje
                    </span>
                    ” significa cualquier arbitraje con independencia de que sea o no una institución arbitral permanente la que haya de administrado;
                </p>
                <p>
                    2. “
                    <span>
                        tribunal arbitral
                    </span>
                    ” significa tanto un solo árbitro como una pluralidad de árbitros;
                </p>
                <p>
                    3. “
                    <span>
                        autoridad judicial
                    </span>
                    ” significa la autoridad judicial en particular que debe conocer determinados asuntos en los términos de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64. CARÁCTER INTERNACIONAL Y REGLAS DE INTERPRETACIÓN.
                    </a>
                    En la interpretación del arbitraje internacional habrán de tenerse en cuenta su carácter internacional y la necesidad de promover la uniformidad de su aplicación y la observancia de la buena fe.
                </p>
                <p>
                    Las cuestiones reguladas en materia de arbitraje internacional que no estén expresamente resueltas en ella se resolverán de conformidad con los principios generales que la inspiran.
                </p>
                <p>
                    Cuando una disposición de la presente sección, excepto el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#101">
                        101
                    </a>
                    , deje a las partes la facultad de decidir libremente sobre un asunto, esa facultad entraña la de autorizar a un tercero, incluida una institución, para que adopte esa decisión.
                </p>
                <p>
                    Cuando una disposición de la presente sección, se refiera a un acuerdo que las partes hayan celebrado o que puedan celebrar o cuando, en cualquier otra forma, se refiera a un acuerdo entre las partes, se entenderán comprendidas en ese acuerdo todas las disposiciones del reglamento de arbitraje en él mencionado.
                </p>
                <p>
                    Cuando una disposición de la presente sección, excepto el numeral 1 del artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#98">
                        98
                    </a>
                    y el literal a) del numeral 2 del artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#105">
                        105
                    </a>
                    , se refiera a una demanda, se aplicará también a una reconvención, y cuando se refiera a una contestación, se aplicará asimismo a la contestación de esa reconvención.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65. RECEPCIÓN DE COMUNICACIONES ESCRITAS.
                    </a>
                    Salvo acuerdo en contrario de las partes:
                </p>
                <p>
                    a) Toda notificación o comunicación se considerará recibida el día en que haya sido entregada personalmente al destinatario o en que haya sido entregada en la dirección señalada en el contrato o, en su defecto, en la dirección o residencia habitual o lugar de actividades principales de aquel. Si, tras una indagación razonable, no pudiere determinarse ninguno de esos lugares, se considerará recibida el día en que haya sido entregada, o intentada su entrega, por correo certificado o cualquier otro medio que deje constancia del intento de entrega en la última dirección o residencia habitual o lugar de actividades principales conocidos del destinatario;
                </p>
                <p>
                    b) La comunicación por medios electrónicos podrá dirigirse a una dirección que haya sido designada o autorizada para tal efecto.
                </p>
                <p>
                    La notificación transmitida por medios electrónicos se considerará recibida el día en que se envió, salvo que se trate de la notificación de arbitraje, caso en cual se considerará hecha el día que se reciba en la dirección electrónica del destinatario.
                </p>
                <p>
                    Las disposiciones de este artículo no se aplican a las comunicaciones surtidas en un procedimiento ante una autoridad judicial.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66. RENUNCIA AL DERECHO A OBJETAR.
                    </a>
                    La parte que prosiga el arbitraje conociendo que no se ha cumplido alguna disposición de la presente sección de la que las partes puedan apartarse o algún requisito del acuerdo de arbitraje y no exprese su objeción a tal incumplimiento tan pronto sea posible o, si se prevé un plazo para hacerlo, dentro de este, no podrá formular objeción alguna posteriormente.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67. ALCANCE DE LA INTERVENCIÓN DE LA AUTORIDAD JUDICIAL.
                    </a>
                    En los asuntos que se rijan por la presente sección, no podrá intervenir ninguna autoridad judicial, salvo en los casos y para los propósitos en que esta sección expresamente así lo disponga.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. AUTORIDAD JUDICIAL COMPETENTE.
                    </a>
                    La autoridad judicial competente para ejercer las funciones a que se refieren los artículos
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#71">
                        71
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#73">
                        73
                    </a>
                    numerales 5 y 6,
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#76">
                        76
                    </a>
                    numeral 2,
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#77">
                        77
                    </a>
                    numeral 1,
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    inciso 1 y 3,
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#89">
                        89
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#90">
                        90
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#100">
                        100
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#111">
                        111
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#116">
                        116
                    </a>
                    será el juez civil del circuito. No obstante, cuando se trate de tribunales arbitrales en los que sea parte una entidad pública colombiana o quien ejerza funciones administrativas colombianas, lo será el juez administrativo.
                </p>
                <p>
                    La anulación a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#108">
                        108
                    </a>
                    y el reconocimiento y ejecución previstos en el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#113">
                        113
                    </a>
                    , serán de competencia de la Sala de Casación Civil de la Corte Suprema de Justicia.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de anulación de laudos proferidos por tribunales arbitrales con sede en Colombia en los que sea parte una entidad pública colombiana o quien ejerza funciones administrativas colombianas, la competencia para conocer del recurso de anulación previsto en el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#108">
                        108
                    </a>
                    , corresponderá a la Sala Plena de la Sección Tercera de la Sala de lo Contencioso Administrativo del Consejo de Estado.
                </p>
                <p>
                    En el evento de reconocimiento y ejecución de laudos proferidos por tribunales arbitrales con sede por fuera de Colombia en los que sea parte una entidad pública colombiana o quien ejerza funciones administrativas colombianas, la competencia para conocer del reconocimiento y ejecución previstos en el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#113">
                        113
                    </a>
                    , corresponderá a la Sala Plena de la Sección Tercera de la Sala de lo Contencioso Administrativo del Consejo de Estado.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ACUERDO DE ARBITRAJE.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. DEFINICIÓN Y FORMA DEL ACUERDO DE ARBITRAJE.
                    </a>
                    El “acuerdo de arbitraje” es aquel por el cual las partes deciden someter a arbitraje todas o algunas controversias que hayan surgido o puedan surgir entre ellas respecto de una determinada relación jurídica, contractual o no. El acuerdo de arbitraje podrá adoptar la forma de una cláusula compromisoria o la de un acuerdo independiente.
                </p>
                <p>
                    El acuerdo de arbitraje deberá constar por escrito:
                </p>
                <p>
                    a) Se entenderá que el acuerdo de arbitraje consta por escrito cuando quede constancia de su contenido en cualquiera forma, ya sea que el acuerdo de arbitraje o contrato se haya concertado verbalmente, o mediante la ejecución de ciertos actos o por cualquier otro medio.
                </p>
                <p>
                    b) El requisito de que un acuerdo de arbitraje conste por escrito se entenderá cumplido con una comunicación electrónica si la información contenida en ella es accesible para su ulterior consulta. Por “comunicación electrónica” se entenderá toda comunicación que las partes hagan por medio de mensajes de datos. Por “mensaje de datos” se entenderá la información generada, enviada, recibida o archivada por medios electrónicos, magnéticos, ópticos o similares, entre otros, el intercambio electrónico de datos, el correo electrónico, el telegrama, el télex o el telefax.
                </p>
                <p>
                    c) Además, se entenderá que el acuerdo de arbitraje es escrito cuando esté contenido en un intercambio de escritos de demanda y contestación en los que la existencia de un acuerdo sea afirmada por una parte sin ser negada por la otra.
                </p>
                <p>
                    d) La referencia hecha en un contrato a un documento que contenga una cláusula compromisoria constituye un acuerdo de arbitraje por escrito, siempre que dicha referencia implique que esa cláusula forma parte del contrato.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. ACUERDO DE ARBITRAJE Y DEMANDA EN CUANTO AL FONDO ANTE UNA AUTORIDAD JUDICIAL.
                    </a>
                    La autoridad judicial a la que se someta un litigio sobre un asunto que es objeto de un acuerdo de arbitraje remitirá a las partes al arbitraje si lo solicita cualquiera de ellas, a más tardar, en la oportunidad para la contestación de la demanda.
                </p>
                <p>
                    No obstante haberse entablado ante la autoridad judicial la acción a que se refiere el inciso anterior, se podrán iniciar o proseguir la actuación arbitral y dictar un laudo aunque la cuestión esté pendiente ante la autoridad judicial.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71. ACUERDO DE ARBITRAJE Y DECRETO DE MEDIDAS CAUTELARES POR UNA AUTORIDAD JUDICIAL.
                    </a>
                    Cualquiera de las partes, con anterioridad a las actuaciones arbitrales o durante el transcurso de las mismas, podrá solicitar de una autoridad judicial la adopción de medidas cautelares y esta podrá decretarlas, sin que por ello se entienda que ha renunciado al acuerdo de arbitraje.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-II">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMPOSICIÓN DEL TRIBUNAL ARBITRAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. NÚMERO DE ÁRBITROS.
                    </a>
                    Las partes podrán determinar libremente el número de árbitros, que, en todo caso, será impar. A falta de tal acuerdo, los árbitros serán tres.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73. NOMBRAMIENTO DE LOS ÁRBITROS.
                    </a>
                    En el nombramiento de árbitros en el arbitraje internacional:
                </p>
                <p>
                    1. La nacionalidad de una persona no será obstáculo para que actúe como árbitro.
                </p>
                <p>
                    2. Los árbitros podrán ser o no abogados, a elección de las partes.
                </p>
                <p>
                    3. Para representar a las partes ante el tribunal arbitral no es necesaria la habilitación como abogado en el lugar de la sede del arbitraje, ni tener dicha nacionalidad.
                </p>
                <p>
                    4. Las partes podrán acordar libremente el procedimiento para la designación del árbitro o los árbitros.
                </p>
                <p>
                    5. A falta de acuerdo:
                </p>
                <p>
                    a) En el arbitraje con árbitro único, si las partes no consiguen ponerse de acuerdo sobre la designación del árbitro dentro de los treinta (30) días contados a partir de la solicitud de una de ellas, la autoridad judicial procederá al nombramiento a instancia de cualquiera de las partes;
                </p>
                <p>
                    b) En el arbitraje con tres árbitros, cada parte nombrará un árbitro y los dos árbitros así designados nombrarán al tercero; si una parte no nombra al árbitro dentro de los treinta (30) días siguientes al recibo de requerimiento de la otra parte para que lo haga, o si los dos árbitros no consiguen ponerse de acuerdo sobre el tercero dentro de los treinta (30) días contados desde la comunicación de su nombramiento, la designación será hecha por la autoridad judicial, a petición de cualquiera de ellas.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando en un trámite de nombramiento convenido por las partes:
                </p>
                <p>
                    a) Una parte no actúe conforme a lo estipulado en dicho trámite; o
                </p>
                <p>
                    b) Las partes, o los árbitros, no puedan llegar a acuerdo conforme al mencionado trámite; o
                </p>
                <p>
                    c) Un tercero, incluida una institución, no cumpla la función correspondiente, cualquiera de las partes podrá solicitar a la autoridad judicial que nombre el árbitro o adopte la medida necesaria, a menos que en el acuerdo sobre el trámite de nombramiento se prevean otros medios para conseguirlo.
                </p>
                <p>
                    7. Al nombrar un árbitro, la autoridad judicial tendrá en cuenta las condiciones de este requeridas por las partes y tomará las medidas necesarias para garantizar el nombramiento de persona independiente e imparcial. En el caso de árbitro único o del tercer árbitro, apreciará la conveniencia de nombrar un árbitro de nacionalidad distinta a la de las partes.
                </p>
                <p>
                    8. Ninguna decisión sobre las cuestiones encomendadas en los numerales 5, 6 o 7 del presente artículo a la autoridad judicial tendrá recurso alguno.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74. ARBITRAJE ENTRE PARTES CON VARIOS SUJETOS O ENTRE MÁS DE DOS PARTES.
                    </a>
                    Cuando haya de nombrarse tres árbitros y exista pluralidad de demandantes o de demandados, los integrantes de cada parte actuarán conjuntamente, en su condición de demandantes o demandados, para el nombramiento de su respectivo árbitro, a menos que hayan convenido valerse de otro método para el nombramiento de los árbitros.
                </p>
                <p>
                    De no ser posible la integración del tribunal de acuerdo con el inciso anterior, cualquiera de las partes podrá solicitar a la autoridad judicial que nombre el árbitro o adopte la medida necesaria.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75. MOTIVOS DE RECUSACIÓN.
                    </a>
                    La persona a quien se comunique su posible nombramiento como árbitro deberá revelar todas las circunstancias que puedan dar lugar a dudas justificadas acerca de su imparcialidad o independencia. El árbitro, desde el momento de su nombramiento y durante todas las actuaciones arbitrales, revelará oportunamente tales circunstancias a las partes.
                </p>
                <p>
                    Un árbitro sólo podrá ser recusado si existen circunstancias que den lugar a dudas justificadas respecto de su imparcialidad o independencia, o si no posee las calidades convenidas por las partes.
                </p>
                <p>
                    Una parte sólo podrá recusar al árbitro nombrado por ella, o en cuyo nombramiento haya participado, por causas de las que haya tenido conocimiento después de hecha la designación.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76. PROCEDIMIENTO DE RECUSACIÓN.
                    </a>
                    En el procedimiento de recusación del arbitraje internacional:
                </p>
                <p>
                    1. Las partes podrán acordar libremente el procedimiento de recusación de árbitros o someterse al procedimiento contenido en un reglamento arbitral.
                </p>
                <p>
                    2. A falta de acuerdo o de reglamento arbitral aplicable, se seguirán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    a) La recusación debe formularse tan pronto sea conocida la causal que la motiva, con indicación de las razones en que se basa y aporte de los documentos correspondientes;
                </p>
                <p>
                    b) El árbitro recusado, como la otra u otras partes, podrán manifestarse dentro de los diez (10) días siguientes de la notificación de la recusación;
                </p>
                <p>
                    c) Si la otra la parte conviene en la recusación o el árbitro renuncia, se procederá al nombramiento del árbitro sustituto en la misma forma en que correspondía nombrar al árbitro recusado, salvo que se hubiera nombrado un árbitro suplente;
                </p>
                <p>
                    d) Si la otra parte no conviene en la recusación y el árbitro recusado niega la razón o no se pronuncia, se procederá de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    i. Tratándose de árbitro único, la recusación será resuelta por la institución arbitral que lo hubiere nombrado o, a falta de ella, por la autoridad judicial.
                </p>
                <p>
                    ii. Tratándose de un tribunal arbitral conformado por más de un árbitro, los árbitros restantes decidirán por mayoría absoluta. En caso de empate, decidirá el presidente del tribunal arbitral, a menos que él sea el recusado, caso en el cual resolverá la institución arbitral que hubiere efectuado su nombramiento o, a falta de esta, la autoridad judicial.
                </p>
                <p>
                    iii. Si se recusa por la misma causa a más de un árbitro, resolverá la institución arbitral que hubiere participado en su nombramiento o ante la cual o bajo cuyas reglas se adelante el trámite arbitral, o a falta de esta la autoridad judicial.
                </p>
                <p>
                    3. Mientras se tramite la recusación el tribunal arbitral, incluyendo el árbitro recusado, podrá proseguir las actuaciones arbitrales y dictar un laudo.
                </p>
                <p>
                    4. La renuncia de un árbitro o la aceptación por la otra parte de su cese no se considerarán como un reconocimiento de la procedencia de ninguno de los motivos de recusación invocados.
                </p>
                <p>
                    5. La decisión que resuelve la recusación es definitiva y contra ella no procederá recurso alguno. En caso de no prosperar la recusación formulada, la parte que la propuso solo podrá impugnar lo decidido mediante el recurso de anulación contra el laudo.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77. FALTA O IMPOSIBILIDAD DE EJERCICIO DE LAS FUNCIONES.
                    </a>
                    A falta de acuerdo de las partes:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando un árbitro se vea impedido de jure o de facto para el ejercicio de sus funciones o no las ejerza dentro de un plazo razonable por el motivo que sea, cesará en su cargo si renuncia o si las partes acuerdan su remoción. De lo contrario, si subsiste un desacuerdo respecto a alguno de esos motivos, cualquiera de las partes podrá solicitar de la autoridad judicial que declare la cesación del encargo, decisión que no tendrá recurso alguno.
                </p>
                <p>
                    2. La renuncia de un árbitro o el acuerdo de las partes para la cesación de sus funciones, no se considerará como aceptación de la procedencia de alguno de los motivos mencionados en el presente artículo o, si fuere el caso, de los motivos mencionados en el inciso segundo del artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#75">
                        75
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78. NOMBRAMIENTO DE ÁRBITRO SUSTITUTO.
                    </a>
                    A falta de acuerdo de las partes, cuando un árbitro cese en su cargo en virtud de lo dispuesto en los artículos
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#76">
                        76
                    </a>
                    o
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#77">
                        77
                    </a>
                    , o en los casos de renuncia por cualquier otro motivo o de remoción por acuerdo de las partes o de expiración de su encargo por cualquier otra causa, el árbitro sustituto será designado siguiendo el procedimiento por el que se designó al árbitro que se ha de sustituir.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-II">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMPETENCIA DEL TRIBUNAL ARBITRAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79. FACULTAD DEL TRIBUNAL ARBITRAL PARA DECIDIR ACERCA DE SU COMPETENCIA.
                    </a>
                    El tribunal arbitral es el único competente para decidir sobre su propia competencia, incluso sobre las excepciones u objeciones al arbitraje relativas a la inexistencia, nulidad, anulabilidad, invalidez o ineficacia del acuerdo de arbitraje o por no estar pactado el arbitraje para resolver la materia controvertida o cualesquiera otras cuya estimación impida entrar en el fondo de la controversia. Se encuentran comprendidas en este ámbito las excepciones de prescripción, caducidad, cosa juzgada y cualquiera otra que tenga por objeto impedir la continuación de la actuación arbitral.
                </p>
                <p>
                    El acuerdo de arbitraje que forme parte de un contrato se considerará como un acuerdo independiente de las demás estipulaciones del mismo. La inexistencia, nulidad, anulabilidad, invalidez o ineficacia de un contrato que contenga un acuerdo de arbitraje, no implica necesariamente la inexistencia, nulidad, anulabilidad, invalidez o ineficacia de este. En consecuencia, el tribunal arbitral podrá decidir sobre la controversia sometida a su conocimiento, que podrá versar, incluso, sobre la inexistencia, nulidad, anulabilidad, invalidez o ineficacia del contrato que contiene el acuerdo de arbitraje.
                </p>
                <p>
                    Las excepciones u objeciones deberán proponerse a más tardar en el momento de presentar la contestación de la demanda, sin que el hecho de haber nombrado o participado en el nombramiento de los árbitros impida oponerlas. La excepción u objeción basada en que el tribunal arbitral ha excedido el ámbito de su competencia, deberá oponerse tan pronto como sea planteada, durante las actuaciones arbitrales, la materia que supuestamente exceda su competencia. El tribunal arbitral solo podrá admitir excepciones u objeciones planteadas con posterioridad si la demora resulta justificada.
                </p>
                <p>
                    El tribunal arbitral podrá decidir las excepciones de incompetencia o de que el tribunal arbitral ha excedido su competencia, como cuestión previa o en un laudo sobre el fondo.
                </p>
                <p>
                    Si el tribunal arbitral desestima cualquiera de las citadas excepciones como cuestión previa, la decisión correspondiente solo podrá ser impugnada mediante recurso de anulación contra el laudo que ponga fin al arbitraje, en los términos del artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#109">
                        109
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    Si el tribunal arbitral se declara incompetente o admite la excepción de haber excedido su mandato, cualquiera de las partes, dentro del mes siguiente al recibo de la notificación de dicha decisión, podrá impugnarla mediante recurso de anulación en los términos del artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#109">
                        109
                    </a>
                    y contra esta resolución no cabrá ningún recurso o acción.
                </p>
                <p>
                    Si el tribunal arbitral se declara incompetente o admite la excepción de haber excedido su mandato como cuestión previa, pero solo respecto de determinadas materias, las actuaciones arbitrales continuarán respecto de las demás materias y la decisión que admitió la incompetencia o el exceso en el encargo solo podrá ser impugnada mediante recurso de anulación luego de emitirse el laudo por el que se resuelve definitivamente la controversia.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO V-II">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIDAS CAUTELARES Y ÓRDENES PRELIMINARES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80. FACULTAD DEL TRIBUNAL ARBITRAL PARA DECRETAR MEDIDAS CAUTELARES.
                    </a>
                    Salvo acuerdo en contrario de las partes, el tribunal arbitral podrá, a instancia de cualquiera de ellas, decretar medidas cautelares.
                </p>
                <p>
                    Por medida cautelar se entenderá toda medida temporal, decretada en forma o no de laudo, por la que, en cualquier momento previo a la emisión del laudo por el que se dirima definitivamente la controversia, el tribunal arbitral ordene a una de las partes que:
                </p>
                <p>
                    a) Mantenga o restablezca el
                    <span>
                        status quo
                    </span>
                    en espera de que se dirima la controversia;
                </p>
                <p>
                    b) Adopte medidas para impedir algún daño presente o inminente, o el entorpecimiento del procedimiento arbitral, o que se abstenga de realizar actos que probablemente ocasionarían dicho daño o entorpecimiento al procedimiento arbitral;
                </p>
                <p>
                    c) Proporcione algún medio para preservar bienes cuya conservación permita ejecutar el o los laudos; o
                </p>
                <p>
                    d) Preserve elementos de prueba que pudieran ser pertinentes y relevantes para resolver la controversia.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81. CONDICIONES PARA EL DECRETO DE MEDIDAS CAUTELARES.
                    </a>
                    El solicitante de alguna medida cautelar prevista en el inciso segundo del artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#80">
                        80
                    </a>
                    deberá mostrar al tribunal arbitral la conducencia, pertinencia, razonabilidad y oportunidad de la medida cautelar.
                </p>
                <p>
                    La determinación del tribunal arbitral al respecto de dicha posibilidad no implica prejuzgamiento en cuanto a cualquier determinación posterior que pueda adoptar.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. PETICIÓN DE UNA ORDEN PRELIMINAR Y CONDICIONES PARA SU DECRETO.
                    </a>
                    Salvo acuerdo en contrario, cualquiera de las partes, sin dar aviso a ninguna otra, podrá solicitar una medida cautelar y pedir una orden preliminar del tribunal arbitral por la que se ordene a alguna parte que no frustre la finalidad de la medida cautelar solicitada.
                </p>
                <p>
                    El tribunal arbitral podrá emitir una orden preliminar siempre que considere que la notificación previa de la solicitud de una medida cautelar a la parte contra la cual esa medida vaya dirigida entrañaría el riesgo de que se frustre la medida solicitada.
                </p>
                <p>
                    Las condiciones establecidas en el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr001.html#81">
                        81
                    </a>
                    serán aplicables a toda orden preliminar, teniendo en cuenta las características y efectos de esta última.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. RÉGIMEN ESPECÍFICO DE LAS ÓRDENES PRELIMINARES.
                    </a>
                    Las órdenes preliminares tendrán un régimen específico, así:
                </p>
                <p>
                    1. Inmediatamente después de haberse pronunciado sobre la procedencia de una petición de orden preliminar, el tribunal arbitral notificará a todas las partes la solicitud presentada de una medida cautelar, la petición de una orden preliminar, la propia orden preliminar, en caso de haberse decretado, así como todas las comunicaciones al respecto, incluida la constancia del contenido de toda comunicación verbal, entre cualquiera de las partes y el tribunal arbitral en relación con ello.
                </p>
                <p>
                    2. Al mismo tiempo, el tribunal arbitral dará a la parte contra la que haya proferido la orden preliminar la oportunidad de hacer valer sus derechos a la mayor brevedad posible.
                </p>
                <p>
                    3. El tribunal arbitral se pronunciará sin tardanza sobre cualquiera objeción que se presente contra la orden preliminar.
                </p>
                <p>
                    4. Toda orden preliminar caducará a los treinta (30) días contados a partir de la fecha en que el tribunal arbitral la haya emitido. No obstante, el tribunal podrá decretar una medida cautelar por la que ratifique o modifique la orden preliminar, una vez que la parte contra la que se emitió la orden preliminar haya sido notificada y tenido la oportunidad de hacer valer sus derechos.
                </p>
                <p>
                    5. La orden preliminar no constituye laudo ni es ejecutable judicialmente.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. MODIFICACIÓN, SUSPENSIÓN Y REVOCACIÓN DE MEDIDAS CAUTELARES Y ÓRDENES PRELIMINARES.
                    </a>
                    El tribunal arbitral podrá modificar, suspender o revocar toda medida cautelar u orden preliminar que haya decretado, ya sea a instancia de alguna de las partes o, en circunstancias excepcionales, por iniciativa propia, previa notificación de ello a las partes.
                </p>
                <a href="ley_1563_2012_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1563_2012.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>