<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1292_2009]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1292 DE 2009
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (marzo 26)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 47.303 de 26 de marzo de 2009
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual la Nación se asocia a la celebración de los treinta años de actividades académicas de la Universidad de La Guajira, y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. TREINTA AÑOS DE LA UNIVERSIDAD DE LA GUAJIRA.
                    </a>
                    La Nación se asocia a la celebración de los treinta años de actividades académicas de la Universidad de La Guajira, reconoce en sus directivos, administrativos, docentes, alumnos y egresados, la práctica de la autonomía universitaria, formación humanista e investigativa, el respeto por los valores, especialmente por la diversidad étnica y cultural, el ánimo integracionista y la construcción de una mejor sociedad.
                </p>
                <a href="ley_1292_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Autorízase la construcción de una sede de la Universidad de La Guajira en el municipio de Uribia, la cual se denominará Universidad Wayuu.
                </p>
                <a href="ley_1292_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. FINANCIACIÓN DE INVERSIONES.
                    </a>
                    A partir de la sanción de la presente ley y de conformidad con los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#334">
                        334
                    </a>
                    ,
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#341">
                        341
                    </a>
                    ,
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#288">
                        288
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#345">
                        345
                    </a>
                    de la Constitución Política y las demás competencias establecidas en la Ley
                    <a href="ley_0715_2001.html#1">
                        715
                    </a>
                    de 2001, el Gobierno Nacional podrá incorporar dentro del Presupuesto General de la Nación y/o impulsar a través del sistema nacional de cofinanciación, las apropiaciones necesarias que permitan la ejecución de las siguientes obras de carácter vital y de interés social para la Universidad de La Guajira:
                </p>
                <p>
                    -- Plan de Capacitación de alta calidad Docente (40 magíster, 12 doctorados).
                </p>
                <p>
                    -- Fortalecimiento de la práctica y la experimentación académica (Sistema Integral de Laboratorios).
                </p>
                <p>
                    -- Infraestructura social y cultural universitaria (Auditorio).
                </p>
                <p>
                    -- Restaurante universitario y calidad nutricional.
                </p>
                <p>
                    -- Infraestructura deportiva (Polideportivo).
                </p>
                <p>
                    -- Adquisición de una planta eléctrica para infraestructura eléctrica alternativa en la Ciudadela Universitaria.
                </p>
                <p>
                    -- Adquisición de buses para sistema de transporte estudiantil.
                </p>
                <p>
                    -- Plataforma tecnológica.
                </p>
                <p>
                    -- Dotación bibliográfica.
                </p>
                <p>
                    -- Construcción de una sede en el municipio de Uribia.
                </p>
                <p>
                    -- Creación del Centro Etnico Cultural para la preservación de las tradiciones, costumbres, lingüística de la etnia Wayuu, con sede en el municipio de Uribia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1292_2009.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. VIGENCIA.
                    </a>
                    Esta ley rige a partir de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HERNÁN ANDRADE SERRANO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GERMÁN VARÓN COTRINO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JESÚS ALFONSO RODRÍGUEZ CAMARGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a los 26 días del mes de marzo de 2009.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OSCAR IVÁN ZULUAGA ESCOBAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Viceministra de Educación Preescolar, Básica y Media del Ministerio de Educación Nacional, encargada de las funciones del Despacho de la Ministra de Educación Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ISABEL SEGOVIA OSPINA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1292_2009.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>