<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1530_2012_PR003]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1530_2012_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. OBLIGACIONES A FAVOR DEL SISTEMA GENERAL DE REGALÍAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020, sobre este artículo tener en cuenta los efectos de la transitoriedad de los procedimientos administrativos a que se refieren los artículos
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#199">
                            199
                        </a>
                        y
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#200">
                            200
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Las entidades recaudadoras de las participaciones correspondientes a regalías y compensaciones a que se refiere esta ley, descontarán a las entidades territoriales beneficiarias, los saldos a favor del Sistema General de Regalías. Para estos efectos, el Departamento Nacional de Planeación, informará a las entidades recaudadoras los saldos a descontar y la periodicidad de dichos descuentos que serán puestos en consideración de los representantes legales de las entidades ejecutoras.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VII">
                        TÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA LIQUIDACIÓN DEL FONDO NACIONAL DE REGALÍAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. SUPRESIÓN DEL FONDO NACIONAL DE REGALÍAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    En desarrollo del mandato previsto en el parágrafo primero transitorio del artículo
                    <a href="acto_legislativo_05_2011.html#2">
                        segundo
                    </a>
                    del Acto Legislativo 05 de 2011, el Fondo Nacional de Regalías queda suprimido a partir del 1o de enero de 2012. En consecuencia, este Fondo entrará en liquidación con la denominación de “Fondo Nacional de Regalías, en liquidación”.
                </p>
                <p>
                    Para estos efectos, la liquidación del Fondo Nacional de Regalías, se regirá por las disposiciones de la Ley
                    <a href="ley_0489_1998.html#Inicio">
                        489
                    </a>
                    de 1998, el Decreto-ley
                    <a href="decreto_0254_2000.html#Inicio">
                        254
                    </a>
                    de 2000 y la Ley
                    <a href="ley_1105_2006.html#Inicio">
                        1105
                    </a>
                    de 2006.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VIII">
                        TÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTRAS DISPOSICIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="130">
                        ARTÍCULO 130. GRAVÁMENES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los recursos del Sistema General de Regalías y los gastos que realicen las entidades territoriales así como los ejecutores de los proyectos de inversión con cargo a tales recursos, están exentos del gravamen a los movimientos financieros y estos recursos no son constitutivos de renta.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="131">
                        ARTÍCULO 131. IMPUESTO DE TRANSPORTE POR OLEODUCTOS Y GASODUCTOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    El impuesto de transporte por los oleoductos y gasoductos estipulados en los contratos y normas vigentes, incluyendo los de Ecopetrol, será cedido a las entidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    Este se cobrará por trimestres vencidos y estará a cargo del propietario del crudo o del gas, según sea el caso. El recaudo se distribuirá entre los municipios no productores cuyas jurisdicciones atraviesen los oleoductos o gasoductos en proporción al volumen y al kilometraje.
                </p>
                <p>
                    El recaudo y pago de este impuesto será realizado por los operadores de los mencionados ductos, observando los criterios generales que establezca el Ministerio de Minas y Energía para llevar a cabo dichas labores.
                </p>
                <p>
                    Las entidades beneficiarias de los recursos de impuesto de transporte ejecutarán los recursos provenientes del impuesto de transporte, en proyectos de inversión incluidos en los planes de desarrollo con estricta sujeción al régimen de contratación vigente y aplicable, respetando los principios de publicidad, transparencia y selección objetiva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El impuesto de transporte de aquellos tramos de oleoductos y gasoductos que atraviesen únicamente la jurisdicción de municipios productores de hidrocarburos, será distribuido entre los municipios no productores de hidrocarburos del mismo departamento cuyas jurisdicciones sean atravesadas por otros tramos de oleoductos o gasoductos, en proporción a su longitud.
                </p>
                <p>
                    En caso de que el tramo de oleoducto o gasoducto se encuentre en jurisdicción de dos o más departamentos, el impuesto de transporte obtenido se distribuirá en proporción a la longitud de los ductos que atraviesen la jurisdicción de los municipios no productores de hidrocarburos de dichos departamentos.
                </p>
                <p>
                    Si en los respectivos departamentos no existen otros tramos de oleoductos o gasoductos, el impuesto de transporte será distribuido, de manera igualitaria, entre los municipios no productores de hidrocarburos de estos departamentos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Los recursos que se encuentren a título de depósito en el Fondo Nacional de Regalías, a la fecha de expedición de la presente ley, producto de las liquidaciones del impuesto de transporte por oleoductos y gasoductos que atraviesan jurisdicciones únicamente de municipios productores de hidrocarburos, se deberán distribuir según lo expresado en el parágrafo precedente.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="132">
                        ARTÍCULO 132. EXPORTACIÓN DE MINERALES, PRODUCTOS O SUBPRODUCTOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Quien pretenda realizar una exportación de cualquier mineral, productos o subproductos mineros, deberá acreditar previamente ante la Dirección de Impuestos y Aduanas Nacionales el pago de la correspondiente regalía ante el ente designado para tal fin.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="133">
                        ARTÍCULO 133. CONTRAPARTIDA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Las entidades territoriales beneficiarias de asignaciones provenientes del Sistema General de Regalías podrán generar los recursos de contrapartida con rentas propias o mediante la obtención de préstamos bajo las reglas ordinarias que regulan la celebración de operaciones de crédito público. Las entidades a que hace referencia el Capítulo IV del Título IV de la presente ley podrán cubrir operaciones de crédito público con las asignaciones directas de que sean beneficiarias. Lo anterior, en cumplimiento de los requisitos previstos en las normas de endeudamiento y de disciplina fiscal vigentes.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="134">
                        ARTÍCULO 134. NORMAS ORGÁNICAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los artículos
                    <a href="ley_1530_2012.html#33">
                        33
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1530_2012.html#34">
                        34
                    </a>
                    , y
                    <a href="ley_1530_2012_pr001.html#60">
                        60
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_1530_2012_pr002.html#98">
                        98
                    </a>
                    de la presente ley son normas orgánicas de presupuesto.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IX">
                        TÍTULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES TRANSITORIAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="135">
                        ARTÍCULO 135. EJERCICIO DE FUNCIONES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Las actuales funciones asignadas al Departamento Nacional de Planeación, en materia de control y vigilancia a los recursos de regalías y compensaciones, en las normas vigentes a 31 de diciembre de 2011 las normas que lo modifiquen, sustituyan o adicionen, respecto de las asignaciones del Fondo Nacional de Regalías y de las regalías y compensaciones, se continuarán ejerciendo por dicho Departamento, única y exclusivamente en relación con las asignaciones realizadas a 31 de diciembre de 2011, y con las regalías y compensaciones causadas en favor de los beneficiarios a la misma fecha.
                </p>
                <p>
                    Para el desarrollo de la labor a que se refiere el presente artículo, el Departamento Nacional de Planeación dispondrá de los recursos causados y no comprometidos a 31 de diciembre de 2011 a que se refieren el parágrafo 4o del artículo
                    <a href="ley_0756_2002.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 756 de 2002 y el artículo 23 del Decreto 416 de 2007, así como los que se requieran del Portafolio del Fondo Nacional de Regalías, en liquidación o del Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    Para la terminación de las labores de control y vigilancia a los recursos de regalías y compensaciones comprometidos hasta el cierre de la vigencia de 2011, así como a los proyectos de inversión financiados con asignaciones del Fondo Nacional de Regalías y con recursos entregados a este en administración, aprobados o que se aprueben hasta el 31 de diciembre de 2011 a la entrada en vigencia del Sistema General de Regalías, continuarán rigiendo los Proyectos de Cooperación y Asistencia Técnica, suscritos para el efecto, los cuales se ejecutarán de acuerdo con la normatividad que les sirvió de soporte.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las decisiones que se tomen de manera preventiva como consecuencia de las labores de control y vigilancia sólo se remitirán a los órganos de control y a la Fiscalía General de la Nación, si fuere el caso, así como a las demás instancias a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Ministerio de Minas y Energía o a quien este delegue efectuará la liquidación, recaudo, distribución y giro de las regalías y compensaciones causadas antes de la entrada en vigencia del Sistema General de Regalías de acuerdo con la normativa vigente en ese momento la cual lo continuará estando para este efecto.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="136">
                        ARTÍCULO 136. DESTINACIÓN DE LOS RECURSOS ADMINISTRADOS POR EL FONDO NACIONAL DE REGALÍAS POR DISPOSICIÓN LEGAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los recursos administrados en el Fondo Nacional de Regalías por mandato legal descritos a continuación, tendrán la destinación prevista en el presente artículo, así:
                </p>
                <p>
                    1. Los correspondientes al desahorro del Fondo de Ahorro y Estabilización Petrolera (FAEP); para pago de la deuda de las entidades territoriales previsto en el artículo
                    <a href="ley_0633_2000_pr002.html#133">
                        133
                    </a>
                    de la Ley 633 de 2000 y a los que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0781_2002.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 781 de 2002.
                </p>
                <p>
                    a) Si a la fecha de expedición de la presente ley no se encuentran comprometidos por no haber sido objeto de asignaciones por el Consejo Asesor de Regalías, con anterioridad al 31 de diciembre de 2011, perderán la destinación prevista en las normas citadas y acrecentarán el saldo de portafolio disponible del Fondo Nacional de Regalías en Liquidación;
                </p>
                <p>
                    b) Los recursos que correspondan a las entidades territoriales ahorradoras en el Fondo de Ahorro y Estabilización Petrolera (FAEP), por no haber sido objeto de asignaciones por el Consejo Asesor de Regalías serán distribuidos a las cuentas únicas autorizadas para la recepción de regalías y compensaciones de las entidades territoriales correspondientes.
                </p>
                <p>
                    2. Los correspondientes al desahorro previsto para el pago de deuda eléctrica de las entidades territoriales de que trata la Ley
                    <a href="ley_0859_2003.html#Inicio">
                        859
                    </a>
                    de 2003 a la fecha de expedición de la presente ley, perderán la destinación prevista en dicha Ley y acrecentarán el saldo de portafolio disponible del Fondo Nacional de Regalías en liquidación.
                </p>
                <p>
                    3. Los correspondientes al desahorro del Fondo de Ahorro y Estabilización Petrolera (FAEP) previsto para el pago de cartera hospitalaria de que trata el artículo
                    <a href="ley_1151_2007_pr001.html#45">
                        45
                    </a>
                    de la Ley 1151 de 2007, y el artículo
                    <a href="ley_1365_2009_pr001.html#90">
                        90
                    </a>
                    de la Ley 1365 de 2009, que no hayan sido comprometidos, acrecentarán el saldo de portafolio disponible del Fondo Nacional de Regalías en liquidación y las cuentas en el FAEP de las entidades ahorradoras.
                </p>
                <p>
                    4. Los recursos de escalonamiento a que se refieren los artículos
                    <a href="ley_0141_1994_pr001.html#49">
                        49
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_0141_1994_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994, causados con anterioridad a la fecha de expedición de la presente ley, independientemente de la fecha de su recaudo, pertenecerán a las entidades beneficiarias previstas en las normas mencionadas.
                </p>
                <p>
                    Los recursos no afectos a proyectos específicos aprobados por el Consejo Asesor de Regalías, serán distribuidos de conformidad con las disposiciones que reglamenta dicha distribución. Una vez distribuidos, dichos recursos serán transferidos a las cuentas únicas de las entidades beneficiarias autorizadas para la recepción de regalías y compensaciones.
                </p>
                <p>
                    5. Los recursos de los Fondos de Córdoba y Sucre de que trataba el parágrafo primero del artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994 que se encuentran distribuidos a las diferentes entidades territoriales de dichos departamentos, serán girados a las cuentas únicas autorizadas para la recepción de regalías y compensaciones.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo dispuesto en los numerales anteriores, los recursos asignados conforme a leyes anteriores a la expedición de la presente ley, distintos de las asignaciones directas que percibían las entidades territoriales y que no estén respaldando proyectos de inversión en ejecución a la entrada en vigencia de la presente ley, acrecentarán el saldo de portafolio disponible del Fondo Nacional de Regalías en liquidación.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="137">
                        ARTÍCULO 137. AHORRO DEL FONDO NACIONAL DE REGALÍAS EN EL FONDO DE AHORRO Y ESTABILIZACIÓN PETROLERA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los recursos correspondientes al saldo del ahorro del Fondo Nacional de Regalías en el Fondo de Ahorro y Estabilización Petrolera a que se refiere la Ley
                    <a href="ley_0209_1995.html#Inicio">
                        209
                    </a>
                    de 1995 que quedasen disponibles a la fecha de expedición de la presente ley, acrecentarán el saldo de portafolio disponible del Fondo Nacional de Regalías, en liquidación.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="138">
                        ARTÍCULO 138. SALDOS DEL PORTAFOLIO DEL FONDO NACIONAL DE REGALÍAS COMPROMETIDOS, PENDIENTES DE GIRO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los recursos del Portafolio del Fondo Nacional de Regalías a que se refieren los artículos
                    <a href="ley_1365_2009_pr001.html#57">
                        57
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1365_2009_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1365_2009_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    de la Ley 1365 de 2009, artículos
                    <a href="ley_1420_2010_pr001.html#57">
                        57
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1420_2010_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1420_2010_pr001.html#86">
                        86
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1420_2010_pr001.html#88">
                        88
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1420_2010_pr001.html#90">
                        90
                    </a>
                    de la Ley 1420 de 2010, debidamente comprometidos y que se encuentren pendientes de giro a la fecha de expedición de la presente ley, serán girados a la cuenta única nacional de la Dirección de Crédito Público y del Tesoro Nacional del Ministerio de Hacienda y Crédito Público a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_1450_2011_pr005.html#262">
                        262
                    </a>
                    de la Ley 1450 de 2011.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Hacienda y Crédito Público, como administrador del portafolio del Fondo Nacional de Regalías, en su oportunidad, situará dichos recursos a las entidades ejecutoras de los mismos una vez se cumplan los requisitos previstos en la reglamentación vigente al momento de su aprobación.
                </p>
                <p>
                    Los recursos a que se refiere el presente artículo no comprometidos a la fecha de expedición de esta ley, perderán la destinación originalmente asignada y acrecentarán el saldo del portafolio disponible del Fondo Nacional de Regalías, en liquidación.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="139">
                        ARTÍCULO 139. DESTINACIÓN DE LOS SALDOS DEL PORTAFOLIO DEL FONDO NACIONAL DE REGALÍAS A LA FECHA DE EXPEDICIÓN DE LA PRESENTE LEY.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    El saldo del portafolio del Fondo Nacional de Regalías, integrado por sus propios recursos y los administrados, disponible después de aplicar las normas precedentes, y una vez descontados los recursos necesarios para atender el giro de las asignaciones a proyectos previamente aprobados, se destinará prioritariamente a la reconstrucción de la infraestructura vial del país y a la recuperación ambiental de las zonas afectadas por la emergencia invernal del 2010-2011.
                </p>
                <p>
                    Igual destinación tendrán los recursos no ejecutados o los de las recuperaciones efectuadas durante la labor a la que se refiere el artículo
                    <a href="ley_1530_2012_pr003.html#135">
                        135
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En la reconstrucción de la infraestructura vial del país, tendrán prioridad las vías terciarias y las obras de mitigación y prevención de riesgo de las cuencas hidrográficas.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="140">
                        ARTÍCULO 140. CIERRE DE PROYECTOS DE INVERSIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Corresponde a las entidades ejecutoras de proyectos financiados con asignaciones del Fondo Nacional de Regalías o en depósito en el mismo, que a la fecha de supresión del FNR superen el 90% de ejecución física y financiera, suministrar la información necesaria para proceder al cierre de los mismos en el estado en que se encuentren, dentro de los seis meses siguientes al requerimiento efectuado por el Departamento Nacional de Planeación. En el evento en que las entidades ejecutoras no suministren la información requerida dentro del plazo señalado, el Departamento Nacional de Planeación procederá al cierre de los respectivos proyectos, y el liquidador del FNR expedirá el acto administrativo correspondiente; sin perjuicio de la responsabilidad fiscal y disciplinaria a que haya lugar por las entidades ejecutoras.
                </p>
                <p>
                    Si en la liquidación de estos proyectos se establecen saldos a favor de las entidades ejecutoras, el Departamento Nacional de Planeación girará los recursos correspondientes a las cuentas autorizadas, y en caso de determinar saldos a favor del FNR, serán descontados por el Ministerio de Hacienda y Crédito Público de las asignaciones directas de que trata el inciso 2o del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política. Para estos efectos el Fondo Nacional de Regalías, en liquidación informará a las entidades recaudadoras los saldos a descontar y la periodicidad de dichos descuentos que serán puestos en consideración de los representantes legales de las entidades ejecutoras.
                </p>
                <p>
                    Las entidades ejecutoras de los proyectos y el Departamento Nacional de Planeación realizarán los ajustes presupuestales y contables necesarios.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="141">
                        ARTÍCULO 141. AJUSTES DE PROYECTOS DE INVERSIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los proyectos financiados con recursos del Fondo Nacional de Regalías o en depósito en el mismo, en ejecución al momento de la liquidación del mismo, se podrán ajustar. En el caso de requerir recursos adicionales, el Fondo Nacional de Regalías en liquidación no podrá aportar dichos recursos.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="142">
                        ARTÍCULO 142. PÉRDIDA DE FUERZA EJECUTORIA DE LAS ASIGNACIONES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los proyectos de inversión financiados con asignaciones provenientes del Fondo Nacional de Regalías o con recursos que este administra, correspondientes a vigencias fiscales anteriores a 2009 inclusive, que a la fecha de la liquidación de dicho Fondo cuenten con una ejecución física inferior al 40% o que no registren giros de recursos en los últimos 24 meses, deben terminar de ejecutarse a más tardar al año siguiente de la entrada en vigencia de la presente ley, de lo contrario, la aprobación de las asignaciones correspondientes perderá efecto y, en consecuencia, la respectiva entidad ejecutora debe reintegrar los recursos que se le hayan girado junto con los rendimientos financieros al Fondo Nacional de Regalías en liquidación.
                </p>
                <p>
                    Las asignaciones efectuadas a proyectos de inversión con recursos del Fondo Nacional de Regalías o en depósito en el mismo, que no hayan sido giradas a los ejecutores tres (3) meses antes de la fecha prevista para la terminación de la labor de control y vigilancia, perderán efecto y, en consecuencia, se extinguirá la obligación de giro y el Departamento Nacional de Planeación procederá al cierre de los respectivos proyectos. Los recursos no girados harán parte del Fondo Nacional de Regalías, en liquidación.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, la entidad ejecutora debe garantizar la culminación de los proyectos, sin perjuicio de las responsabilidades disciplinarias, fiscales y penales a que hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para efectos del inciso anterior el Departamento Nacional de Planeación revisará el avance de los mismos para efectos del cierre. Los saldos se trasladarán al patrimonio autónomo de remanentes de la liquidación del Fondo Nacional de Regalías.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="143">
                        ARTÍCULO 143. RESPONSABILIDAD DE LOS EJECUTORES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Las entidades ejecutoras serán responsables de la dirección y manejo de la actividad contractual, así como del correcto uso y ejecución de los recursos asignados por el Fondo Nacional de Regalías. Cualquier daño o perjuicio originado en reclamaciones de terceros y que se deriven de sus actuaciones o de las de sus subcontratistas o dependientes, serán de su exclusiva responsabilidad.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="144">
                        ARTÍCULO 144. FINANCIACIÓN DE OTROS COMPROMISOS A 31 DE DICIEMBRE DE 2011.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los saldos de los recursos de regalías y compensaciones sin comprometer a 31 de diciembre de 2011, los causados y no recaudados por las entidades beneficiarias durante la vigencia 2011, así como los retenidos con ocasión de decisiones tomadas en ejercicio de las funciones de control y vigilancia asignadas al Departamento Nacional de Planeación, se destinarán a atender el pago de compromisos adquiridos a 31 de diciembre de 2011, incluidas las vigencias futuras asumidas con el lleno de los requisitos legales. Estos compromisos deben estar debidamente certificados por el representante legal de la entidad territorial.
                </p>
                <p>
                    Si dichos recursos fueran insuficientes para cubrir los compromisos adquiridos, las entidades beneficiarias utilizarán los siguientes recursos:
                </p>
                <p>
                    1. A los que hace referencia el artículo
                    <a href="ley_1530_2012_pr003.html#136">
                        136
                    </a>
                    de la presente ley, salvo en lo relacionado con el Fondo Nacional de Regalías.
                </p>
                <p>
                    2. Los saldos disponibles a su favor, en el Fondo de Ahorro y Estabilización Petrolera (FAEP).
                </p>
                <p>
                    3. Los recursos del impuesto de transporte por oleoductos y gasoductos.
                </p>
                <p>
                    4. Las asignaciones directas de que trata el inciso 2o del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    De mantenerse algún faltante, las entidades beneficiarias podrán decidir si dichos compromisos se asumen con cargo a los recursos de los Fondos de Desarrollo Regional y de Compensación Regional.
                </p>
                <p>
                    Si se llegaren a presentar saldos de recursos disponibles, luego de surtir lo previsto en el inciso primero de este artículo, las entidades beneficiarias los destinarán a la financiación de proyectos de inversión prioritarios incluidos en sus planes de desarrollo, previa incorporación en sus respectivos presupuestos.
                </p>
                <p>
                    El Sistema de Monitoreo, Seguimiento, Control y Evaluación hará seguimiento a estos recursos.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="145">
                        ARTÍCULO 145. COBERTURAS EN EDUCACIÓN Y SALUD DE LAS ENTIDADES TERRITORIALES PRODUCTORAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los programas y proyectos de alimentación escolar y régimen subsidiado que en virtud de las normas sobre regalías vigentes antes de la expedición de la presente ley, sean financiados con recursos de regalías directas por las entidades territoriales a que se refiere el inciso segundo del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr012.html#361">
                        361
                    </a>
                    de la Constitución Política, serán cofinanciados por la Nación en el monto necesario para alcanzar la media nacional, y los que sean financiados con recursos de regalías por las entidades territoriales que al entrar en vigencia de la presente ley tengan cobertura por encima del promedio nacional recibirán el monto necesario para mantener la media nacional más un cinco por ciento (5%) adicional, por un periodo de diez (10) años contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="146">
                        ARTÍCULO 146. ENTIDADES CON RECURSOS DE REGALÍAS SUSPENDIDOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Aquellas entidades territoriales que a la fecha de entrada en vigencia de la presente ley, se encuentren con medida de suspensión preventiva o correctiva con ocasión de decisiones tomadas en ejercicio de las funciones de control y vigilancia asignadas al Departamento Nacional de Planeación, contarán con seis (6) meses para superar las causales de la suspensión. En su defecto, serán sometidas a condiciones especiales de seguimiento y giro, de acuerdo con los criterios que el Gobierno establezca en el Sistema de Monitoreo, Seguimiento, Control y Evaluación del Sistema General de Regalías, hasta cuando se supere la condición que generó la suspensión o se ejecute la totalidad de estos recursos.
                </p>
                <p>
                    La suspensión preventiva por no envío de información podrá superarse con la acreditación de la información que generó la suspensión o con certificación de su inexistencia soportada en las gestiones adelantadas ante las entidades a las que se pudo haber enviado la información requerida, expedida por el representante legal de la Entidad Territorial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los recursos disponibles de estas entidades beneficiarias, luego de surtir lo previsto en el inciso primero del artículo
                    <a href="ley_1530_2012_pr003.html#144">
                        144
                    </a>
                    , se destinarán a la financiación de proyectos de inversión incluidos en sus planes de desarrollo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para las entidades territoriales que a la fecha de entrada en vigencia de la presente ley, se encuentren suspendidas con condiciones especiales de seguimiento y giro establecidas en el artículo
                    <a href="ley_1393_2010.html#40">
                        40
                    </a>
                    de la Ley 1393 de 2010, el Departamento Nacional de Planeación autorizará al recaudador el giro a la entidad beneficiaria, de los proyectos de inversión pendientes de autorización de desembolso, previo cumplimiento de las normas y procedimientos aplicables en la vigencia en que se asumieron los respectivos compromisos.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="147">
                        ARTÍCULO 147. CONTINUIDAD DE MEDIDAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    El Departamento Nacional de Planeación continuará hasta su culminación, los procedimientos que a la fecha de entrada en vigencia de esta ley se encuentren en curso, aplicando el procedimiento vigente en el momento de su inicio, para lo cual informará al Sistema de Monitoreo, Seguimiento, Control y Evaluación la relación de dichos procedimientos con el fin de evitar duplicidades en el proceso de transición.
                </p>
                <p>
                    Las decisiones que se tomen sólo se remitirán a los órganos de control y a la Fiscalía General de la Nación, si ello fuere necesario.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="148">
                        ARTÍCULO 148. FENECIMIENTO DE DERECHOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Para efectos de lo previsto en este artículo, se podrán fenecer mediante acto motivado, las obligaciones de pago a cargo de las entidades ejecutoras de asignaciones del Fondo Nacional de Regalías, registradas a favor de dicho Fondo, durante la etapa de liquidación del mismo, cuando evaluada y establecida la relación costo-beneficio resulte más oneroso adelantar el proceso de cobro que el monto a recuperar.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="149">
                        ARTÍCULO 149. OBLIGACIONES A FAVOR DEL FONDO NACIONAL DE REGALÍAS EN LIQUIDACIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Las entidades recaudadoras de las participaciones correspondientes a regalías y compensaciones a que se refiere esta ley, descontarán a las entidades territoriales beneficiarias, los saldos a favor del Fondo Nacional de Regalías en Liquidación. Para estos efectos, el Departamento Nacional de Planeación, informará a las entidades recaudadoras los saldos a descontar y la periodicidad de dichos descuentos que serán puestos en consideración de los representantes legales de las entidades ejecutoras.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="150">
                        ARTÍCULO 150. RÉGIMEN DEL FONDO DE AHORRO Y ESTABILIZACIÓN PETROLERA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    El Fondo de Ahorro y Estabilización Petrolera continuará vigente, así como las normas que lo regulen en lo pertinente, hasta agotar los recursos incorporados en él.
                </p>
                <p>
                    A partir de la entrada en vigencia de la presente ley, las entidades ahorradoras en este Fondo podrán desahorrar anualmente, en proporciones iguales y por el término de ocho (8) años los recursos que les correspondan en dicho fondo hasta desahorrar el ciento por ciento (100%) y no estarán obligados a realizar ahorros en dichos fondos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1608_2013.html#6">
                        6
                    </a>
                    de la Ley 1608 de 2013. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las Entidades Territoriales que reconocieron deudas del Régimen Subsidiado de Salud, en el marco del artículo
                    <a href="ley_1450_2011_pr005.html#275">
                        275
                    </a>
                    de la Ley 1450 de 2011, y tienen ahorros en este Fondo, podrán adelantar el desahorro en un periodo de hasta doce (12) meses, con el objeto de pagar dichas deudas. Los recursos serán girados por parte de la Agencia Nacional de Hidrocarburos (ANH), o la entidad que haga sus veces, al mecanismo único de recaudo y giro implementado según lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1438_2011.html#31">
                        31
                    </a>
                    de la Ley 1438 de 2011, para que desde este mecanismo se giren a las Instituciones Prestadoras de Servicios de Salud.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="151">
                        ARTÍCULO 151. RECURSOS ACUMULADOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Los recursos acumulados en los Fondos de Fomento al Carbón y Metales Preciosos, existentes a la entrada en vigencia de la presente ley, serán destinados preferentemente al desarrollo de proyectos que permitan mejorar la productividad y seguridad minera en la pequeña y mediana minería. El Ministerio de Minas y Energía o la entidad que este designe, establecerá los parámetros que se tendrán en cuenta para la destinación de estos recursos.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="152">
                        ARTÍCULO 152. VIGILANCIA Y CONTROL FISCALES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    En desarrollo de sus funciones constitucionales, la Contraloría General de la República ejercerá la vigilancia y el control fiscales sobre los recursos del Sistema General de Regalías. Con el fin de alcanzar una mayor eficacia de esta función, el Sistema de Monitoreo, Seguimiento, Control y Evaluación incorporará las metodologías y procedimientos que se requieran para proveer información pertinente a la Contraloría General de la República, en los términos que señale el reglamento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    De conformidad con lo dispuesto en el numeral 10 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    de la Constitución Política, revístese al Presidente de la República de precisas facultades extraordinarias para que, en el término hasta de seis (6) meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley, expida normas con fuerza de ley para crear los empleos en la Contraloría General de la República que sean necesarios para fortalecer la labor de vigilancia y el control fiscales de los recursos del Sistema General de Regalías.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para garantizar el adecuado ejercicio de las funciones de que trata el presente artículo, los gastos que se generen en virtud de lo previsto en el parágrafo anterior y de los contratos que se celebren para el fortalecimiento institucional de la Contraloría General destinado a la correcta vigilancia y control fiscales de los recursos del Sistema General de Regalías, se financiarán exclusivamente con cargo a los recursos previstos en el artículo
                    <a href="ley_1530_2012_pr002.html#103">
                        103
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="153">
                        ARTÍCULO 153. DIFERENDOS LIMÍTROFES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Aquellos recursos provenientes de las regalías, compensaciones y del impuesto de transporte, que a la fecha de expedición de la presente ley no se hayan distribuido, generados en explotaciones ubicadas en zonas respecto de las cuales no se ha definido la jurisdicción de la entidad territorial a la que pertenecen, podrán destinarse a financiar los proyectos que en conjunto y concertadamente presenten las entidades involucradas en el diferendo del límite territorial. Tales recursos deben incluirse en el presupuesto del Sistema General de Regalías, no harán unidad de caja con los demás recursos de este sistema y se ejecutarán de conformidad con las normas presupuestales del mismo. El correspondiente órgano colegiado que defina y apruebe el proyecto, también designará la entidad pública ejecutora del mismo en los términos del artículo
                    <a href="ley_1530_2012.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la presente ley. En todo caso, esto no se entenderá como una resolución de los diferendos de límites territoriales, los cuales se seguirán rigiendo por las normas vigentes que regulan la materia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para efectos de lo previsto en el presente artículo, el Ministerio de Minas y Energía certificará los montos de los recursos retenidos con ocasión de los diferendos de límites territoriales.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="154">
                        ARTÍCULO 154. MUNICIPIOS DEL RÍO GRANDE DE LA MAGDALENA Y CANAL DEL DIQUE.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    En desarrollo del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#331">
                        331
                    </a>
                    de la Constitución Política, se asignará el 0.5% de los ingresos del Sistema General de Regalías para proyectos de inversión de los municipios ribereños del Río Grande de la Magdalena, incluidos, los del Canal del Dique. Estos recursos serán canalizados a través de la Corporación Autónoma Regional del Río Grande de la Magdalena.
                </p>
                <p>
                    Para estos efectos, el presupuesto del Sistema General de Regalías deberá acompañarse de un anexo indicativo en el que se presenten los proyectos de inversión de que trata el inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    La Corporación Autónoma Regional del Río Grande de la Magdalena, semestralmente presentará a la subcomisión de la Comisión Quinta de Cámara y Senado que se integre para el efecto, un informe detallado sobre los proyectos a ejecutar y los que se encuentren en ejecución o se hayan ejecutado.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="155">
                        ARTÍCULO 155. IMPACTO REGIONAL.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Entiéndase por proyecto de impacto regional aquel que incida en más de un departamento de los que integren una región o diferentes regiones, así como el que beneficie a un conjunto significativo de municipios de un mismo departamento, y que por su naturaleza influya positivamente en el desarrollo de los mismos.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="156">
                        ARTÍCULO 156. RÉGIMEN DE TRANSICIÓN PARA OTROS RECURSOS DISPONIBLES A 31 DE DICIEMBRE DE 2011.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; Los recursos disponibles a 31 de diciembre de 2011, correspondientes al margen de comercialización incluidos en el rubro de recaudos a favor de terceros de la Agencia Nacional de Hidrocarburos se destinarán, 50% a la Nación; 35% a las entidades beneficiarias de regalías directas en materia de hidrocarburos a la fecha de expedición de la presente ley; 10% red vial terciaria y 5% con destino al Programa de Normalización de Redes Eléctricas y al Fondo de Apoyo Financiero para la Energización de las Zonas Rurales Interconectadas.
                </p>
                <p>
                    Los recursos que en virtud de este artículo se destinen a las entidades productoras, se asignarán en proporción a su participación del promedio total de las regalías directas giradas durante el período comprendido entre 2007 y 2010.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="157">
                        ARTÍCULO 157. RÉGIMEN DE TRANSICIÓN PARA REGALÍAS Y COMPENSACIONES CAUSADAS A 31 DE DICIEMBRE DE 2011.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Las regalías y compensaciones causadas a 31 de diciembre de 2011, así como el ajuste definitivo del cuarto trimestre de 2011, se recaudarán, liquidarán y distribuirán conforme a lo establecido en las leyes
                    <a href="ley_0141_1994.html#Inicio">
                        141
                    </a>
                    de 1994 y
                    <a href="ley_0756_2002.html#Inicio">
                        756
                    </a>
                    de 2002, en lo pertinente.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="158">
                        ARTÍCULO 158. PERIODO DE TRANSICIÓN PARA PROYECTOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Durante el año 2012 por ser un periodo de transición se contará con la oportunidad para inscribir los proyectos susceptibles de ser financiados con cargo al Sistema General de Regalías en los bancos de programas y proyectos del mismo sistema. Estos proyectos, tendrán prioridad y prevalencia sobre aquellos que sólo de manera indicativa componen el anexo del decreto de presupuesto expedido por el Gobierno.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior, sin perjuicio de que una vez vencido dicho plazo puedan formular y presentar nuevos proyectos.
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="159">
                        ARTÍCULO 159. ÓRGANOS COLEGIADOS DE ADMINISTRACIÓN Y DECISIÓN POR REGIONES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1753_2015_pr003.html#167">
                        167
                    </a>
                    de la Ley 1753 de 2015. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los órganos colegiados de administración y decisión que se conforman por regiones estarán constituidos por todos los gobernadores que la componen, dos alcaldes por cada uno de sus departamentos y un alcalde adicional elegido por los alcaldes de las ciudades capitales de los departamentos de la región. También serán miembros cuatro (4) Ministros o sus delegados, uno de los cuales será el Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible o su delegado, y el Director del Departamento Nacional de Planeación o su delegado. Los gobernadores serán miembros permanentes por la totalidad de su periodo de gobierno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="160">
                        ARTÍCULO 160. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada a partir del 12 de enero de 2021 por el artículo
                        <a href="ley_2056_2020_pr004.html#211">
                            211
                        </a>
                        de la Ley 2056 de 2020&gt;
                    </span>
                    Durante el lapso en el que el Departamento Nacional de Planeación ejerza las funciones de que trata el artículo
                    <a href="ley_1530_2012_pr003.html#135">
                        135
                    </a>
                    de la presente ley, y solamente para este fin, continuarán vigentes en lo pertinente las normas que regulaban el régimen de regalías, y las que por disposición expresa de la presente ley continúen vigentes.
                </p>
                <p>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación y deroga los artículos
                    <a href="ley_0141_1994.html#19">
                        19
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0141_1994.html#20">
                        20
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0141_1994.html#21">
                        21
                    </a>
                    excepto el parágrafo primero; el artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#22">
                        22
                    </a>
                    excepto el parágrafo; los artículos
                    <a href="ley_0141_1994.html#24">
                        24
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0141_1994.html#25">
                        25
                    </a>
                    y el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_0141_1994.html#26">
                        26
                    </a>
                    de la Ley 141 de 1994; los artículos
                    <a href="ley_0756_2002.html#8">
                        8
                    </a>
                    o y
                    <a href="ley_0756_2002.html#9">
                        9
                    </a>
                    o de la Ley 756 de 2002 y las demás disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL CORZO ROMÁN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SIMÓN GAVIRIA MUÑOZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JESÚS ALFONSO RODRÍGUEZ CAMARGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D.C., a los 17 de mayo de 2012.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CARLOS ECHEVERRY GARZÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Minas y Energía,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTA MARÍA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Nacional de Planeación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO SANTA MARÍA SALAMANCA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1530_2012_pr003.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1530_2012_pr002.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>