<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1708_2014_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1708_2014_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1708_2014_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. DECLARATORIA DE OFICIO.
                    </a>
                    Cuando el funcionario judicial advierta que existe alguna de las causales previstas en el artículo anterior, decretará la nulidad de lo actuado desde que se presentó la causal, y ordenará que se reponga la actuación que dependa del acto declarado nulo para que se subsane el defecto.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. SOLICITUD.
                    </a>
                    Solo podrá solicitar la declaración de nulidad el sujeto procesal que resulte perjudicado por la concurrencia de la causal, siempre y cuando no hubiere contribuido a causarlo. También podrán solicitarla el Ministerio Público y el Ministerio de Justicia y del Derecho. La persona que alegue una nulidad deberá probar la causal que invoca, las razones en que se funda y no podrá formular una nueva, sino por causal diferente o por hechos posteriores.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86. REGLAS QUE ORIENTAN LA DECLARATORIA DE LAS NULIDADES Y SU CONVALIDACIÓN.
                    </a>
                    Las nulidades se regirán por las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. No se declarará la invalidez de un acto cuando cumpla la finalidad para la cual estaba destinado, siempre que no se viole el derecho a la contradicción.
                </p>
                <p>
                    2. Quien alegue la nulidad debe demostrar que la irregularidad sustancial afecta garantías de los sujetos procesales, o desconoce las bases fundamentales del trámite o del juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    3. No puede invocar la nulidad la persona que haya coadyuvado con su conducta a la ejecución del acto irregular.
                </p>
                <p>
                    4. Los actos irregulares pueden convalidarse por el consentimiento del perjudicado, siempre que se observen las garantías constitucionales.
                </p>
                <p>
                    5. Solo puede decretarse cuando no exista otro medio procesal para subsanar la irregularidad sustancial.
                </p>
                <p>
                    6. No podrá decretarse ninguna nulidad por causal distinta a las señaladas en este capítulo.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VII">
                        CAPÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS MEDIDAS CAUTELARES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. FINES DE LAS MEDIDAS CAUTELARES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Al momento de la presentación de la demanda de extinción de dominio, si no se han adoptado medidas cautelares en fase inicial, el Fiscal, mediante providencia independiente y motivada, ordenará las mismas con el fin de evitar que los bienes que se cuestionan puedan ser ocultados, negociados, gravados, distraídos, transferidos o puedan sufrir deterioro, extravío o destrucción; o con el propósito de cesar su uso o destinación ilícita. En todo caso se deberán salvaguardar los derechos de terceros de buena fe exenta de culpa.
                </p>
                <p>
                    El juez especializado en extinción de dominio será el competente para ejercer el control de legalidad sobre las medidas cautelares que se decreten por parte del Fiscal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. CLASES DE MEDIDAS CAUTELARES.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Aquellos bienes sobre los que existan elementos de juicio suficientes que permiten considerar su probable vínculo con alguna causal de extinción de dominio, serán objeto de la medida cautelar de suspensión del poder dispositivo.
                </p>
                <p>
                    Adicionalmente, de considerarse razonables y necesarias, se podrán decretar las siguientes medidas cautelares:
                </p>
                <p>
                    1. Embargo.
                </p>
                <p>
                    2. Secuestro.
                </p>
                <p>
                    3. Toma de posesión de bienes, haberes y negocios de sociedades, establecimientos de comercio o unidades de explotación económica.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Ver Nota del Editor&gt; La medida cautelar de suspensión del poder dispositivo se inscribirá de inmediato en el registro que corresponda, sin ser sometidas a turno o restricción por parte de la entidad respectiva y sin consideración a la persona que alega ser titular del bien, dado el carácter real* de la presente acción. Tratándose de bienes muebles o derechos, se informará a las instituciones correspondientes sobre la medida a través de un oficio, si a ello hubiere lugar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La entidad administradora del Fondo para la Rehabilitación, Inversión Social y Lucha Contra el Crimen Organizado (Frisco) será el secuestre de los bienes, sobre los que en el pasado se hayan adoptado o se adopten medidas cautelares, los cuales quedarán de inmediato a disposición del citado fondo. En ejercicio de esta facultad, el administrador del Frisco podrá elevar directamente ante el Fiscal o juez según la etapa en que se encuentre el proceso, todas las solicitudes relacionadas con la administración de estos bienes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El administrador del Frisco en calidad de secuestre, podrá decidir la enajenación temprana de la que trata el artículo
                    <a href="ley_1708_2014_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    de esta ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#134">
                        134
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El administrador del FRISCO podrá disponer definitivamente de los bienes muebles que ingresaron al mismo con anterioridad a la vigencia de la Ley
                    <a href="ley_1615_2013.html#INICIO">
                        1615
                    </a>
                    de 2013, siempre que se desconozca o no exista la autoridad que puso los bienes a disposición para su administración, cuando aquellos no hayan sido vinculados a algún proceso judicial o cuando los mismos se encuentren totalmente dañados, carezcan de valor comercial, o tengan restricciones que hagan imposible o inconveniente su disposición bajo otra modalidad y que sea certificada previamente mediante estudio técnico o peritaje realizado por autoridad competente o como resultado del avalúo realizado.
                </p>
                <p>
                    El administrador del FRISCO podrá solicitar al Consejo Superior de la Judicatura y a la Fiscalía General de la Nación, la certificación de inexistencia de autoridad judicial o de no vinculación a proceso judicial del bien objeto de la medida, la cual será resuelta en el término de 15 días hábiles posteriores a la presentación de la solicitud. Vencido este término sin que hubiere pronunciamiento de la autoridad competente, el administrador del FRISCO podrá disponer de los bienes definitivamente de acuerdo con lo previsto en la Ley
                    <a href="ley_1708_2014.html#INICIO">
                        1708
                    </a>
                    de 2014.
                </p>
                <p>
                    El producto de la disposición de los bienes será administrado conforme a lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1708_2014_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    de la Ley 1708 en lo correspondiente a la constitución de la reserva técnica de los recursos que se generen.
                </p>
                <p>
                    En todos los eventos que el bien sea chatarrizado o destruido, el FRISCO deberá informar a quien aparezca como última autoridad que conoció el proceso. En estos casos, se procederá a la cancelación de la matrícula respectiva sin requisito de pago de obligaciones tributarias, sanciones o intereses que estas generen, revisión técnico-mecánica, seguro obligatorio y sin que el bien llegue por sus propios medios a la desintegradora.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Notas de Vigencia&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017, "por medio de la cual se modifica y adiciona la Ley
                    <a href="ley_1708_2014.html#INICIO">
                        1708
                    </a>
                    de 2014 “Código de Extinción de Dominio” y se dictan otras disposiciones", publicada en el Diario Oficial No. 50.299 de 19 de julio de 2017.
                </p>
                <p>
                    - Expresión “real(es)” modificada por “patrimonial(es)" por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#1">
                        1
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017, "por medio de la cual se modifica y adiciona la Ley
                    <a href="ley_1708_2014.html#INICIO">
                        1708
                    </a>
                    de 2014 “Código de Extinción de Dominio” y se dictan otras disposiciones", publicada en el Diario Oficial No. 50.299 de 19 de julio de 2017.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="89">
                            ARTÍCULO 89.
                            <span>
                                MEDIDAS CAUTELARES ANTES DE LA DEMANDA DE EXTINCIÓN DE DOMINIO.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Excepcionalmente, el Fiscal podrá decretar medidas cautelares antes de la demanda de extinción de dominio, en casos de evidente urgencia o cuando existan serios motivos fundados que permitan considerar la medida como indispensable y necesaria para cumplir con alguno de los fines descritos en el artículo
                    <a href="ley_1708_2014_pr002.html#87">
                        87
                    </a>
                    de la presente ley. Estas medidas cautelares no podrán extenderse por más de seis (6) meses, término dentro del cual el Fiscal deberá definir si la acción debe archivarse o si por el contrario resulta procedente presentar demanda de extinción de dominio ante el juez de conocimiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VIII-III-III">
                        CAPÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ADMINISTRACIÓN Y DESTINACIÓN DE LOS BIENES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. COMPETENCIA Y REGLAMENTACIÓN.
                    </a>
                    El Fondo para la Rehabilitación, Inversión Social y Lucha contra el Crimen Organizado (Frisco) es una cuenta especial sin personería jurídica administrada por la Sociedad de Activos Especiales S.A.S. (SAE), sociedad de economía mixta del orden nacional autorizada por la ley, de naturaleza única y sometida al régimen del derecho privado, de acuerdo con las políticas trazadas por el Consejo Nacional de Estupefacientes o su equivalente, con el objetivo de fortalecer el sector justicia, la inversión social, la política de drogas, el desarrollo rural, la atención y reparación a víctimas de actividades ilícitas, y todo aquello que sea necesario para tal finalidad.
                </p>
                <p>
                    De igual forma, el Presidente de la República expedirá, dentro de los doce (12) meses siguientes a la entrada en vigencia de este Código, el reglamento para la administración de los bienes. Dicho reglamento deberá tener en cuenta las normas previstas en este título.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. ADMINISTRACIÓN Y DESTINACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2197_2022_pr001.html#50">
                        50
                    </a>
                    de la Ley 2197 de 2022 -corregido por el artículo 26 del Decreto 207 de 2022-. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los bienes sobre los que se declare la extinción de dominio, los recursos provenientes de la enajenación temprana y los recursos provenientes de la productividad de los bienes administrados, descontando, aquellos destinados para el pago gradual y progresivo de los pasivos de dicho Fondo, los recursos que sean indispensables para el funcionamiento de la entidad encargada de la administración de los bienes, y las destinaciones específicas previstas en la Ley, se utilizarán a favor del Estado y serán destinados así: en un veinticinco por ciento (25%) a la Rama Judicial, en un veinticinco por ciento (25%) a la Fiscalía General de la Nación, en un diez por ciento (10%) a la Policía Judicial de la Policía Nacional para el fortalecimiento de su función investigativa, en un cinco por ciento (5%) para la Defensoría del Pueblo para el fortalecimiento de la defensa pública en los procesos de extinción de dominio y el treinta y cinco por ciento (35%) restante para el Gobierno nacional, quien reglamentará la distribución de este último porcentaje, destinando una parte a infraestructura penitenciaria y carcelaria.
                </p>
                <p>
                    Se exceptúan de estos porcentajes los predios rurales no sociales, que cuenten con vocación agrícola y no sean desistidos o requeridos por la Agencia Nacional de Tierras, los cuales una vez extintos, deberán ser destinados definitivamente a esta entidad, lo anterior, salvo que el predio haya sido solicitado previamente por la Unidad Administrativa Especial de Gestión de Restitución de Tierras Despojadas o por la Agencia Nacional para la Reincorporación y la Normalización, o a quienes hagan sus veces.
                </p>
                <p>
                    De igual forma, por razones de seguridad y defensa, o por necesidades del servicio, sin afectar los porcentajes previstos en el inciso primero del presente artículo, se podrán destinar de forma directa y definitiva predios urbanos y rurales, extintos, por parte del administrador del Frisco al Ministerio de Defensa Nacional, o al Ejército Nacional, o a la Armada Nacional, o a la Fuerza Aérea Colombiana, o a la Policía Nacional, para el desarrollo de proyectos de infraestructura de la Fuerza Pública y/o para el cumplimiento de sentencias judiciales, para la reubicación, movilización o traslado de las instalaciones destinadas a la Defensa y Seguridad, lo anterior previos estudios técnicos del Ministerio de Defensa.
                </p>
                <p>
                    Los bienes destinados a la Fiscalía General de la Nación serán administrados a través del Fondo Especial para la Administración de Bienes creado mediante Ley
                    <a href="ley_1615_2013.html#INICIO">
                        1615
                    </a>
                    de 2013.
                </p>
                <p>
                    En el caso de las divisas, una vez incautadas, estas serán entregadas al Banco de la República para que las cambien por su equivalente en pesos colombianos, sin que se requiera sentencia que declare la extinción definitiva del dominio sobre las mismas.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Una vez decretada la extinción de dominio de los bienes localizados en el Archipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina, estos deberán ser entregados a la Gobernación Departamental, al igual que los rendimientos y frutos que se generen antes de la declaratoria de extinción del dominio. El administrador del Frisco podrá transferir los recursos líquidos derivados de la venta de los activos, cuando la Gobernación a través de comunicación escrita desista de la entrega material y acepte expresamente el giro de los recursos líquidos producto de la venta, descontando los costos y gastos de comercialización.
                </p>
                <p>
                    Estos bienes y/o recursos serán destinados prioritariamente a programas sociales que beneficien a la población raizal. Cuando la Justicia Premial opere sobre bienes o recursos que puedan ser objeto de una de las destinaciones específicas establecidas en la ley, en tratándose de la retribución, la sentencia anticipada, la negociación patrimonial por colaboración efectiva y la sentencia anticipada por confesión, a que se refieren los artículos 120, 133, 142A y 189A, de esta ley, el Juez de conocimiento, avaluará, con la eficacia de la colaboración, la afectación a la respectiva destinación específica y podrá retribuir al particular, afectado, titular o interesado, con la titularidad del derecho de propiedad de los bienes, según los porcentajes y límite establecidos en cada mecanismo de justicia premial establecidos en la presente ley. Los bienes de los que trata el presente inciso no estarán condicionados a los criterios previstos para los sujetos de reforma agraria, contemplados en la Ley
                    <a href="ley_0160_1994.html#INICIO">
                        160
                    </a>
                    de 1994 y en sus normas compilatorias.
                </p>
                <p>
                    Los bienes y recursos determinados en el presente artículo gozarán de la protección de inembargabilidad. Las medidas cautelares implementadas en los trámites de extinción serán prevalentes sobre cualquier otra y los Registradores de Instrumentos Públicos deberán darles prelación dentro del trámite del registro.
                </p>
                <p>
                    La facultad para decidir sobre la destinación y distribución definitiva de los bienes que le corresponden a la Fiscalía General de la Nación y a la Rama Judicial, en los porcentajes establecidos en el inciso 1 del presente artículo, estará a cargo de las propias entidades.
                </p>
                <p>
                    Del porcentaje correspondiente a la Rama Judicial, deberá privilegiarse la creación de salas y juzgados de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    A partir de la fecha en que sea publicada la presente ley, el Consejo Nacional de Estupefacientes no podrá adquirir pasivos con cargo a los recursos determinados en los porcentajes de que trata el presente artículo, salvo que la entidad correspondiente así lo manifieste en la sesión del Consejo Nacional de Estupefacientes en que se tome favorablemente esta determinación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En virtud de la presente ley se habilita al Ministerio de Hacienda y Crédito Público para efectuar los ajustes presupuestales pertinentes que permitan la asignación de los recursos a favor del nuevo administrador del Frisco.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El administrador del Frisco tendrá la facultad de policía administrativa para la recuperación física de los bienes que se encuentren bajo su administración. Las autoridades de Policía locales, municipales, departamentales y nacionales estarán obligadas a prestar, de manera preferente y sin dilación injustificada, el apoyo que requiera el representante legal o su delegado, para hacer efectiva la administración de los bienes que ingresan al Frisco.
                </p>
                <p>
                    En el evento en que el administrador del Frisco ejerza la facultad de policía administrativa a través de las Alcaldías y Secretarías de Gobierno, las mismas deberán proceder a asignar la Inspección de Policía, para ello contarán con un término máximo de quince (15) días contados a partir de la comunicación del administrador. En igual término los inspectores estarán obligados a fijar, practicar y culminar la diligencia. El incumplimiento injustificado de los anteriores términos estará sujeto a la sanción disciplinaria correspondiente. La presentación de oposiciones no suspenderá la práctica de la diligencia.
                </p>
                <p>
                    Si durante la diligencia de ejecución de la función de policía administrativa para la recuperación de activos, el administrador del Frisco encuentra bienes muebles y enseres en estado de abandono, procederá a disponer de ellos de manera definitiva, a través de mecanismos como chatarrización, destrucción o donación y se dejará constancia en informe detallado, que se notificará por aviso a quienes se consideren con derecho, del informe se entregará copia al reclamante que alegue su propiedad, quien responderá por los costos y gastos asociados a esta disposición.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de bienes muebles sujetos a registro, se dejarán a disposición de las autoridades de tránsito de la jurisdicción competente quienes se encargarán de su guarda y custodia, el acto de disposición se notificará por aviso al o a los posibles propietarios para que realicen la respectiva reclamación y cancele los costos y gastos de almacenamiento. Ninguna autoridad de tránsito podrá negarse a la recepción y traslado de estos bienes cuando el administrador del Frisco lo solicite.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, todos los bienes muebles que se encuentren en custodia y administración del Frisco tales como (i) aquellos sobre los cuales se hayan adelantado gestiones para identificar la autoridad judicial o el proceso al que están vinculados, sin que se cuente con dicha información, (ii) aquellos catalogados como salvamentos de siniestros cuyas primas ya han sido pagadas y (iii) aquellos con orden judicial de devolución no reclamados dentro del año siguiente a la comunicación del acto administrativo proferido con dicho fin, podrán ser dispuestos definitivamente siguiendo las reglas dispuestas en la Ley
                    <a href="ley_1708_2014.html#INICIO">
                        1708
                    </a>
                    de 2014. Si la disposición definitiva de muebles se realiza a través de comercialización las entidades recaudadoras liquidarán para pago los impuestos causados con anterioridad o posterioridad a la incautación sin sanciones y sin intereses remuneratorios o moratorias dentro del término previsto en el artículo
                    <a href="ley_1708_2014.html#1228">
                        1228
                    </a>
                    de la Ley 1708 de 2014; para la tradición de los bienes sujetos a registro bastará acreditar el pago de los tributos ante la autoridad competente de realizarlo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    Los predios rurales donde se desarrollen o vayan a desarrollar proyectos productivos por parte de la población en proceso de reincorporación serán transferidos directamente por la Sociedad de Activos Especiales a los beneficiarios de estos proyectos que indique la Agencia Nacional de Reincorporación, en los plazos que defina el Gobierno nacional. En estos casos se configurará una excepción frente a la obligación de transferir todos los bienes rurales a la Agencia Nacional de Tierras. Se excluyen de esta previsión los bienes a que se refiere el artículo 144 de la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. MECANISMOS PARA FACILITAR LA ADMINISTRACIÓN DE BIENES.
                    </a>
                    Los bienes con extinción de dominio y afectados con medidas cautelares dentro del proceso de extinción de dominio podrán ser administrados utilizando, de forma individual o concurrente, alguno de los siguientes mecanismos:
                </p>
                <p>
                    1. Enajenación.
                </p>
                <p>
                    2. Contratación.
                </p>
                <p>
                    3. Destinación provisional.
                </p>
                <p>
                    4. Depósito provisional.
                </p>
                <p>
                    5. Destrucción o chatarrización.
                </p>
                <p>
                    6. Donación entre entidades públicas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Venta masiva de bienes:
                    </span>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_2197_2022_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 2197 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; se llamará Venta Masiva al mecanismo de administración de bienes con el que cuenta el administrador del FRISCO para agrupar conjuntos de bienes de todas las tipologías y adjudicarlos en bloque. Para ello, podrá de manera directa o con la participación de un estructurador experto en el negocio de origen nacional o internacional, determinar el conjunto de bienes, la estimación del valor global de los mismos, los mecanismos de valoración, el precio mínimo de venta y los descuentos procedentes de conformidad con el estado físico, jurídico y el entorno de los activos, lo anterior se estimará mediante una metodología técnica, que tenga como punto de partida el avalúo de los bienes individualmente considerados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Precio de venta masiva de bienes:
                    </span>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_2197_2022_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 2197 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Para determinar el valor global de la Venta Masiva, se autoriza al administrador del FRISCO para que el precio base de venta individual de los bienes que lo componen sea inferior al avalúo catastral, que para estos efectos no podrá ser menor al sesenta por ciento 60% del avalúo comercial, cuando la determinación del precio global se relacione con un costo de oportunidad determinado por la conveniencia de la venta inmediata respecto de los costos y gastos que impliquen a futuro la administración del bloque de bienes, lo que será reflejado en la justificación financiera; sin que lo anterior desconozca derechos notariales y registrales y normas sobre lesión enorme.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    (Sin cambios frente a la Ley 1943 de 2018)
                </p>
                <p>
                    - Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1943_2018_pr002.html#116">
                        116
                    </a>
                    de la Ley 1943 de 2018, "por la cual se expiden normas de financiamiento para el restablecimiento del equilibrio del presupuesto general y se dictan otras disposiciones", publicada en el Diario Oficial No. 50.820 de 28 de diciembre de 2018.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Valoración de Bienes Inmuebles para comercialización:
                    </span>
                    &lt;Incisos adicionados por el artículo
                    <a href="ley_2155_2021.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 2155 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En aras de facilitar la administración y disposición de bienes inmuebles urbanos, extintos y autorizados para enajenación temprana, de personas naturales o jurídicas, cuyo valor catastral sea hasta de mil (1.000) SMLMV, el precio mínimo de venta que establezca la Sociedad de Activos Especiales SAE S.A.S, corresponderá al valor del avalúo catastral vigente definido por la autoridad catastral, más un factor diferencial, entendido este como la relación que hay entre los valores catastrales y comerciales de cada uno de los municipios, calculado con base en un estudio de las transacciones del mercado inmobiliario históricas, que será determinado por el Departamento Administrativo Nacional de Estadística (DANE), y el Instituto Geográfico Agustín Codazzi (IGAC), para cada ciudad principal, departamento y para cada tipología de inmuebles.
                </p>
                <p>
                    Los criterios para determinar el valor mínimo de venta descritos en el presente artículo operaran únicamente para la venta individual de activos. En caso de que se determine por la entidad, o a solicitud de parte que el activo presenta un estado físico que no corresponda a las condiciones del mercado promedio o se encuentre en estado de deterioro, el valor corresponderá al valor comercial determinado a través de avalúo comercial.
                </p>
                <p>
                    El DANE e IGAC tendrán un término de cinco (5) meses, contados a partir del 1 de noviembre de 2021, para desarrollar y publicar el mencionado estudio requerido para la valoración de bienes inmuebles para su comercialización. Para lo anterior, los Gestores Catastrales suministraran la información requerida para el cálculo del Factor Diferencial. El DANE y el IGAC, deberán actualizar anualmente el referido estudio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Valoración de Sociedades para comercialización:
                    </span>
                    &lt;Incisos adicionados por el artículo
                    <a href="ley_2155_2021.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 2155 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En aras de facilitar la administración y disposición de sociedades y establecimientos de comercio, extintos y en proceso de extinción de dominio, que tengan patrimonios inferiores a los 40.000 SMMLV, o que tengan ingresos inferiores a 5.500 SMMLV, la Sociedad de Activos Especiales (SAE), S.A.S., como administrador del Frisco, los comercializará bajo la siguiente metodología:
                </p>
                <p>
                    El valor de venta de la sociedad será el valor que resulte de aplicar el 70% del múltiplo de EBITDA del sector económico, entendido este como el múltiplo promedio de transacciones de industria de empresas similares, si existiese, o la actividad económica que desarrolla como objeto social y sumando el saldo de la caja al momento de la enajenación y restando el saldo de la deuda financiera al momento de la enajenación, de acuerdo a la siguiente fórmula siempre y cuando el EBITDA, sea mayor que cero:
                </p>
                <p>
                    VALOR ENAJENACIÓN = EBITDA acumulado para los últimos doce meses al momento de la venta de la compañía a enajenar multiplicado por el 70% del múltiplo de EBITDA del sector, menos el Saldo de la Deuda Financiera más el saldo de caja, inversiones liquidas y saldo en bancos al momento de la venta.
                </p>
                <p>
                    Los múltiplos de EBITDA deberán ser provistos por entidad técnica financiera competente vigilada por la Superintendencia Financiera de Colombia.
                </p>
                <p>
                    El EBITDA será igual a la utilidad operacional acumulada de los últimos doce meses más las depreciaciones y amortizaciones acumuladas de los últimos doce meses de la compañía a enajenar.
                </p>
                <p>
                    Para las sociedades que no estén facturando y no tengan EBITDA positivo o el valor de los activos menos los pasivos sea mayor que el valor de enajenación, el valor de enajenación de la compañía deberá ser igual al valor patrimonial neto de la compañía, el cual corresponde al valor de los activos menos los pasivos de la compañía a enajenar al momento de la enajenación.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Venta Directa a entidades públicas.
                    </span>
                    &lt;Incisos adicionados por el artículo
                    <a href="ley_2155_2021.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 2155 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El administrador del FRISCO podrá promover con las entidades territoriales, la extinción de obligaciones por conceptos de impuestos, valorización, inversiones, mejoras y otras que recaigan sobre los bienes objeto de venta o sobre la totalidad de inmuebles administrados en la jurisdicción de la entidad territorial.
                </p>
                <p>
                    En el caso de participaciones accionarias o de capital, sociedades o establecimientos de comercio, la Sociedad de Activos Especiales podrá otorgar derecho de preferencia en la compra a entidades de derecho público cuando las circunstancias de interés público evidencien que es pertinente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#23">
                        23
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los bienes objeto de enajenación deberán contar con el avalúo comercial, el cual tendrá una vigencia de 3 años y se actualizará anualmente con el reajuste anual adoptado por el Gobierno nacional siguiendo los criterios que para el avalúo catastral están contenidos en el artículo
                    <a href="ley_0242_1995.html#6">
                        6
                    </a>
                    o de la Ley 242 de 1995, los artículos
                    <a href="ley_0101_1993.html#9">
                        9
                    </a>
                    o y
                    <a href="ley_0101_1993.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 101 de 1993 y
                    <a href="ley_1607_2012_pr004.html#190">
                        190
                    </a>
                    de la Ley 1607 de 2012 y las demás que la modifiquen o adicionen, salvo que se hayan presentado modificaciones en las condiciones físicas, jurídicas o uso del suelo y normativa del inmueble. En el evento en que existan circunstancias ajenas al Administrador del Frisco que impidan el acceso al inmueble, podrá efectuarse el avalúo teniendo en cuenta los precios de referencia del mercado y variables económicas y técnicas utilizadas por el perito, así como el uso del suelo y la normatividad urbana vigente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#133">
                        133
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En el evento de devolución de bienes que fueron objeto de Venta Masiva, el administrador del FRISCO deberá cumplir la orden judicial a través de la entrega del valor comercial del bien al momento de la Venta Masiva, junto con los rendimientos financieros generados hasta el cumplimiento de la orden judicial de entrega, previa deducción de los gastos de administración. En todo caso, dicho precio no necesariamente deberá coincidir con el valor asignado en la discriminación de precios del valor global de Venta Masiva.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2010_2019.html#133">
                        133
                    </a>
                    de la Ley 2010 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En el evento en que los valores correspondientes al cumplimiento de órdenes de devolución superen los montos destinados a la reserva técnica, el administrador del FRISCO podrá afectar los recursos del Fondo. Para ello, el administrador podrá solicitar la modificación del presupuesto del Fondo al Consejo Nacional de Estupefacientes en cualquier momento, para lo cual se convocará sesión ordinaria o extraordinaria, según sea el caso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los casos de venta masiva de bienes, el administrador del FRISCO podrá expedir acto administrativo que servirá de título traslaticio de dominio del bien a favor del comprador, el cual deberá inscribirse en el evento en que los bienes sean sujetos a registro. Lo anterior, sin perjuicio de las acciones de verificación que puedan adelantarse para establecer el origen lícito de los recursos que destine el comprador para la adquisición.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Cuando el administrador del FRISCO emplee la enajenación temprana podrá expedir acto administrativo que servirá de título traslaticio de dominio del bien a favor del FRISCO y tendrá las mismas consecuencias fijadas en el artículo
                    <a href="ley_0793_2002.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 793 de 2002.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2197_2022_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    de la Ley 2197 de 2022. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En todo caso, solo se entenderá como venta masiva, agrupaciones de mínimo 20 unidades inmobiliarias, dentro de las cuales, además de los inmuebles no sociales, podrán incorporarse inmuebles de sociedades en liquidación que cuenten con aprobación de enajenación temprana o inmuebles de sociedades activas cuyo objeto social sea el de actividades de carácter inmobiliario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 6o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Será causal de terminación anticipada de los contratos de arrendamiento suscritos por el FRISCO, i) Condiciones no acordes al mercado, de acuerdo con los estudios técnicos que para el caso determine el administrador en su metodología; ii) La destinación definitiva de los inmuebles de conformidad con lo previsto en esta Ley; iii) Los contratos celebrados que no se acojan a las condiciones establecidas en la metodología de administración del FRISCO.
                </p>
                <p>
                    Configurada la causal de terminación anticipada, el administrador del FRISCO podrá ejercer las facultades de policía administrativa previstas en esta Ley para la recuperación del activo. En todo caso, el administrador del FRISCO, no podrá celebrar contratos de arrendamiento con el afectado dentro del proceso de extinción de dominio o sus familiares dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad y primero civil.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 7o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_2155_2021.html#8">
                        8
                    </a>
                    de la Ley 2155 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Los contratos de arrendamiento o de explotación económica que se suscriban sobre los bienes del FRISCO, a partir del 1 de noviembre de 2021, deberán contar con una garantía que respalde el cumplimiento de las obligaciones a cargo del arrendatario o contratista, la cual podrá ser expedida por una compañía de seguros o una afianzadora legalmente establecida en Colombia. En todo caso, el administrador del FRISCO podrá optar por mecanismos de reaseguros u otro tipo de garantías comercialmente aceptadas para garantizar la cobertura de los contratos de arrendamiento vigentes que no cuentan con ningún tipo de aseguramiento.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93. ENAJENACIÓN TEMPRANA, CHATARRIZACIÓN, DEMOLICIÓN Y DESTRUCCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2197_2022_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de la Ley 2197 de 2022 -corregido por el artículo
                    <a href="ley_2197_2022.html#27">
                        27
                    </a>
                    del Decreto 207 de 2022-. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El administrador del FRISCO, previa aprobación de un Comité conformado por un representante de la Presidencia de la República, un representante del Ministerio de Hacienda y Crédito Público y un representante del Ministerio de Justicia y del Derecho y la Sociedad de Activos Especiales SAS en su calidad de Secretaría Técnica, deberá
                    <u>
                        enajenar
                    </u>
                    , destruir, demoler o chatarrizar
                    <u>
                        tempranamente
                    </u>
                    los bienes
                    <u>
                        con medidas cautelares dentro del proceso de extinción de dominio
                    </u>
                    cuando se presente alguna de las siguientes circunstancias:
                </p>
                <p>
                    1. Sea necesario u obligatorio dada su naturaleza.
                </p>
                <p>
                    2. Representen un peligro para el medio ambiente.
                </p>
                <p>
                    3. Amenacen ruina, pérdida o deterioro.
                </p>
                <p>
                    4. Su administración o custodia ocasionen, de acuerdo con un análisis de costo-beneficio, perjuicios o gastos desproporcionados a su valor o administración.
                </p>
                <p>
                    5. Muebles sujetos a registro, de género, fungibles, consumibles, perecederos o los semovientes.
                </p>
                <p>
                    6. Los que sean materia de expropiación por utilidad pública, o servidumbre.
                </p>
                <p>
                    7. Aquellos bienes cuya ubicación geográfica o condiciones de seguridad implique la imposibilidad de su administración. Bienes que el FRISCO tenga en administración por cinco (5) años o más, contados a partir de su recibo material o su ingreso al sistema de información de la Sociedad de Activos Especiales (SAE), S.A.S., el administrador del FRISCO podrá aplicar esta causal sin acudir al comité de que trata el primer inciso del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    8. La enajenación se realizará mediante subasta pública o sobre cerrado, directamente o a través de terceras personas, observando los principios del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#209">
                        209
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    9) Los dineros producto de la enajenación temprana y de los recursos que generen los bienes productivos en proceso de extinción de dominio, ingresarán al FRISCO y se destinarán bajo los lineamientos del artículo 91 de la presente ley. Para efectos de la aplicación del presente artículo el administrador del FRISCO constituirá una reserva técnica del treinta por ciento (30%) con los dineros producto de la enajenación temprana y los recursos que generan los bienes productivos en proceso de extinción de dominio, destinada a cumplir las órdenes judiciales de devolución de los bienes, tanto de los afectados actualmente como de los que se llegaren a afectar en procesos de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    En todos los eventos una vez el bien sea
                    <u>
                        enajenado
                    </u>
                    , chatarrizado, demolido o destruido, el administrador del FRISCO deberá informar a la autoridad judicial que conoce del proceso de extinción de dominio. En la chatarrización o destrucción de bienes automotores, motonaves, aeronaves, será procedente la cancelación de la matrícula respectiva, sin los requisitos del pago de obligaciones tributarias de carácter nacional, revisión técnico-mecánica, seguro obligatorio, y sin que el bien llegue por sus propios medios a la desintegradora. Deberá dejarse un archivo fotográfico y fílmico del bien a destruir donde se deje evidencia sobre las razones por las que se ordenó la destrucción o chatarrización.
                </p>
                <p>
                    En la destrucción de sustancias controladas, las autoridades ambientales serán las responsables de realizar el control preventivo y concomitante, con el fin de preservar el medio ambiente sano, atendiendo al plan de manejo ambiental.
                </p>
                <p>
                    El administrador del FRISCO podrá transferir el dominio a título de donación de los bienes perecederos a una entidad pública. En el evento de ordenarse la devolución el administrador del FRISCO efectuará una valoración y se pagará con cargo al FRISCO.
                </p>
                <p>
                    h) Activos de sociedades incursas en proceso de liquidación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando se trate de bienes inmuebles rurales en proceso de extinción de dominio que no tengan la vocación descrita en el artículo 91 de la presente ley, la entidad beneficiaria de dichos inmuebles comunicará tal situación y el administrador del FRISCO quedará habilitado para enajenarlos tempranamente.
                </p>
                <p>
                    Los recursos que se obtengan de la comercialización de estos predios serán entregados en su totalidad al Gobierno nacional, para ser destinados a los programas de generación de acceso a tierra administrados por este.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El administrador del FRISCO, podrá enajenar tempranamente, las acciones, cuotas partes, cuotas sociales, derechos fiduciarios o derechos de participación societaria en cualquier tipo de sociedad comercial, establecimientos de comercio y/o cualquier persona jurídica, sin acudir al comité de que trata el primer inciso del presente artículo. Los dineros producto de la enajenación temprana y de los recursos que generen los activos productivos en proceso de extinción de dominio, ingresarán al FRISCO y se destinarán bajo los lineamientos del artículo 91 de la presente ley. En este caso, el administrador del FRISCO constituirá una reserva técnica del cincuenta por ciento (50%) con los dineros producto de la enajenación temprana. El Administrador del FRISCO debe proceder a realizar la enajenación de la sociedad o el establecimiento de comercio, bien sea directamente o por intermedio del tercero especializado que realizó la valoración y la estructuración del proceso de venta.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    El administrador del FRISCO podrá transferir el dominio de bienes inmuebles con medidas cautelares dentro de procesos de extinción de dominio, previa aprobación del Comité y teniendo en cuenta las circunstancias de que trata el presente artículo, a un patrimonio autónomo que constituya la Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas de acuerdo con las competencias establecidas en el artículo
                    <a href="ley_1753_2015_pr005.html#245">
                        245
                    </a>
                    de la Ley 1753 de 2015 para desarrollar en cualquier lugar de Colombia, por sí sola o en convenio con cualquier autoridad o entidad de orden nacional, departamental, distrital y municipal programas y/o proyectos de renovación urbana o desarrollo urbano que tengan componentes de utilidad pública o interés social, siempre que, la Agencia Nacional Inmobiliaria presente a la SAE la viabilidad del programa y/o proyecto, y esta última lo apruebe. En la misma se deberá incorporar la forma de pago de por lo menos el 30% del valor comercial del bien inmueble. Una vez se autorice la realización del proyecto por parte de la SAE, el bien no será objeto de comercialización.
                </p>
                <p>
                    El 70% restante del valor del bien será cubierto con las utilidades propias del negocio y el desarrollo del programa y/o proyecto en el plazo estipulado por este. Los ingresos que reciba el FRISCO por concepto del pago del 70% señalado anteriormente, se destinará en las formas previstas en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    En el evento de una orden judicial de devolución del bien, el Administrador del FRISCO restituirá a la(s) persona(s) que indique la decisión judicial el valor del bien con que fue transferido al patrimonio autónomo más los rendimientos financieros generados por los recursos transferidos al FRISCO a la fecha de devolución.
                </p>
                <p>
                    La devolución se hará con cargo a los recursos líquidos producto de la transferencia de dominio que hacen parte de la reserva técnica previo descuento de los gastos y costos en que se haya incurrido durante la administración, del bien hasta el momento de su transferencia al patrimonio autónomo.
                </p>
                <p>
                    En caso de que los recursos de la reserva técnica del FRISCO no sean suficientes para dar cumplimiento a la orden judicial de devolución, el pago de estos se hará con cargo al Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    Los costos, gastos y las utilidades producto de cada acuerdo específico, así como las condiciones relacionadas con la gestión integral inmobiliaria y de infraestructura requeridas para los proyectos, serán convenidas con la suscripción de cada acuerdo específico y/o derivado que celebren la Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas y la SAE S.A.S., bajo los lineamientos descritos en la Metodología que adopten las partes.
                </p>
                <p>
                    La estructuración de los proyectos de que trata el presente artículo estará a cargo de la Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas de conformidad con su objeto social y lo establecido en el presente artículo. La transferencia del activo a favor del patrimonio autónomo constituye un aporte al proyecto del Gobierno nacional – FRISCO, o de cualquier otra autoridad o entidad territorial sin perjuicio de la iniciativa pública, privada o mixta que tenga el proyecto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    El Comité del que trata el inciso primero de este artículo podrá establecer los lineamientos y políticas generales para que el administrador del FRISCO pueda aplicar oportunamente el artículo
                    <a href="ley_1708_2014_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    de la Ley 1708 de 2014, en las circunstancias previstas en los numerales 5, 6 y 9 del referido artículo 93.
                </p>
                <p>
                    Los lineamientos y políticas generales estarán contenidos en un documento acogido y aprobado por el Comité, el cual podrá ser revisado y ajustado periódicamente por este mismo órgano.
                </p>
                <p>
                    El administrador del FRISCO reportará al Comité la información sobre la aplicación oportuna de que trata este parágrafo, en los términos que el Comité defina en los lineamientos y políticas generales de que trata el presente parágrafo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 5o.
                    </span>
                    La aplicación del procedimiento del que trata el presente artículo, se realizará conforme a la normativa especial que rige para el departamento Archipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. CONTRATACIÓN.
                    </a>
                    Con el fin de garantizar que los bienes sean o continúen siendo productivos y generadores de empleo, y evitar que su conservación y custodia genere erogaciones para el presupuesto público, la entidad encargada de la administración podrá celebrar cualquier acto y/o contrato que permita una eficiente administración de los bienes y recursos. El régimen jurídico será de derecho privado con sujeción a los principios de la función pública.
                </p>
                <p>
                    Dentro de los procesos de contratación, se exigirán las garantías a que haya lugar de acuerdo con la naturaleza propia de cada contrato y tipo de bien.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. REGLAS ESPECIALES APLICABLES AL CONTRATO DE ARRENDAMIENTO.
                    </a>
                    En el evento en que por sentencia judicial definitiva se declare la extinción de dominio o la devolución sobre un bien arrendado por administrador, el contrato continuará hasta el vencimiento del plazo pactado sin perjuicio de las previsiones legales y contractuales sobre terminación anticipada del contrato de arriendo. En caso de proceder la devolución física del bien, se efectuará la cesión del contrato de arrendamiento a la persona a quien se ordenó la devolución.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. DESTINACIÓN PROVISIONAL.
                    </a>
                    Los bienes afectados con medidas cautelares dentro del proceso de extinción de dominio podrán ser destinados provisionalmente de manera preferente a las entidades públicas, o a personas jurídicas de derecho privado sin ánimo de lucro, con arreglo a la reglamentación que se expida al efecto.
                </p>
                <p>
                    Para su entrega, el bien dado en destinación provisional deberá estar amparado por una garantía real, bancaria o por una póliza de seguro contra todo riesgo expedida por una compañía de seguros legalmente establecida en Colombia.
                </p>
                <p>
                    En todo caso el destinatario provisional responderá directamente por la pérdida, daño, destrucción o deterioro de los bienes recibidos por ellos. Así mismo, responderá por todos los perjuicios ocasionados a terceros, como consecuencia de la indebida administración de los bienes, debiendo asumir los gastos, impuestos, sanciones y demás costos que se generen durante el término de la destinación provisional, debiendo constituir las pólizas que se le indique.
                </p>
                <p>
                    Declarada la extinción de dominio respecto de automotores, motonaves y aeronaves entregados en destinación provisional a una entidad pública, dichos bienes quedarán asignados definitivamente a la entidad pública que lo ha tenido como destinatario provisional.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. PROCEDENCIA DE LA DESTRUCCIÓN O CHATARRIZACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. DESTRUCCIÓN DE SUSTANCIAS CONTROLADAS.
                    </a>
                    Tratándose de sustancias controladas, si no fuere posible su enajenación o su exportación, la entidad administradora coordinará con las autoridades judiciales, de Policía Judicial, administrativas, ambientales y sanitarias lo relativo a su disposición o destrucción. Las autoridades ambientales serán las responsables de realizar el control preventivo y concomitante con el fin de preservar el medio ambiente sano, atendiendo al plan de manejo ambiental.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. DEPÓSITO PROVISIONAL.
                    </a>
                    Es una forma de administración de bienes afectados con medidas cautelares o sobre los cuales se haya declarado la extinción de dominio, ya sean muebles e inmuebles, sociedades, personas jurídicas, establecimientos de comercio o unidades de explotación económica, en virtud del cual se designa una persona natural o jurídica que reúna las condiciones de idoneidad necesarias para que las administre, cuide, mantenga, custodie y procure que continúen siendo productivas y generadores de empleo.
                </p>
                <p>
                    El administrador designará mediante resolución al depositario provisional, según la naturaleza del bien, persona jurídica, sociedad, establecimiento o unidad de explotación económica, siguiendo los procedimientos, fijando los derechos y obligaciones, los topes de honorarios y las garantías que se señalen en el reglamento emitido por el Presidente de la República, pudiendo relevarlos cuando la adecuada administración de los bienes lo exija. El administrador comunicará a las autoridades encargadas de llevar registro de los bienes su decisión sobre el depositario provisional, así como las que la modifiquen, ratifiquen, adicionen o revoquen.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El depositario provisional designado para la administración de sociedades deberá cumplir las obligaciones contenidas en los artículos
                    <a href="codigo_comercio_pr005.html#193">
                        193
                    </a>
                    del Código de Comercio y
                    <a href="ley_0222_1995.html#23">
                        23
                    </a>
                    de la Ley 222 de 1995, como administrador de la sociedad. Al depositario provisional se aplicará la responsabilidad que en los artículos
                    <a href="ley_0222_1995.html#24">
                        24
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0222_1995.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 222 de 1995 se señalan para los administradores por sus actuaciones.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. EXTENSIÓN DE LA MEDIDA CAUTELAR.
                    </a>
                    La medida cautelar sobre acciones, cuotas, partes o derechos de una sociedad o persona jurídica, comprende también sus dividendos, intereses, frutos, rendimientos y demás beneficios o utilidades que genere.
                </p>
                <p>
                    Cuando la medida cautelar recaiga sobre el 100% de las acciones, cuotas, partes o derechos de una sociedad o persona jurídica, o sobre un porcentaje de participación accionaria que confiera el control de la sociedad, ella se extenderá a todos los activos que conformen el patrimonio de la sociedad y a los ingresos y utilidades operacionales o ingresos netos de los establecimientos de comercio o unidades productivas que posea.
                </p>
                <p>
                    La dirección, administración y representación de la sociedad o persona jurídica será ejercida por el administrador del Frisco o por quién este designe como depositario provisional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr001.html#45">
                        45
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La extensión de la medida cautelar a que se refiere este artículo aplica aunque los bienes no hayan sido plenamente individualizados por la Fiscalía General de la Nación. Los efectos de este artículo aplicarán a los procesos iniciados antes de la entrada en vigencia de la presente Ley. En consecuencia, el administrador del FRISCO estará habilitado para solicitar a las autoridades con funciones de registro, la inscripción de las medidas cautelares a los bienes donde opere el fenómeno, siempre que la medida cautelar recaiga en el 100% de la participación accionaria.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. ENAJENACIÓN DE ACTIVOS DE SOCIEDADES O UNIDADES DE EXPLOTACIÓN ECONÓMICA.
                    </a>
                    En caso de venta de activos de que trata el artículo anterior, los recursos obtenidos por la venta deberán entregarse a dichas sociedades o unidades de explotación económica, para cancelar sus pasivos, gastos y en general para su operación.
                </p>
                <p>
                    En caso de estar la sociedad en liquidación, una vez canceladas las obligaciones y gastos, los remanentes deberán ser entregados a la entidad administradora de los bienes del Frisco y sometidos a las reglas de administración existentes.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. MEDIDAS CAUTELARES SOBRE BIENES AFECTADOS EN PROCESO DE LIQUIDACIÓN JUDICIAL O INTERVENCIÓN.
                    </a>
                    Las medidas cautelares ordenadas dentro del proceso de extinción de dominio no interrumpirán ni suspenderán los procesos de intervención o de disolución y liquidación que adelante la Superintendencia de Sociedades, de conformidad con las normas que regulan la materia. En estos eventos, el administrador de los bienes afectados con medidas cautelares dentro del proceso de extinción de dominio tendrá la calidad de parte dentro del proceso de liquidación.
                </p>
                <p>
                    Para la administración de la sociedad, el administrador podrá nombrar un depositario provisional quien, además de tener todos los derechos, atribuciones y facultades, y estar sujeto a todas las obligaciones, deberes y responsabilidades que las leyes señalan para los depositarios judiciales o secuestres, ostenta la calidad de representante legal de la sociedad en los términos del Código de Comercio y lo dispuesto en la Ley
                    <a href="ley_0222_1995.html#Inicio">
                        222
                    </a>
                    de 1995,
                    <a href="ley_1116_2006.html#Inicio">
                        1116
                    </a>
                    de 2006 y demás normas que la modifiquen o remplacen. En consecuencia, su nombramiento deberá registrarse en el registro mercantil correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. MATERIALIZACIÓN DE LA MEDIDA CAUTELAR SOBRE SOCIEDADES.
                    </a>
                    La materialización de las medidas cautelares sobre una sociedad, establecimiento de comercio o unidad de explotación económica se realizará de la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    1. El embargo, con el registro en la cámara de comercio respectiva o en el libro de accionistas, según el caso.
                </p>
                <p>
                    2. La suspensión del poder dispositivo, con el registro en la cámara de comercio respectiva.
                </p>
                <p>
                    3. El secuestro y toma de posesión, con la entrega física de los haberes y documentos de la sociedad, especialmente los libros de contabilidad y estados financieros.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. ACTOS DE DISPOSICIÓN SOBRE DERECHOS SOCIALES, ESTABLECIMIENTOS DE COMERCIO O UNIDADES DE EXPLOTACIÓN ECONÓMICA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    Cuando se decreten medidas cautelares sobre acciones, cuotas, partes o derechos sociales en personas jurídicas de derecho privado, el administrador ejercerá los derechos sociales que correspondan o que se deriven de ellas, hasta que se produzca la decisión judicial definitiva. Mientras tanto, las personas que aparezcan inscritas como titulares de esos bienes no podrán ejercer ningún acto de disposición, administración o gestión en relación con aquellas, a menos que sean autorizados expresamente y por escrito por el administrador, previa autorización del funcionario judicial que adelanta el proceso de extinción de dominio.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. EFECTOS DE LA EXTINCIÓN DE DOMINIO DE PERSONA JURÍDICA, SOCIEDADES Y/O ESTABLECIMIENTOS DE COMERCIO.
                    </a>
                    Declarada por el operador judicial la extinción del derecho de dominio a favor del Estado del 100% de acciones, cuotas, derechos o partes de interés que representen el capital de una sociedad o persona jurídica, tal declaración comprenderá la extinción del derecho de dominio sobre los bienes que componen el activo societario.
                </p>
                <p>
                    Declarada la extinción sobre las acciones y cuotas sociales, y en el evento de procederse a la liquidación de la misma, las deudas a cargo de la sociedad serán canceladas con el producto de la venta de bienes y hasta concurrencia del valor de los activos, respectando las prelaciones legales.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. DEVOLUCIÓN DE BIENES.
                    </a>
                    Ejecutoriada la decisión del juez que ordena la entrega de bienes, el administrador le comunicará al interesado a la dirección que figure en el expediente del proceso de extinción de dominio, que los bienes se encuentran a su disposición y le informará del procedimiento para su devolución.
                </p>
                <p>
                    El mecanismo de administración provisional de los bienes que se haya utilizado durante el trámite del proceso de extinción deberá mantenerse, hasta que se produzca la devolución efectiva a su titular.
                </p>
                <p>
                    Así mismo se publicará en un diario de amplia circulación nacional, el primer sábado de cada mes, un aviso que enliste las sentencias que ordenan la devolución de bienes a los interesados para informarlos que se encuentran a su disposición dichos bienes. Adicionalmente el listado de las sentencias se publicará en la página web de la entidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En el caso de bienes productivos, al momento de la devolución deberá hacerse entrega del bien afectado junto con sus frutos o productos, previo descuento de los costos y gastos en que haya incurrido el administrador para el mantenimiento del bien.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Si el administrador introdujo mejoras necesarias para el mantenimiento del bien, el propietario deberá cancelar el valor de las mejoras para obtener su devolución.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; En los casos en que se instauren procesos judiciales o administrativos en su contra por el estado de los bienes objeto de devolución, el administrador del Frisco deberá llamar en garantía a los contratistas, destinatarios y depositarios provisionales de los mismos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. DEVOLUCIÓN DE LOS DINEROS.
                    </a>
                    Cuando en la sentencia el juez ordene la devolución de los dineros producto de la enajenación del bien, estos serán devueltos a la(s) persona(s) que indique la decisión junto con los rendimientos financieros generados.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. BIENES NO RECLAMADOS.
                    </a>
                    Vencido el término para recibir los bienes objeto de devolución sin que los afectados comparezcan a reclamarlos, el administrador quedará facultado para enajenar los bienes, de acuerdo con el procedimiento y las reglas que para el efecto establezca el Gobierno Nacional. Los recursos producto de la enajenación deberán ser administrados de acuerdo con las reglas aplicables, para la administración de bienes afectados durante el proceso de extinción de dominio.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. PRESCRIPCIÓN ESPECIAL.
                    </a>
                    Pasados tres (3) años para bienes muebles y cinco (5) años para inmuebles, contados a partir de la ejecutoria de la providencia que ordena la devolución de bienes o recursos, sin que hayan sido reclamados, el administrador deberá instaurar la acción civil para que se reconozca la prescripción adquisitiva de dominio especial a la que se refiere este artículo, o interponer dicha circunstancia como excepción en reclamaciones reivindicatorias de los terceros interesados.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. PAGO DE OBLIGACIONES DE BIENES IMPRODUCTIVOS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#27">
                        27
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las obligaciones que se causen sobre bienes con extinción de dominio o sobre bienes con medidas cautelares, tales como cuotas o expensas comunes, servicios públicos, y que son improductivos por no generar ingresos en razón a su situación o estado, se suspenderá su exigibilidad y no se causarán intereses, hasta cuando ocurra alguno de los siguientes eventos:
                </p>
                <p>
                    a) La generación de ingresos suficientes, hasta concurrencia de lo producido;
                </p>
                <p>
                    b) La enajenación y entrega del bien.
                </p>
                <p>
                    En el evento previsto en el literal b), el administrador con cargo al Frisco pagará el importe de las obligaciones no pagadas durante la suspensión y todos aquellos existentes con anterioridad a la misma.
                </p>
                <p>
                    Durante el tiempo de suspensión, las obligaciones a cargo de dichos bienes no podrán ser objeto de cobro por vía judicial ni coactiva, ni los bienes correspondientes podrán ser objeto de medidas cautelares.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IX-III-III">
                        CAPÍTULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS CONTROLES DE LEGALIDAD.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. CONTROL DE LEGALIDAD A LAS MEDIDAS CAUTELARES.
                    </a>
                    Las medidas cautelares proferidas por el Fiscal General de la Nación o su delegado no serán susceptibles de los recursos de reposición ni apelación. Sin embargo, previa solicitud motivada del afectado, del Ministerio Público o del Ministerio de Justicia y del Derecho, estas decisiones podrán ser sometidas a un control de legalidad posterior ante los jueces de extinción de dominio competentes.
                </p>
                <p>
                    Cuando sea necesario tomar una medida cautelar en la etapa de juzgamiento, el Fiscal General de la Nación o su delegado lo solicitará al juez competente, quien decidirá con arreglo a este Código.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. FINALIDAD Y ALCANCE DEL CONTROL DE LEGALIDAD A LAS MEDIDAS CAUTELARES.
                    </a>
                    El control de legalidad tendrá como finalidad revisar la legalidad formal y material de la medida cautelar, y el juez competente solo declarará la ilegalidad de la misma cuando concurra alguna de las siguientes circunstancias:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando no existan los elementos mínimos de juicio suficientes para considerar que probablemente los bienes afectados con la medida tengan vínculo con alguna causal de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la materialización de la medida cautelar no se muestre como necesaria, razonable y proporcional para el cumplimiento de sus fines.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando la decisión de imponer la medida cautelar no haya sido motivada.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando la decisión de imponer la medida cautelar esté fundamentada en pruebas ilícitamente obtenidas.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. PROCEDIMIENTO PARA EL CONTROL DE LEGALIDAD A LAS MEDIDAS CAUTELARES.
                    </a>
                    El afectado que solicite el control de legalidad debe señalar claramente los hechos en que se funda y demostrar que concurre objetivamente a alguna de las circunstancias relacionadas en el artículo anterior. La presentación de la solicitud y su trámite no suspenden el cumplimiento de la providencia ni el curso de la actuación procesal.
                </p>
                <p>
                    Formulada la petición ante el Fiscal General de la Nación o su delegado, este remitirá copia de la carpeta al juez competente que por reparto corresponda. Si el juez encontrare infundada la solicitud la desechará de plano. En caso contrario, la admitirá y surtirá traslado común a los demás sujetos procesales por el término de cinco (5) días.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término anterior, el juez decidirá dentro de los cinco (5) días siguientes. Las decisiones que tome el juez en desarrollo del presente artículo, serán susceptibles del recurso de apelación.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. PROCEDIMIENTO PARA EL CONTROL DE LEGALIDAD SOBRE EL ARCHIVO.
                    </a>
                    El control de legalidad sobre el archivo podrá ser solicitado por el Ministerio Público, el Ministerio de Justicia y del Derecho, el denunciante o cualquier persona o entidad que acredite interés. Quien solicite el control de legalidad debe señalar claramente los hechos en que se funda y demostrar objetivamente que la circunstancia aducida por la Fiscalía para mantener vigente la orden de archivo no concurre.
                </p>
                <p>
                    Formulada la petición ante el Fiscal General de la Nación o su delegado, este remitirá copia de las carpetas al juez competente que por reparto corresponda. Si el juez encontrare infundada la solicitud la desechará de plano. En caso contrario, la admitirá y surtirá traslado común a los demás sujetos procesales por el término de cinco (5) días.
                </p>
                <p>
                    Vencido el término anterior, el juez decidirá dentro de los cinco (5) días siguientes. Las decisiones que tome el juez en desarrollo del presente artículo, serán susceptibles del recurso de apelación.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. PROCEDIMIENTO PARA EL CONTROL DE LEGALIDAD DE LOS ACTOS DE INVESTIGACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IV-III">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. ETAPAS.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#28">
                        28
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; El procedimiento constará de dos fases:
                </p>
                <p>
                    1. Una fase inicial o preprocesal, preparatoria de la demanda de extinción de dominio a cargo de la Fiscalía General de la Nación. En esta fase se llevará a cabo la investigación, recolección de pruebas, decreto de medidas cautelares, solicitud de control de garantías sobre los actos de investigación y presentación de la demanda de extinción de derecho de dominio.
                </p>
                <p>
                    2. Una fase de juzgamiento a cargo del juez, que se iniciará con la presentación de la demanda de extinción de dominio por la Fiscalía General de la Nación. Durante esta última etapa los afectados e intervinientes podrán ejercer su derecho de contradicción en los términos de la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-IV-III">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FASE INICIAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. FASE INICIAL.
                    </a>
                    La acción de extinción de dominio se adelantará de oficio por la Fiscalía General de la Nación por información que llegue a su conocimiento, siempre y cuando exista un fundamento serio y razonable que permita inferir la probable existencia de bienes cuyo origen o destinación se enmarca en las causales previstas en la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. PROPÓSITO.
                    </a>
                    La fase inicial tendrá como propósito el cumplimiento de los siguientes fines:
                </p>
                <p>
                    1. Identificar, localizar y ubicar los bienes que se encuentren en causal de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    2. Buscar y recolectar las pruebas que permitan acreditar los presupuestos de la causal o causales de extinción de dominio que se invoquen.
                </p>
                <p>
                    3. Identificar a los posibles titulares de derechos sobre los bienes que se encuentren en una causal de extinción de dominio y establecer el lugar donde podrán ser notificados, cuando los haya.
                </p>
                <p>
                    4. Acreditar el vínculo entre los posibles titulares de derechos sobre los bienes y las causales de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    5. Buscar y recolectar las pruebas que permitan inferir razonablemente la ausencia de buena fe exenta de culpa.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. DEBER DE DENUNCIA DE BIENES ILÍCITOS.
                    </a>
                    Toda persona deberá informar a la Fiscalía General de la Nación sobre la existencia de bienes que puedan ser objeto de la acción de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    El incumplimiento de este deber por parte de los servidores públicos será constitutivo de falta grave.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. RETRIBUCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Se podrá retribuir hasta con el cinco (5%) del producto que se obtenga de la enajenación de los bienes que sean objeto de extinción de dominio y se encuentren estrechamente ligados a grupos delictivos organizados, siempre y cuando no supere los dos mil quinientos (2.500) smlmv, al particular que informe de manera eficaz sobre la existencia de bienes que se encuentren incursos en alguna de las causales de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    Cuando el Juez lo considere procedente, de acuerdo con la eficacia de la colaboración, también podrá retribuir al particular con la conservación del derecho de propiedad sobre bienes cuyo origen sea consecuencia de una actividad ilícita. Lo anterior siempre que el valor comercial de los bienes no supere el cinco (5%) del total de los bienes objeto de extinción de dominio, que no exceda los 2.500 smlmv y que no se trate de bienes de destinación específica.
                </p>
                <p>
                    La tasación la propondrá motivadamente la Fiscalía y la decidirá el Juez, quien de encontrarla razonable la incluirá en la sentencia, guardando reserva de la identidad del particular.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Fiscal General de la Nación fijará los criterios que deberán aplicarse para evaluar el grado de eficacia de la información y/o colaboración del particular.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. COOPERACIÓN INTERINSTITUCIONAL.
                    </a>
                    Los servidores públicos están en la obligación de brindar toda la colaboración a las investigaciones con fines de extinción de dominio, y de mantener la reserva judicial que le es inherente frente a los asuntos que le son confiados o requeridos.
                </p>
                <p>
                    Todas las entidades públicas y las entidades privadas que sean objeto de requerimientos por parte de la Fiscalía o de la policía judicial en razón de su objeto social, deberán atender las solicitudes de manera inmediata, completa y gratuita. Los gastos de envío de la documentación serán asumidos por la entidad que los expide.
                </p>
                <p>
                    El servidor público que incumpla con los términos aquí establecidos o el deber de reserva incurrirá en falta disciplinaria gravísima.
                </p>
                <p>
                    El funcionario judicial sancionará a las personas que incumplan este requerimiento en el plazo con multa de diez (10) salarios mínimos legales mensuales vigentes, de conformidad con lo señalado en el artículo
                    <a href="ley_0222_1995_pr001.html#86">
                        86
                    </a>
                    de la Ley 222 de 1995.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. INOPONIBILIDAD DE SECRETO O RESERVA.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#30">
                        30
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Dentro de las investigaciones con fines de extinción de dominio se podrá solicitar, previa autorización judicial, acceso a las bases de datos en búsqueda de la información necesaria para la procedencia de la acción, cruces de información en las bases de datos de entidades financieras, bancadas, y en general, en todas aquellas involucradas con la operación, registro y control de derechos patrimoniales. Esta autorización podrá concederse por un (1) año, prorrogable por un término igual.
                </p>
                <p>
                    Para el ejercicio de estas funciones las entidades mencionadas facilitarán la consulta y cruce de bases de datos a través de puntos de información en las sedes de la Fiscalía que esta solicite.
                </p>
                <p>
                    Asimismo, cuando se adelanten investigaciones con fines de extinción de dominio no será oponible la reserva bancaria, cambiada, bursátil, tributaria y en general ninguna reserva legal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <b>
                        <a name="122B">
                            ARTÍCULO 122B.
                            <span>
                                RESPUESTA A REQUERIMIENTOS.
                            </span>
                        </a>
                    </b>
                    &lt;Artículo adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#31">
                        31
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Las entidades públicas que sean objeto de requerimientos por parte de la autoridad competente en el curso de la acción de extinción de dominio, deberán atender dichos requerimientos de manera inmediata, eficiente y gratuita, dentro de un plazo no mayor a cinco (5) días hábiles contados a partir del recibo del requerimiento.
                </p>
                <p>
                    Los gastos de envío de la información serán asumidos por la entidad que expide los documentos, el servidor público responsable que incumpla con el término establecido en el inciso anterior incurrirá en las sanciones previstas en la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. DE LA CONCLUSIÓN DE LA FASE INICIAL.
                    </a>
                    &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#32">
                        32
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Concluidas las labores de investigación ordenadas durante la fase inicial se proferirá resolución de archivo o demanda de extinción de dominio. En este último evento, en cuaderno aparte el Fiscal también podrá dictar medidas cautelares si no lo ha hecho antes o existen nuevos bienes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. DEL ARCHIVO.
                    </a>
                    El Fiscal General de la Nación o su delegado podrán proferir resolución de archivo, previa motivación fáctica, jurídica y probatoria, en cualquier momento que se verifique alguna de las siguientes circunstancias:
                </p>
                <p>
                    1. No se logren identificar bienes que puedan ser pasibles de la acción de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    2. Se acredite que los bienes denunciados o que lleguen a ser identificados no se encuentran demarcados en una causal de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    3. Se acredite que los titulares de derechos sobre los bienes que llegaren a identificarse no presentan ningún nexo de relación con una causal de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    4. Se demuestre que los bienes cuestionados se encuentran a nombre de terceros de buena fe exenta de culpa y no existan bienes que puedan ser afectados por valor equivalente.
                </p>
                <p>
                    5. Se acredite cualquier circunstancia que impida fijar la pretensión de extinción de dominio.
                </p>
                <p>
                    6. &lt;Numeral adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Que los bienes objeto de extinción de dominio sean improductivos, se encuentren deteriorados, sean inoperantes, o se encuentren en un estado en el cual los costos de su administración superen los beneficios que se obtendrían con su extinción.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los reportes sin fundamento y los anónimos que carezcan de credibilidad serán rechazados de plano mediante decisión de archivo.
                </p>
                <p>
                    Esta decisión no hará tránsito a cosa juzgada y deberá ser comunicada al representante del Ministerio Público, al Ministerio de Justicia y del Derecho y al denunciante, si la acción hubiese sido promovida por esta vía.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTÍCULO 125. DESARCHIVO.
                    </a>
                    El Fiscal General de la Nación o su delegado podrá de oficio o por solicitud del Ministerio Público, del Ministerio de Justicia y del Derecho, del denunciante o de cualquier persona o entidad que acredite interés, disponer el desarchivo de la actuación, en cualquier momento que surjan nuevos elementos de juicio que permitan desvirtuar de manera fundada, razonada y coherente los argumentos fácticos, jurídicos o probatorios planteados en la resolución de archivo provisional.
                </p>
                <p>
                    En los eventos donde medie solicitud de desarchivo y el Fiscal decida mantener vigente la resolución de archivo provisional, el interesado podrá, dentro de los 10 días siguientes a la comunicación de la decisión que niega su petición, solicitar al Juez Especializado en Extinción de Dominio que ejerza un control de legalidad.
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            CAPÍTULO II.
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            FIJACIÓN PROVISIONAL DE LA PRETENSIÓN.
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. FIJACIÓN PROVISIONAL DE LA PRETENSIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. COMUNICACIÓN DE LA RESOLUCIÓN DE FIJACIÓN PROVISIONAL DE LA PRETENSIÓN.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. INFORMALIDAD DE LA COMUNICACIÓN.
                    </a>
                    La fase inicial atenderá al principio de informalidad mediante el cual se pretende que las comunicaciones que se libren estén orientadas a garantizar la integración de la causa pasiva y del legítimo contradictorio.
                </p>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="129">
                        ARTÍCULO 129. DE LAS OPOSICIONES.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1849_2017_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1708_2014_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1708_2014_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1708_2014_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>