<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1022_2006]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1022 DE 2006
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (abril 24)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.249 de 24 de abril de 2006
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se declara el Festival de la Cultura Wayúu como patrimonio cultural de la Nación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. DECLARACIÓN COMO PATRIMONIO.
                    </a>
                    Declárese como Patrimonio Cultural de la Nación el Festival de la Cultura Wayúu, manifestación étnica que se desarrolla en el municipio de Uribia, La Guajira.
                </p>
                <a href="ley_1022_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. INCLUSIÓN DENTRO DE LA POLÍTICA CULTURAL.
                    </a>
                    El Festival de la Cultura Wayúu será incluido en la política pública cultural, en los planes de desarrollo de las culturas étnicas y en la programación de la financiación de eventos culturales que desarrolle el Ministerio de Cultura.
                </p>
                <a href="ley_1022_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. PROMOCIÓN Y DIFUSIÓN.
                    </a>
                    La Nación, a través del Ministerio de Cultura y de las instituciones responsables, promoverá la difusión y la promoción del festival mediante la producción y distribución de material impreso y fonográfico, fílmico y documental.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Ministerio de Cultura, al celebrarse su vigésima versión, editará una obra compilatoria de los diferentes temas abordados en cada uno de los festivales realizados.
                </p>
                <a href="ley_1022_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. CONVOCATORIA PLURIÉTNICA.
                    </a>
                    La realización del Festival de la Cultura Wayúu, como manifestación pluriétnica y pluricultural, convocará la expresión de todas las etnias del país como certamen integrador de los pueblos indígenas de Colombia.
                </p>
                <a href="ley_1022_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CLAUDIA BLUM DE BARBERI.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JULIO E. GALLARDO ARCHBOLD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    República de Colombia - Gobierno Nacional
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 24 de abril de 2006.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Cultura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELVIRA CUERVO DE JARAMILLO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1022_2006.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>