<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1681_2013]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1681 DE 2013
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (noviembre 20)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.980 de 20 de noviembre de 2013
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se modifica el artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#41">
                        41
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012 y se adoptan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#41">
                        41
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo
                        <a href="ley_1551_2012.html#118">
                            118
                        </a>
                        .
                        <span>
                            Administración de los corregimientos.
                        </span>
                    </b>
                </p>
                <p>
                    Para el adecuado e inmediato desarrollo de los corregimientos, estos tendrán corregidores como autoridades administrativas, los cuales coordinadamente, con la participación de la comunidad, cumplirán en el área de su jurisdicción las funciones que les asignen los acuerdos y les deleguen los alcaldes con sujeción a las leyes vigentes.
                </p>
                <p>
                    Los corregidores como autoridades de convivencia cumplirán con las funciones a ellos asignadas por las normas vigentes en esta materia.
                </p>
                <p>
                    En los corregimientos donde se designe corregidor no habrá inspectores departamentales ni municipales de policía, pues dichos corregidores ejercerán tales funciones.
                </p>
                <p>
                    Los alcaldes designarán a los corregidores de ternas presentadas por la respectiva Junta Administradora Local, con quienes coordinarán sus tareas de desarrollo comunitario.
                </p>
                <a href="ley_1681_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. TRANSITORIO.
                    </a>
                    Los corregidores que desempeñaron las funciones del cargo durante la vigencia del artículo
                    <a href="ley_1551_2012.html#41">
                        41
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012 tienen derecho al pago de los salarios y prestaciones sociales que venían recibiendo de conformidad con las normas municipales aplicables.
                </p>
                <a href="ley_1681_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN FERNANDO CRISTO BUSTOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GREGORIO ELJACH PACHECO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HERNÁN PENAGOS GIRALDO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE HUMBERTO MANTILLA SERRANO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 20 de noviembre de 2013.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AURELIO IRAGORRI VALENCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTAMARÍA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1681_2013.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>