<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1449_2011]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1449 DE 2011
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 14)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.100 de 14 de junio de 2011
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se aprueba el “Acuerdo para la promoción y protección de inversiones entre la República de Colombia y la República de la India”, firmado en la ciudad de Nueva Delhi el día 10 del mes de noviembre de 2009.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Visto el texto del “Acuerdo para la promoción y protección de inversiones entre la República de Colombia y la República de la India”, firmado en la ciudad de Nueva Delhi el día 10 del mes de noviembre de 2009.
                </p>
                <p>
                    (Para ser transcrito: se adjunta fotocopia del texto íntegro de los instrumentos internacionales mencionados).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROYECTO DE LEY NÚMERO 235 DE 2010
                    </span>
                </p>
                <p>
                    por medio de la cual se aprueba el “Acuerdo para la promoción y protección de inversiones entre la República de Colombia y la República de la India”, firmado en la ciudad de Nueva Delhi el día 10 del mes de noviembre de 2009.
                </p>
                <p>
                    El Congreso de la República
                </p>
                <p>
                    Visto el texto del “
                    <span>
                        Acuerdo para la promoción y protección de inversiones entre la República de Colombia y la República de la India”
                    </span>
                    , firmado en la ciudad de Nueva Delhi el día 10 del mes de noviembre de 2009.
                </p>
                <p>
                    (Para ser transcrito: se adjunta fotocopia del texto íntegro del instrumento internacional mencionado).
                </p>
                <p>
                    ACUERDO PARA LA PROMOCIÓN Y PROTECCIÓN DE INVERSIONES ENTRE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA Y LA REPÚBLICA DE LA INDIA
                </p>
                <p>
                    PREÁMBULO
                </p>
                <p>
                    El Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República de la India, en adelante las “Partes Contratantes”;
                </p>
                <p>
                    Deseando intensificar la cooperación económica en beneficio de ambas Partes Contratantes;
                </p>
                <p>
                    Con la intención de crear condiciones favorables para las inversiones de inversionistas de una Parte Contratante en el territorio de la otra; y Reconociendo la necesidad de promover y de proteger recíprocamente las inversiones extranjeras con miras a favorecer la prosperidad económica de ambas Partes Contratantes:
                </p>
                <p>
                    Han acordado lo siguiente:
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1. DEFINICIONES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    Para los efectos del presente Acuerdo:
                </p>
                <p>
                    1.
                    <span>
                        Inversionista
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1.1. El término “inversionista” significa una persona física o natural o una entidad de una de las Partes Contratantes que haya realizado inversiones en el territorio de la otra Parte Contratante de conformidad con su legislación nacional.
                </p>
                <p>
                    a) Una “persona natural o persona física” significa una persona que, en el caso de la India es un ciudadano de la India, y en el caso de Colombia es un nacional de Colombia de conformidad con sus respectivas legislaciones;
                </p>
                <p>
                    b) Una entidad se refiere a una compañía, sociedad, firma o asociación incorporada o constituida o de otro modo debidamente establecida de conformidad con la legislación de dicha Parte Contratante y que realice actividades económicas sustanciales en el territorio de dicha Parte Contratante.
                </p>
                <p>
                    1.2. El Presente Acuerdo no se aplicará a las inversiones realizadas por personas naturales que sean nacionales de ambas Partes Contratantes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        2. Inversión
                    </span>
                </p>
                <p>
                    2.1. “Inversión” significa todo tipo de activos que hayan sido establecidos o adquiridos por inversionistas de una Parte Contratante en el territorio de la otra Parte Contratante de acuerdo con la legislación de esta última incluyendo en particular, aunque no exclusivamente, los siguientes:
                </p>
                <p>
                    a) Bienes muebles e inmuebles así como otros derechos de propiedad, tales como hipotecas, gravámenes o garantías en prenda;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) Acciones, bonos, opciones y cualquier otra forma similar de participación en una entidad;
                </p>
                <p>
                    c) Derechos en dinero o de cualquier otra prestación bajo contrato que tenga valor económico;
                </p>
                <p>
                    d) Derechos de propiedad intelectual, incluyendo, entre otros, derechos de autor y derechos conexos y derechos de propiedad industrial tales como patentes, procesos técnicos, marcas y marcas de fábrica, nombres comerciales, diseños industriales, “know-how y” “goodwill”, de conformidad con la legislación relevante de la Parte Contratante respectiva;
                </p>
                <p>
                    e) Concesiones otorgadas por ley o acto administrativo o contrato, incluyendo concesiones para explorar, extraer o explotar recursos naturales.
                </p>
                <p>
                    No serán consideradas inversión:
                </p>
                <p>
                    i) Las operaciones de deuda pública;
                </p>
                <p>
                    ii) Las reclamaciones pecuniarias derivadas exclusivamente de:
                </p>
                <p>
                    a) Contratos comerciales para la venta de bienes y servicios por un nacional o una entidad jurídica en el territorio de una Parte Contratante a un nacional o entidad jurídica en el territorio de la otra Parte Contratante; o
                </p>
                <p>
                    b) El otorgamiento de crédito en relación con una transacción comercial.
                </p>
                <p>
                    2.2. Cualquier cambio en la forma en la que los activos hayan sido invertidos o reinvertidos no afectará su carácter de inversión, siempre que dicha modificación sea conforme a las definiciones contenidas en el presente artículo y se efectúe de conformidad con la legislación de la Parte Contratante en cuyo territorio se hubiere realizado la inversión.
                </p>
                <p>
                    2.3. En concordancia con el párrafo 2.1 del presente artículo, las características mínimas que deberá tener una inversión serán:
                </p>
                <p>
                    a) El aporte de capital u otros recursos;
                </p>
                <p>
                    b) La expectativa de beneficios o utilidades; y
                </p>
                <p>
                    c) La asunción de riesgo para el inversionista.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        3. Rentas
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El término “rentas” significa las sumas producidas por una inversión, en particular, pero no exclusivamente, utilidades, dividendos, intereses, ganancias de capital, regalías y honorarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        4. Territorio
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Territorio significa:
                </p>
                <p>
                    a) Con respecto a Colombia, además de su territorio continental, el archipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina, la isla de Malpelo, y toda otra isla, isleta, cayo, cabo y banco que le pertenezcan, así como el espacio aéreo y las áreas marítimas sobre las cuales tiene soberanía o sobre las cuales ejerce derechos soberanos y jurisdicción conforme a su respectiva legislación y al derecho internacional, incluyendo tratados internacionales aplicables;
                </p>
                <p>
                    b) Con respecto a la India, el territorio de la República de la India incluyendo sus aguas territoriales y el espacio aéreo sobre este, y otras zonas marítimas incluyendo la Zona Económica Exclusiva y la plataforma continental sobre las que la República de la India tiene soberanía, derechos soberanos o jurisdicción exclusiva, conforme a su legislación vigente, a la Convención de las Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar de 1982 y al derecho internacional.
                </p>
                <a href="ley_1449_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2. ÁMBITO DE APLICACIÓN.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    El presente Acuerdo se aplicará a todas las inversiones efectuadas por inversionistas de cualquiera de las Partes Contratantes en el territorio de la otra Parte Contratante, aceptada como tal de acuerdo con su legislación y regulación, así sean efectuadas antes o después de la entrada en vigor de este Acuerdo, pero no aplicará a ninguna controversia que haya surgido ni a ninguna medida que haya sido adoptada antes de la entrada en vigor de este Acuerdo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="3">
                            ARTÍCULO 3. PROMOCIÓN Y PROTECCIÓN DE INVERSIONES.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cada Parte Contratante promoverá en su territorio las inversiones de inversionistas de la otra Parte Contratante. Cada Parte Contratante admitirá estas inversiones de conformidad con sus leyes, regulaciones y políticas.
                </p>
                <p>
                    2. Cada Parte Contratante protegerá dentro de su territorio las inversiones que hayan sido efectuadas de conformidad con su legislación por los inversionistas de la otra Parte Contratante y no obstaculizará con medidas discriminatorias la administración, el mantenimiento, el uso, el disfrute, la venta o la disposición de dichas inversiones.
                </p>
                <p>
                    3. Cada Parte Contratante garantizará un tratamiento justo y equitativo y la plena protección y seguridad dentro de su territorio a las inversiones de los inversionistas de la otra Parte Contratante.
                </p>
                <p>
                    4. Para mayor certeza,
                </p>
                <p>
                    a) El “trato justo y equitativo” incluye la obligación de no denegar justicia en procedimientos penales, civiles, o administrativos, de acuerdo con el principio del debido proceso;
                </p>
                <p>
                    b) El estándar de “protección y seguridad plenas” no implica, en ningún caso, un tratamiento superior al otorgado a los nacionales de la Parte Contratante en donde se haya realizado la inversión;
                </p>
                <p>
                    c) La determinación de que se ha infringido otra disposición del presente Acuerdo, o de otro acuerdo internacional, no implicará que se haya infringido el nivel mínimo de trato de extranjeros.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="4">
                            ARTÍCULO 4. TRATO NACIONAL Y TRATO DE NACIÓN MÁS FAVORECIDA.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cada Parte Contratante otorgará en su territorio a las inversiones de inversionistas de la otra Parte Contratante, en cuanto a la administración, el mantenimiento, el uso, el disfrute, la venta o disposición de las inversiones efectuadas en su territorio, un trato que no será menos favorable que el otorgado, en circunstancias similares, a las inversiones de sus propios inversionistas o a las inversiones de inversionistas de cualquier tercer Estado.
                </p>
                <p>
                    2. Cada Parte Contratante otorgará en su territorio a los inversionistas de la otra Parte Contratante, en cuanto a la administración, el mantenimiento, el uso, el disfrute, la venta o la disposición de las inversiones efectuadas en su territorio, un trato que no será menos favorable que el otorgado, en circunstancias similares, a los inversionistas de cualquier tercer Estado.
                </p>
                <p>
                    3. El Trato de Nación más Favorecida que haya de otorgarse en circunstancias similares referidas en este Acuerdo no se extiende a los mecanismos de solución de controversias, tales como los contenidos en los artículos
                    <a href="ley_1449_2011.html#9">
                        9
                    </a>
                    (Solución de Controversias entre una Parte Contratante y un Inversionista de la Otra Parte Contratante) y 10 (Solución de Controversias entre las Partes Contratantes) del presente Acuerdo, que están previstos en tratados o acuerdos internacionales de inversión.
                </p>
                <p>
                    4. Las disposiciones de este Acuerdo relativas al otorgamiento de un trato no menos favorable que aquel que se otorga a las inversiones de los inversionistas o a los inversionistas de cualquiera de las Partes Contratantes o de cualquier tercer Estado no se interpretarán de manera que obliguen a una Parte Contratante a extender a las inversiones de los inversionistas o a los inversionistas de la otra Parte Contratante el beneficio de cualquier trato, preferencia o privilegio resultante de:
                </p>
                <p>
                    a) Cualquier área de libre comercio, unión aduanera, mercado común, unión económica o monetaria u otra forma de organización económica, regional o bilateral, existente o futura, cuyo efecto sea instaurar un área de libre comercio o un acuerdo o arreglo internacional del cual sea o llegue a ser parte;
                </p>
                <p>
                    b) Cualquier asunto relacionado total o parcialmente con la tributación, incluyendo un Acuerdo para Evitar la Doble Tributación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="5">
                            ARTÍCULO 5. TRANSFERENCIAS.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    l. Cada Parte Contratante permitirá sin demora injustificada y de manera no discriminatoria a los inversionistas de la otra Parte Contratante la libre transferencia de todos los pagos relacionados con sus inversiones, y en particular, pero no exclusivamente las siguientes transferencias:
                </p>
                <p>
                    a) El monto principal y las sumas adicionales necesarias para el mantenimiento, la ampliación y el desarrollo de la inversión;
                </p>
                <p>
                    b) Las rentas, tal y como han sido definidas en el artículo
                    <a href="ley_1449_2011.html#1">
                        1
                    </a>
                    ;
                </p>
                <p>
                    c) Los fondos necesarios para el reembolso de créditos relacionados con la inversión;
                </p>
                <p>
                    d) Fondos derivados de la solución de controversias y compensaciones, según los establecidos en los artículos
                    <a href="ley_1449_2011.html#6">
                        6
                    </a>
                    (Expropiación) y
                    <a href="ley_1449_2011.html#7">
                        7
                    </a>
                    (Compensación por Pérdidas);
                </p>
                <p>
                    e) El producto de la venta total o parcial de la inversión, o de la disposición total o parcial de la inversión;
                </p>
                <p>
                    f) Los salarios y remuneraciones percibidas por el personal contratado en el exterior en relación con una inversión;
                </p>
                <p>
                    g) Los pagos resultantes de la solución de controversias bajo este Acuerdo.
                </p>
                <p>
                    2. Las transferencias se realizarán en la divisa de la inversión original o en cualquier otra divisa convertible al tipo de cambio vigente en el mercado a la fecha de la transferencia, de acuerdo con las regulaciones cambiarias vigentes de la Parte Contratante en cuyo territorio se haya efectuado la inversión.
                </p>
                <p>
                    3. No obstante lo dispuesto en el presente artículo, una Parte Contratante podrá condicionar o impedir una transferencia mediante la aplicación equitativa, no discriminatoria y de buena fe de su legislación relativa a:
                </p>
                <p>
                    a) Procedimientos concursales, insolvencia o a la protección de los derechos de los acreedores;
                </p>
                <p>
                    b) Cumplimiento de providencias judiciales, administrativas en firme y laudos arbitrales.
                </p>
                <p>
                    c) Cumplimiento de obligaciones laborales;
                </p>
                <p>
                    Para mayor certeza, estas medidas y su aplicación no serán utilizadas para evitar el cumplimiento de compromisos u obligaciones de la Parte Contratante, de conformidad con el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    4. No obstante lo dispuesto en los párrafos 1 y 2 de este artículo, las Partes Contratantes podrán restringir de manera temporal las transferencias en circunstancias de dificultades serias en su balanza de pagos o amenaza de la misma; o en casos en que, en circunstancias excepcionales, los movimientos de capitales causen o amenacen con causar serias dificultades para el manejo macroeconómico, en particular, de políticas monetarias y cambiarias, siempre que dichas restricciones sean compatibles o sean expedidas de conformidad con los acuerdos del FMI o sean aplicadas según lo solicite este y estas sean equitativas, no discriminatorias y de buena fe.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="6">
                            ARTÍCULO 6. EXPROPIACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    l. Las inversiones de inversionistas de una Parte Contratante en el territorio de la otra Parte Contratante no serán sometidas a nacionalización, expropiación, ni a cualquier otra medida de efectos similares (en adelante “expropiación”) excepto por razones de utilidad pública
                    <sub>
                        [1]
                    </sub>
                    , de acuerdo con la ley, de manera no discriminatoria, y acompañada del pago de una indemnización justa y equitativa.
                </p>
                <p>
                    2. Se entiende que:
                </p>
                <p>
                    a) La expropiación indirecta resulta de una medida o de una serie de medidas de una Parte Contratante que tenga un efecto equivalente a una expropiación directa sin que medie la transferencia formal del título o una toma de posesión;
                </p>
                <p>
                    b) La determinación acerca de si una medida o una serie de medidas de una Parte Contratante constituye expropiación indirecta exige un análisis caso a caso, basado en los hechos y considerando:
                </p>
                <p>
                    i) El impacto económico de la medida o de la serie de medidas; aunque el simple hecho de que la medida o la serie de medidas genere un impacto económico adverso sobre el valor de una inversión no implica que haya expropiación indirecta;
                </p>
                <p>
                    ii) La extensión en la que las medidas sean discriminatorias, ya sea en alcance o en aplicación con respecto a un inversionista o a una entidad de una Parte;
                </p>
                <p>
                    iii) La extensión en la que las medidas o serie de medidas interfieren con las expectativas distinguibles y razonables de la inversión;
                </p>
                <p>
                    iv) El carácter y la intención de las medidas o serie de medidas, sean o no de buena fe, con fines de interés público y si existe un nexo razonable entre estas y la intención de expropiar.
                </p>
                <p>
                    c) Las acciones regulatorias no discriminatorias tomadas por una Parte que son diseñadas y aplicadas para proteger objetivos legítimos de utilidad pública, incluyendo la protección a la salud, a la seguridad y al medio ambiente, no constituyen expropiación ni nacionalización; salvo en circunstancias excepcionales, cuando dichas acciones son tan severas que no pueden ser razonablemente percibidas como resultado de una adopción y aplicación de buena fe para el logro de sus objetivos;
                </p>
                <p>
                    d) Las acciones y laudos de los órganos judiciales de una Parte Contratante que sean diseñadas, aplicadas o expedidas por razones de interés público, incluyendo aquellas diseñadas para afrontar preocupaciones de salud, seguridad y medio ambiente, no constituyen expropiación o nacionalización.
                </p>
                <p>
                    3. La indemnización será equivalente al justo valor de mercado que la inversión expropiada tenía inmediatamente antes de la expropiación o antes de que la inminencia de la misma fuera de conocimiento público, lo que suceda primero, e incluirá intereses a una tasa comercial razonable hasta la fecha de pago, se hará sin demora injustificada, será efectivamente realizable y libremente transferible.
                </p>
                <p>
                    4. El inversionista afectado tendrá derecho, de conformidad con la legislación de la Parte Contratante que realizó la expropiación, a una pronta revisión de su caso, por parte de una autoridad judicial u otra autoridad independiente de dicha Parte Contratante, para que decida si la expropiación y la valoración de su inversión fueron realizadas según los principios que se establecen en este artículo.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando una Parte Contratante expropia los activos de una sociedad constituida en su territorio de conformidad con la legislación vigente y en la cual participan inversionistas de la otra Parte Contratante, garantizará que lo dispuesto en este artículo se aplique de tal manera que tales inversionistas tengan una indemnización justa y equitativa.
                </p>
                <p>
                    6. El establecimiento de monopolios
                    <sub>
                        [2]
                    </sub>
                    por parte de cualquiera de las Partes Contratantes deberá estar en conformidad con las obligaciones de este artículo.
                </p>
                <p>
                    7. Las Partes Contratantes confirman que la expedición de licencias obligatorias concedidas de conformidad con el Acuerdo de la Organización Mundial del Comercio sobre los Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el Comercio no está cubierta por las disposiciones de este artículo.
                </p>
                <a href="ley_1449_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7. COMPENSACIÓN POR PÉRDIDAS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    Los inversionistas de una Parte Contratante cuyas inversiones en el territorio de la otra Parte Contratante sufran pérdidas debidas a guerra, conflicto armado, revolución, estado de emergencia nacional, insurrección, disturbio o cualquier otro acontecimiento similar, gozarán en cuanto a restitución, indemnización, compensación u otro arreglo, trato no menos favorable a aquel concedido por la Parte Contratante receptora de las inversiones a sus inversionistas nacionales o a los inversionistas de cualquier Tercer Estado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="8">
                            ARTÍCULO 8. SUBROGACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Si una Parte Contratante o su agencia designada ha otorgado una garantía financiera contra riesgos no comerciales, y realiza un pago bajo dicha garantía, o actúa conforme a sus derechos como subrogado con respecto a una inversión realizada por uno de sus inversionistas en el territorio de la otra Parte Contratante, esa otra Parte Contratante reconocerá la subrogación de cualesquier derecho, título, privilegio de reclamo o acciones existentes o que puedan ocurrir. La Parte Contratante o su agencia designada como subrogados no tendrán derechos adicionales a los del inversionista original.
                </p>
                <p>
                    2. En caso de surgir alguna controversia, la Parte Contratante que ha sido subrogada en los derechos del inversionista no podrá iniciar ni participar en procesos ante las cortes nacionales ni someter el caso a arbitraje internacional, de conformidad con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1449_2011.html#9">
                        9
                    </a>
                    (Solución de Controversias entre una Parte Contratante y un Inversionista de la otra Parte Contratante) de este Acuerdo.
                </p>
                <a href="ley_1449_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9. SOLUCIÓN DE CONTROVERSIAS ENTRE UNA PARTE CONTRATANTE Y UN INVERSIONISTA DE LA OTRA PARTE CONTRATANTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Toda controversia entre un inversionista de una Parte Contratante y la otra Parte Contratante relativa a una inversión bajo este Acuerdo o en conexión a la interpretación o aplicación del presente Acuerdo, deberá, en la medida de lo posible, ser resuelta amigablemente por las partes en controversia. Toda controversia deberá ser notificada por escrito, incluyendo la información detallada por parte del inversionista a la Parte Contratante receptora de la inversión (Notificación de Disputa).
                </p>
                <p>
                    2. Dicha controversia será presentada para su solución ante un órgano administrativo competente de carácter no judicial, si así lo establece la legislación de la Parte Contratante.
                </p>
                <p>
                    3. Si la controversia no pudiera ser resuelta de conformidad con los párrafos (1) y (2) dentro de los de seis (6) meses contados a partir de la Notificación de Disputa indicada en el párrafo 1, el inversionista podrá escoger someterla para su solución a:
                </p>
                <p>
                    a) Las cortes relevantes o los tribunales competentes de la Parte Contratante en cuyo territorio se realizó la inversión; o
                </p>
                <p>
                    b) A conciliación internacional de conformidad con las Reglas de Conciliación de la Comisión de las Naciones Unidas para el Derecho Mercantil Internacional (CNUDMI); o
                </p>
                <p>
                    c) A arbitraje, según el siguiente subpárrafo:
                </p>
                <p>
                    i) El Centro Internacional de Arreglo de Diferencias Relativas a Inversiones (CIADI) creado por el “Convenio sobre el arreglo de diferencias relativas a inversiones entre Estados y Nacionales de Otros Estados”, abierto a la firma en Washington el 18 de marzo de 1965, cuando las dos Partes Contratantes se hayan adherido a aquel; o
                </p>
                <p>
                    ii) En caso de que una de las Partes Contratantes no se haya adherido a dicho Convenio, la controversia se podrá resolver conforme al Mecanismo Complementario para la Administración de Procedimientos de Conciliación. Arbitraje y Comprobación de Hechos del CIADI; o
                </p>
                <p>
                    iii) Un tribunal de arbitraje ad hoc establecido de acuerdo con las Reglas de Arbitraje de la Comisión de las Naciones Unidas para el Derecho Mercantil Internacional de 1976, con sujeción a las siguientes modificaciones:
                </p>
                <p>
                    a) La autoridad encargada del nombramiento según el artículo 7 del Reglamento será el Presidente, el Vicepresidente o el Juez que le siga en antigüedad de la Corte Internacional de Justicia, que no sea nacional de ninguna de las Partes Contratantes. El tercer árbitro no será ciudadano de ninguna de las Partes Contratantes;
                </p>
                <p>
                    b) Las Partes nombrarán a su respectivo árbitro en el transcurso de dos (2) meses.
                </p>
                <p>
                    4. La elección del inversionista de someter una controversia bien sea bajo el párrafo 3(a) o (b) o (c) de este artículo será definitiva.
                </p>
                <p>
                    5. El inversionista contendiente deberá presentar a la Parte Contratante una notificación escrita (“Notificación de Intención”) de someter una solicitud de arbitraje por lo menos ciento ochenta (180) días antes de someter dicha solicitud. Tal notificación indicará el nombre y la dirección del inversionista contendiente las disposiciones del Acuerdo que el inversionista contendiente considera fueron infringidas, los hechos sobre los cuales se basa la controversia, el valor estimado de los daños y la compensación pretendida.
                </p>
                <p>
                    6. La Notificación de Intención presentada por el inversionista contendiente para arbitraje de acuerdo con el párrafo 5, mientras se encuentra pendiente el arreglo bajo los párrafos 1 y 2 no impedirá al inversionista hacer una elección bajo el párrafo 3 de este artículo.
                </p>
                <p>
                    7. Cada Parte Contratante da su consentimiento anticipado e irrevocable para el sometimiento de una controversia a cualquiera de los procedimientos arbitrales indicados en el párrafo 3.c. de este artículo.
                </p>
                <p>
                    8. Los laudos arbitrales serán definitivos y obligatorios para las partes en la controversia.
                </p>
                <p>
                    9. El inversionista no podrá presentar una solicitud de arbitraje si han transcurrido más de tres (3) años a partir de la fecha en la cual tuvo conocimiento o debió haber tenido conocimiento de la presunta vulneración a este Acuerdo, así como de las presuntas pérdidas o daños sufridos.
                </p>
                <p>
                    10. Los mecanismos de solución de controversias previstos en este Acuerdo se basarán en las disposiciones del presente Acuerdo, la legislación nacional de la Parte Contratante en cuyo territorio se ha realizado la inversión, incluidas las reglas relativas a los conflictos de ley, en los principios generales de derecho y en el derecho internacional.
                </p>
                <p>
                    11. El Tribunal deberá considerar si la reclamación del demandante es frívola, y deberá dar a las partes contendientes oportunidad razonable para presentar comentarios. En caso de una reclamación frívola el Tribunal deberá condenar en costas a la parte demandante.
                </p>
                <p>
                    12. El tribunal no será competente para pronunciarse sobre la legalidad de la medida a la luz de la legislación interna.
                </p>
                <p>
                    13. La entrega de la Notificación de intención y otros documentos a una Parte se hará en el lugar designado por la Parte en el Anexo I (Entrega de Documentos de acuerdo con el artículo
                    <a href="ley_1449_2011.html#9">
                        9
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    14. El tribunal de arbitraje deberá pronunciarse sobre el fundamento de su decisión y dará razones a la solicitud de cualquiera de las Partes.
                </p>
                <a href="ley_1449_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. SOLUCIÓN DE CONTROVERSIAS ENTRE LAS PARTES CONTRATANTES.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Cualquier controversia que surgiere entre las Partes Contratantes con respecto a la interpretación o aplicación del presente Acuerdo deberá ser resuelta, en la medida de lo posible, a través de negociaciones.
                </p>
                <p>
                    2. En el caso que la controversia no pueda ser resuelta de esta manera dentro de un periodo de seis (6) meses desde la fecha de inicio de las negociaciones, deberá ser sometida, a petición de cualquiera de las Partes Contratantes, a un Tribunal de Arbitraje.
                </p>
                <p>
                    3. El Tribunal de Arbitraje será constituido de la siguiente forma: cada Parte Contratante designará a un árbitro y los dos árbitros nombrarán a un ciudadano de un tercer Estado con el cual ambas Partes Contratantes mantengan relaciones diplomáticas, quien presidirá el Tribunal. Los árbitros serán nombrados en un plazo de tres (3) meses y el Presidente será nombrado en un plazo de cinco (5) meses contados desde la fecha de notificación de una Parte a la otra de su intención de presentar el caso ante un tribunal de arbitraje. El nombramiento del Presidente deberá ser aprobado por las Partes Contratantes en el plazo de treinta (30) días, contados desde la fecha de su nominación.
                </p>
                <p>
                    4. Si dentro de los plazos previstos en el párrafo (3) de este artículo no se hubieran realizado los nombramientos necesarios, cualquiera de las Partes Contratantes podrá, en ausencia de otro acuerdo, invitar al Presidente de la Corte Internacional de Justicia a realizar los nombramientos necesarios. Si el Presidente de la Corte Internacional de Justicia fuere nacional de cualquiera de las Partes Contratantes o de alguna otra manera tuviere impedimento para desempeñar dicha función, se invitará al Vicepresidente para que efectúe las designaciones necesarias. Si el Vicepresidente fuere nacional de cualquiera de las Partes Contratantes o también estuviere impedido para desempeñar dicha función, el miembro de la Corte Internacional de Justicia que le siga en antigüedad y que no sea nacional de ninguna de las Partes Contratantes, será invitado a realizar los nombramientos necesarios.
                </p>
                <p>
                    5. El Tribunal de Arbitramento decidirá con base en las disposiciones consagradas en este Acuerdo y los principios generalmente admitidos por el Derecho Internacional aplicables a la materia. El Tribunal decidirá por mayoría de votos y determinará sus propias reglas procesales. Las decisiones del Tribunal serán definitivas y obligatorias para ambas Partes Contratantes.
                </p>
                <p>
                    6. Salvo acuerdo en contrario, cada una de las Partes Contratantes sufragará en partes iguales los gastos de los árbitros y del proceso arbitral.
                </p>
                <a href="ley_1449_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. DENEGACIÓN DE BENEFICIOS.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    l. Una Parte Contratante podrá negar los beneficios de este Acuerdo a un inversionista de la otra Parte Contratante y a las inversiones de dicho inversionista si personas de un Tercer Estado son propietarias o controlan a dicho inversionista y la Parte Contratante que niega los beneficios:
                </p>
                <p>
                    a) No mantiene relaciones diplomáticas con dicho Tercer Estado; o
                </p>
                <p>
                    b) Adopta o mantiene medidas con respecto a dicho Tercer Estado que prohíben transacciones con el inversionista o que pudieren ser infringidas o eludidas si los beneficios de este Acuerdo fueran otorgados a dicho inversionista o a sus inversiones.
                </p>
                <p>
                    2. Una Parte Contratante podrá negar los beneficios de este Acuerdo a un inversionista de la otra Parte Contratante que sea una empresa de dicha otra Parte y a las inversiones de dicho inversionista si la empresa no tiene actividades de negocios sustanciales en el territorio de la otra Parte Contratante y si personas de un tercer Estado o de la Parte Contratante que niega los beneficios, son propietarias o controlan dicha sociedad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="12">
                            ARTÍCULO 12. ENTRADA Y ESTADÍA DE PERSONAL.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Una Parte Contratante, con sujeción a sus leyes aplicables con respecto a la entrada y la estadía de personas que no son ciudadanos, permitirá entrar y permanecer temporalmente en su territorio a las personas naturales de la otra Parte Contratante y al personal empleado por las sociedades de la otra Parte Contratante con el fin de dedicarse a las actividades relacionadas con las inversiones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="13">
                            ARTÍCULO 13. EXCEPCIONES GENERALES.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Nada de lo estipulado en este Acuerdo aplicará a asuntos tributarios.
                </p>
                <p>
                    2. Nada de lo estipulado en este Acuerdo obligará a cualquiera de las Partes Contratantes a proteger inversiones realizadas con capitales o activos originados en actividades ilícitas.
                </p>
                <p>
                    3. No obstante cualquier otra disposición de este Acuerdo, a una Parte no se le podrá impedir adoptar o mantener medidas relacionadas con servicios financieros por razones prudenciales
                    <sub>
                        [3]
                    </sub>
                    . Si dichas medidas no están de conformidad con las disposiciones de este Acuerdo, estas no deberán ser usadas en el sentido de evadir los compromisos u obligaciones de la Parte Contratante bajo tales disposiciones, en particular aquellas obligaciones bajo los artículos
                    <a href="ley_1449_2011.html#5">
                        5
                    </a>
                    (Transferencias) y
                    <a href="ley_1449_2011.html#6">
                        6
                    </a>
                    (Expropiación).
                </p>
                <p>
                    4. Nada de lo dispuesto en este Acuerdo impedirá que una Parte Contratante actúe, cuando lo considere necesario para la protección de sus intereses esenciales de seguridad o en circunstancias de emergencia extrema, de conformidad con su legislación, normalmente, y de manera razonable y no discriminatoria.
                </p>
                <p>
                    5. Con sujeción al requerimiento de que las medidas no pueden ser aplicadas de manera que constituyan una discriminación arbitraria o injustificada en contra de los inversionistas de la otra Parte Contratante o una restricción oculta a las inversiones de los inversionistas de una Parte Contratante en el territorio de la otra Parte Contratante, nada de lo dispuesto en este Acuerdo podrá ser interpretado para impedir la adopción o la implementación por una Parte Contratante de medidas:
                </p>
                <p>
                    a) Necesarias para preservar el orden público;
                </p>
                <p>
                    b) Necesarias para proteger la vida humana, animal, vegetal o la salud;
                </p>
                <p>
                    c) Relacionadas con la protección del medio ambiente o la preservación de recursos naturales no renovables, si dichas medidas son aplicadas en conjunto con restricciones a la producción o al consumo doméstico;
                </p>
                <p>
                    d) Que cumplan con sus obligaciones bajo la Carta de las Naciones Unidas para el mantenimiento de la paz y seguridad internacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="14">
                            ARTÍCULO 14. LEY APLICABLE.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Toda inversión efectuada como parte de este Acuerdo estará regida por las leyes y regulaciones vigentes en el territorio de la Parte Contratante receptora de dicha inversión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="15">
                            ARTÍCULO 15. OTRAS DISPOSICIONES.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Si las disposiciones de derecho internacional actuales o futuras contienen reglas, específicas o generales, que otorguen a inversiones de inversionistas de la otra Parte Contratante un trato más favorable que el previsto en el presente Acuerdo, tal reglamentación prevalecerá sobre el presente Acuerdo, en la medida en que sea más favorable.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="16">
                            ARTÍCULO 16. CONSULTAS.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Las Partes Contratantes se consultarán entre sí sobre cualquier asunto relacionado con la aplicación o interpretación de este Acuerdo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <a name="17">
                            ARTÍCULO 17. ENTRADA EN VIGOR, DURACIÓN Y TERMINACIÓN.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Este Acuerdo entrará en vigor sesenta (60) días después de la fecha en que las Partes Contratantes se hayan notificado mutuamente que las respectivas formalidades constitucionales internas requeridas para la entrada en vigor de tratados internacionales hayan sido cumplidas.
                </p>
                <p>
                    2. Este Acuerdo permanecerá en vigor por un período de diez (10) años. En adelante se entenderá prorrogado automáticamente salvo que cualquiera de las Partes Contratantes haya notificado por escrito a la otra Parte Contratante a través de canales diplomáticos su intención de darlo por terminado. El Acuerdo se considerará terminado un año después de la fecha de recibo de dicha notificación escrita.
                </p>
                <p>
                    3. Este Acuerdo podrá ser modificado en cualquier momento posterior a su entrada en vigor por consentimiento mutuo.
                </p>
                <p>
                    4. No obstante la terminación de este Acuerdo conforme con el párrafo 2 de este artículo, el mismo continuará siendo efectivo por un período adicional de diez (10) años contados a partir de la fecha de su terminación con respecto a las inversiones efectuadas o adquiridas con anterioridad a la mencionada fecha de terminación del Acuerdo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        En fe de lo cual
                    </span>
                    los suscritos, debidamente autorizados por sus respectivos gobiernos, firman este Acuerdo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Firmado
                    </span>
                    en la ciudad de Nueva Delhi el día 10 del mes de noviembre 2009 en tres originales en idioma español, inglés e hindi, siendo cada texto igualmente auténtico. En caso de alguna divergencia, el texto en inglés prevalecerá.
                </p>
                <p>
                    <a name="ANEXO I">
                        ANEXO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENTREGA DE DOCUMENTOS A UNA PARTE SEGÚN EL ARTÍCULO 9.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    INDIA
                </p>
                <p>
                    El lugar de presentación de la Notificación de Intención y de otros documentos relacionados con la solución de controversias del artículo
                    <a href="ley_1449_2011.html#9">
                        9
                    </a>
                    , en India es:
                </p>
                <p>
                    Department of Economic Affairs
                </p>
                <p>
                    Ministry of Finance
                </p>
                <p>
                    North Block, New Delhi 110001, India
                </p>
                <p>
                    COLOMBIA
                </p>
                <p>
                    El lugar de entrega de la Notificación de Intención y de otros documentos relacionados con la solución de controversias del artículo
                    <a href="ley_1449_2011.html#9">
                        9
                    </a>
                    , en Colombia es:
                </p>
                <p>
                    Dirección de Inversión Extranjera y Servicios
                </p>
                <p>
                    Ministerio de Comercio, Industria y Turismo
                </p>
                <p>
                    Calle 28 No 13ª-15
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., Colombia.
                </p>
                <p>
                    EL SUSCRITO COORDINADOR DEL ÁREA DE TRATADOS DE LA DIRECCIÓN DE ASUNTOS JURÍDICOS INTERNACIONALES DEL MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES (E)
                </p>
                <p>
                    CERTIFICA:
                </p>
                <p>
                    Que la reproducción del texto que antecede es fotocopia fiel y completa del texto original en castellano del “Acuerdo para la promoción y protección de inversiones entre la República de Colombia y la República de la India”, firmado en la ciudad de Nueva Delhi el día 10 del mes de noviembre de 2009, el cual consta de nueve (9) folios, documento que reposa en los archivos del Área de Tratados de la Dirección de Asuntos Jurídicos Internacionales del Ministerio de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 16 de marzo de 2010.
                </p>
                <p>
                    El Coordinador Área de Tratados (E), Dirección de Asuntos Jurídicos Internacionales,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JOSÉ DEMETRIO MATÍAS ORTIZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PÚBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., a 5 de marzo de 2010.
                </p>
                <p>
                    Autorizado. Sométase a la consideración del honorable Congreso de la República para los efectos constitucionales.
                </p>
                <p>
                    (Fdo.) ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    (Fdo.)
                    <span>
                        Jaime Bermúdez Merizalde.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1449_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1A">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Apruébese el “
                    <span>
                        Acuerdo para la promoción y protección de inversiones entre la República de Colombia y la República de la India”
                    </span>
                    , firmado en la ciudad de Nueva Delhi el día 10 del mes de noviembre de 2009.
                </p>
                <a href="ley_1449_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2A">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7ª de 1944, el “
                    <span>
                        Acuerdo para la promoción y protección de inversiones entre la República de Colombia y la República de la India”
                    </span>
                    , firmado en la ciudad de Nueva Delhi el día 10 del mes de noviembre de 2009, que por el artículo
                    <a href="ley_1449_2011.html#1A">
                        1
                    </a>
                    o de esta ley se aprueba, obligará al país a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto del mismo.
                </p>
                <a href="ley_1449_2011.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3A">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ARMANDO BENEDETTI VILLANEDA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS ALBERTO ZULUAGA DÍAZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JESÚS ALFONSO RODRÍGUEZ CAMARGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Ejecútese, previa revisión de la Corte Constitucional, conforme al artículo 241-10 de la Constitución política.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 14 de junio de 2011.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Viceministra de Asuntos Multilaterales del Ministerio de Relaciones Exteriores, encargada de las funciones del despacho de la Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        BEATRIZ PATTI LONDOÑO JARAMILLO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SERGIO DIAZGRANADOS GUIDA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    * * *
                </p>
                <p>
                    1. Con respecto a Colombia, se entiende que el término “utilidad pública o interés social” incluido en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia (1991) es compatible con el término “public purpose” utilizada en este artículo.
                </p>
                <p>
                    2. Con respecto a Colombia, los monopolios serán establecidos según el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#336">
                        336
                    </a>
                    de la Constitución Política de Colombia (1991).
                </p>
                <p>
                    3. Se entiende que la adopción o el mantenimiento de medidas relacionadas a servicios financieros por razones prudenciales incluye medidas para la protección de inversio-nistas, depositantes, tenedores de pólizas o para asegurar la integridad y la estabilidad del sistema financiero.
                </p>
                <a href="ley_1449_2011.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>