<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1507_2012]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1507 DE 2012
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (enero 10)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.308 de 10 de enero de 2012
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se establece la distribución de competencias entre las entidades del Estado en materia de televisión y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA,
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO, FINALIDAD Y ALCANCE DE LA LEY.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    En cumplimiento de lo ordenado por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2011.html#3">
                        tercero
                    </a>
                    del Acto Legislativo número 02 de 2011, la presente ley teniendo en cuenta que la televisión es un servicio público de competencia de la Nación en el que se encuentran comprendidos derechos y libertades de las personas involucradas en el servicio de televisión, el interés general, el principio de legalidad, el cumplimiento de los fines y deberes estatales, el funcionamiento eficiente y democrático de los contenidos y demás preceptos del ordenamiento jurídico, define la distribución de competencias entre las entidades del Estado que tendrán a su cargo la formulación de planes, la regulación, la dirección, la gestión y el control de los servicios de televisión y adopta las medidas pertinentes para su cabal cumplimiento, en concordancia con las funciones previstas en las Leyes
                    <a href="ley_0182_1995.html#Inicio">
                        182
                    </a>
                    de 1995,
                    <a href="ley_1341_2009.html#Inicio">
                        1341
                    </a>
                    de 2009 y el Decreto-ley
                    <a href="decreto_4169_2011.html#Inicio">
                        4169
                    </a>
                    de 2011.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA AUTORIDAD NACIONAL DE TELEVISIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-II">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NATURALEZA Y FUNCIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. CREACIÓN, NATURALEZA, OBJETO Y DOMICILIO DE LA AUTORIDAD NACIONAL DE TELEVISIÓN (ANTV).
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    Créase la Autoridad Nacional de Televisión en adelante ANTV, como una Agencia Nacional Estatal de Naturaleza Especial, del Orden Nacional, con personería jurídica, autonomía administrativa, patrimonial, presupuestal y técnica, la cual formará parte del sector de las Tecnologías de la Información y las Telecomunicaciones. La ANTV estará conformada por una Junta Nacional de Televisión, que será apoyada financieramente por el Fondo para el Desarrollo de la Televisión (FONTV) de que trata el artículo
                    <a href="ley_1507_2012.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    El objeto de la ANTV es brindar las herramientas para la ejecución de los planes y programas de la prestación del servicio público de televisión, con el fin de velar por el acceso a la televisión, garantizar el pluralismo e imparcialidad informativa, la competencia y la eficiencia en la prestación del servicio, así como evitar las prácticas monopolísticas en su operación y explotación, en los términos de la Constitución y la ley. La ANTV será el principal interlocutor con los usuarios del servicio de televisión y la opinión pública en relación con la difusión, protección y defensa de los intereses de los televidentes y dirigirá su actividad dentro del marco jurídico, democrático y participativo que garantiza el orden político, económico y social de la Nación.
                </p>
                <p>
                    El alcance de su autonomía tiene como fin permitirle a la Autoridad desarrollar libremente sus funciones y ejecutar la política estatal televisiva. En desarrollo de dicha autonomía administrativa, la Junta Nacional de la ANTV adoptará la planta de personal que demande el desarrollo de sus funciones, sin que en ningún caso su presupuesto de gastos de funcionamiento exceda el asignado en el presupuesto de gastos de funcionamiento de la Comisión de Regulación de Comunicaciones (CRC) a que se refiere la Ley
                    <a href="ley_1341_2009.html#Inicio">
                        1341
                    </a>
                    de 2009.
                </p>
                <p>
                    La ANTV no podrá destinar recursos para suscripción de contratos u órdenes de prestación de servicios personales, salvo en los casos establecidos en la ley.
                </p>
                <p>
                    El domicilio principal de la ANTV será la ciudad de Bogotá Distrito Capital.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para efectos de los actos, contratos, funcionarios, regímenes presupuestal y tributario, sistemas de controles y en general el régimen jurídico aplicable, la ANTV, se asimila a un establecimiento público del orden nacional, salvo lo previsto en la presente ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La ANTV no estará sujeta a control jerárquico o de tutela alguno y sus actos solo son susceptibles de control ante la jurisdicción competente.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. FUNCIONES DE LA AUTORIDAD NACIONAL DE TELEVISIÓN (ANTV).
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    De conformidad con los fines y principios establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#2">
                        2
                    </a>
                    o de la Ley 182 de 1995, la ANTV ejercerá las siguientes funciones, con excepción de las consignadas en los artículos
                    <a href="ley_1507_2012.html#10">
                        10
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1507_2012.html#11">
                        11
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1507_2012.html#12">
                        12
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1507_2012.html#13">
                        13
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1507_2012.html#14">
                        14
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1507_2012.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la presente ley:
                </p>
                <p>
                    a) Ejecutar para el cumplimiento de su objeto los actos y contratos propios de su naturaleza;
                </p>
                <p>
                    b) Adjudicar las concesiones y licencias de servicio, espacios de televisión, de conformidad con la ley;
                </p>
                <p>
                    c) Coordinar con la ANE los asuntos relativos a la gestión, administración y control del espectro radioeléctrico;
                </p>
                <p>
                    d) Diseñar e implementar estrategias pedagógicas para que la teleaudiencia familiar e infantil puedan desarrollar el espíritu crítico respecto de la información recibida a través de la televisión;
                </p>
                <p>
                    e) Sancionar cuando haya lugar a quienes violen con la prestación del servicio público de televisión, las disposiciones constitucionales y legales que amparan específicamente los derechos de la familia y de los niños;
                </p>
                <p>
                    f) Asistir, colaborar y acompañar en lo relativo a las funciones de la ANTV, al Ministerio de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones en la preparación y atención de las reuniones con los organismos internacionales de telecomunicaciones en los que hace parte Colombia;
                </p>
                <p>
                    g) Asistir al Gobierno Nacional en el estudio y preparación de las materias relativas a los servicios de televisión;
                </p>
                <p>
                    h) La ANTV será responsable ante el Congreso de la República de atender los requerimientos y citaciones que este le solicite a través de las plenarias y Comisiones;
                </p>
                <p>
                    i) Velar por el fortalecimiento y desarrollo de la TV Pública;
                </p>
                <p>
                    j) Promover y desarrollar la industria de la televisión;
                </p>
                <p>
                    k) Dictar su propio reglamento y demás funciones que establezca la ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ORGANIZACIÓN Y ESTRUCTURA DE LA ANTV.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. COMPOSICIÓN DE LA JUNTA NACIONAL DE TELEVISIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    La ANTV tendrá una Junta Nacional de Televisión integrada por cinco (5) miembros, no reelegibles, así:
                </p>
                <p>
                    a) El Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, o el Viceministro delegado;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    b) Un representante designado por el Presidente de la República;
                </p>
                <p>
                    c) Un representante de los gobernadores del país;
                </p>
                <p>
                    d) Un representante de las universidades públicas y privadas legalmente constituidas y reconocidas por el Ministerio de Educación Nacional, acreditadas en alta calidad conforme a la publicación anual del SNIES (Sistema Nacional de Información de la Educación Superior), con personería jurídica vigente, que tengan por lo menos uno de los siguientes programas: derecho, comunicación social, periodismo, psicología, sociología, economía, educación, negocios internacionales, administración financiera, pública o de empresas; ingeniería de telecomunicaciones, eléctrica, electrónica, mecatrónica, financiera, civil, de sistemas o mecánica; cine y televisión. Las universidades señaladas, además, deberán tener programas de maestría y/o doctorados en áreas afines con las funciones a desarrollar;
                </p>
                <p>
                    e) Un representante de la sociedad civil.
                </p>
                <p>
                    La escogencia de los miembros de los literales c), d) y e) será mediante un proceso de selección. Para el integrante señalado en el literal c) cada uno de los 32 Gobernadores del país postulará un candidato. Para el integrante señalado en el literal d). El Consejo Académico de cada una de las universidades que cumplan con las condiciones señaladas anteriormente, postulará un candidato. Una vez se tengan los postulados de los literales c) y d) el Ministerio de Educación Nacional designará tres universidades entre públicas y privadas que tengan acreditación institucional de alta calidad vigente, y acreditación en alta calidad en por lo menos 10 programas, asignándole a cada una el respectivo proceso de selección. En el evento que la universidad designada por el Ministerio de Educación Nacional para el proceso de selección del literal d) tenga un postulado, este deberá ser retirado.
                </p>
                <p>
                    Para el integrante señalado en el literal e) se realizará un proceso de selección previa convocatoria pública, que realizará la tercera universidad designada por el Ministerio de Educación Nacional.
                </p>
                <p>
                    El término de selección en todos los casos será un máximo de tres meses. Para la postulación y convocatoria pública se tendrá un término máximo de un mes. Para la realización del proceso de selección las universidades designadas tendrán un término de hasta dos meses. Las universidades designadas serán las encargadas de establecer los parámetros a tener en cuenta en los procesos de selección.
                </p>
                <p>
                    En la primera conformación de la Junta Nacional de Televisión, a excepción del Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, el miembro de la Junta Nacional señalado en el literal b) será elegido por un término de dos (2) años; el miembro señalado en el literal c) será elegido por un término de tres (3) años. El miembro señalado en el literal d) será elegido por un término de dos (2) años. Y el integrante del literal e) será elegido por un término de cuatro (4) años. Vencido el primer periodo señalado, cada miembro saliente será reemplazado para un periodo igual de cuatro (4) años, no reelegibles. Todos los integrantes de la junta actuarán con voz y voto en las decisiones de la Junta.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En los casos de renuncia aceptada, muerte o destitución por la autoridad competente de un miembro de la junta nacional, serán suplidas por el mismo sistema de selección dependiendo del caso en particular establecido en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El acto administrativo de posesión de los miembros que conformarán la primera Junta Nacional de Televisión a excepción del Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones estará a cargo del Presidente de la República. Las siguientes posesiones serán ante los demás miembros de la Junta Nacional de Televisión conformada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    transitorio. La primera junta en propiedad será integrada dentro de los tres (3) meses siguientes a la promulgación de esta Ley, y se entenderá conformada con al menos tres (3) de sus miembros, con los cuales podrá sesionar y decidir. En todo caso respetando lo previsto en el inciso primero del artículo
                    <a href="ley_0182_1995_pr001.html#49">
                        49
                    </a>
                    de la Ley 182 de 1995, modificado por el artículo
                    <a href="ley_0335_1996.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 335 de 1996.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. REQUISITOS Y CALIDADES PARA SER MIEMBRO DE LA JUNTA NACIONAL DE TELEVISIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    Para los miembros de la Junta Nacional de Televisión, distintos del Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, se exigirán los siguientes requisitos y calidades:
                </p>
                <p>
                    1. Ser ciudadano colombiano mayor de 30 años.
                </p>
                <p>
                    2. Tener título profesional en derecho, comunicación social, periodismo, psicología, sociología, economía, educación, negocios internacionales, administración financiera, pública o de empresas; ingeniería de telecomunicaciones, eléctrica, electrónica, mecatrónica, financiera, civil, de sistemas o mecánica; cine y televisión.
                </p>
                <p>
                    3. Tener título de maestría o doctorado en áreas afines con las funciones del cargo. En caso de no contar con título de maestría o doctorado, deberá acreditar al menos diez (10) años de experiencia y una especialización en los sectores a que hace referencia el numeral segundo del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    4. Tener ocho (8) años o más de experiencia profesional en el sector de las tecnologías de la información, de las telecomunicaciones, cultura y educación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Excepto el Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, todos los miembros serán de dedicación exclusiva. Su remuneración mensual será igual a la de un Experto Comisionado de la Comisión de Regulación de Comunicaciones, incluyendo las prestaciones sociales aplicables.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. FUNCIONES DE LA JUNTA NACIONAL DE TELEVISIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    Son funciones de la Junta Nacional de Televisión:
                </p>
                <p>
                    a) Adoptar las medidas necesarias para desarrollar el objeto y las funciones de la entidad;
                </p>
                <p>
                    b) Adoptar las decisiones necesarias para que la ANTV desarrolle las funciones que en materia de políticas públicas le atribuye la presente ley;
                </p>
                <p>
                    c) Adoptar las decisiones necesarias para que la ANTV desarrolle sus funciones;
                </p>
                <p>
                    d) Otorgar las concesiones para la prestación del servicio público de televisión, incluyendo la asignación de espectro radioeléctrico, cuando aplique, así como otorgar las concesiones de espacios de televisión;
                </p>
                <p>
                    e) Aprobar la prórroga de las concesiones para la prestación del servicio público de televisión, incluyendo la asignación de espectro radioeléctrico cuando aplique, así como las de las concesiones de espacios de televisión;
                </p>
                <p>
                    f) Fijar las tarifas, tasas, precios públicos y derechos ocasionados por la prestación del servicio de televisión; de conformidad con el literal g) del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 182 de 1995;
                </p>
                <p>
                    g) Aprobar el proyecto de presupuesto anual de la entidad que le sea presentado por el Director, de conformidad con la ley;
                </p>
                <p>
                    h) Determinar la planta de personal de la entidad, creando, suprimiendo o fusionando los cargos necesarios para su buena marcha, de conformidad con la ley;
                </p>
                <p>
                    i) Adoptar los manuales, estatutos y reglamentos internos de la entidad, de conformidad con la ley;
                </p>
                <p>
                    j) Sancionar, de conformidad con las normas del debido proceso y con el procedimiento previsto en la ley, a los operadores del servicio, a los concesionarios de espacios de televisión y a los contratistas de los canales regionales por violación de sus obligaciones contractuales, o por transgresión de las disposiciones legales y reglamentarias o de las de la ANTV, relacionadas con el servicio.
                </p>
                <p>
                    k) Reglamentar de modo general las condiciones y requisitos que deben cumplir los acuerdos que celebren los concesionarios de espacios de televisión y los contratistas de televisión regional para modificar, sin más limitaciones que las derivadas de la voluntad mayoritaria de los mismos y del respeto de los derechos que los amparan, el carácter y la modalidad de los espacios de que son titulares, la franja de audiencia, los horarios de emisión y la duración de los programas, entre otros;
                </p>
                <p>
                    l) Establecer las condiciones para que los canales regionales de los que hagan parte entidades territoriales de zonas de frontera puedan asociarse, en condiciones de reciprocidad y observando los acuerdos y tratados internacionales de integración y cooperación, con entidades territoriales del país vecino, para la prestación del servicio público de televisión;
                </p>
                <p>
                    m) Reglamentar lo relativo al servicio de televisión étnica y afrocolombiana a la que se refiere el parágrafo 2o del artículo
                    <a href="ley_0335_1996.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 335 de 1996 como acción afirmativa para que a través de los entes que por mandato legal del artículo
                    <a href="ley_0070_1993.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la Ley 70 de 1993 se desarrollen procesos de etnoeducación;
                </p>
                <p>
                    n) Promover y reglamentar lo atinente a la participación ciudadana en los temas que puedan afectar al televidente, especialmente lo referido al control de contenidos audiovisuales;
                </p>
                <p>
                    o) Reglamentar las veedurías ciudadanas en materia de la prestación del servicio público de televisión, así como la promoción y fomentos de las mismas;
                </p>
                <p>
                    p) Ejercer las demás funciones necesarias para el cumplimiento de los objetivos de la entidad, que no estén expresamente asignadas a otra dependencia de la misma.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. DIRECTOR DE LA ANTV.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    La ANTV tendrá un Director elegido por la mayoría simple de los miembros de la Junta Nacional de Televisión, el cual tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Representar Legalmente la ANTV.
                </p>
                <p>
                    2. Ejecutar e implementar las determinaciones de la Junta Nacional de Televisión de la ANTV.
                </p>
                <p>
                    3. Designar, nombrar y remover, así como aprobar las situaciones administrativas de los funcionarios adscritos a la planta de personal de la entidad de conformidad con la normatividad jurídica vigente.
                </p>
                <p>
                    4. Administrar en forma eficaz y eficiente los recursos financieros, administrativos y de personal, para el adecuado funcionamiento de la ANTV.
                </p>
                <p>
                    5. Presentar para aprobación de la Junta Nacional de Televisión los manuales, estatutos y reglamentos a que haya lugar de conformidad con la presente ley.
                </p>
                <p>
                    6. Actualizar, mantener y garantizar la confiabilidad de la información que reposa en la ANTV.
                </p>
                <p>
                    7. Presentar para aprobación de la Junta Nacional de Televisión el proyecto de presupuesto anual de la entidad.
                </p>
                <p>
                    8. Celebrar los contratos y en general desarrollar las actividades administrativas necesarias de la ANTV para cumplir con su misión.
                </p>
                <p>
                    9. Y las demás que le asigne la Junta Nacional de Televisión en los estatutos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para ser Director de la ANTV se exigirán los mismos requisitos y calidades de los miembros de la Junta Nacional de Televisión contenidos en el artículo 5o de la presente ley. El Director será de libre nombramiento y remoción.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. INHABILIDADES PARA SER ELEGIDO MIEMBRO DE LA JUNTA NACIONAL DE TELEVISIÓN Y DIRECTOR DE LA ANTV.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    Además de las inhabilidades previstas en forma general en las leyes para el ejercicio de funciones públicas, no podrán ser miembros de la Junta Nacional de Televisión ni Director de la ANTV:
                </p>
                <p>
                    1. Quienes durante el año anterior a la fecha de elección, sean o hayan sido miembros de juntas o consejos directivos, representantes legales, funcionarios o empleados en cargos de dirección y confianza de los proveedores de redes y servicios de comunicaciones, incluidos los servicios de televisión.
                </p>
                <p>
                    2. Quienes dentro del año inmediatamente anterior a la elección hayan sido en forma directa o indirecta, asociados, accionistas o propietarios de cualquier sociedad, o persona jurídica proveedora de redes y servicios de comunicaciones, incluidos los servicios de televisión.
                </p>
                <p>
                    3. El cónyuge, compañera o compañero permanente, o quienes se hallen en el primer grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil de cualquiera de las personas cobijadas por las causales previstas en los numerales anteriores o de aquellos miembros de las corporaciones públicas de elección popular.
                </p>
                <p>
                    4. Las consagradas en la Ley
                    <a href="ley_1474_2011.html#Inicio">
                        1474
                    </a>
                    de 2011, “por la cual se dictan normas orientadas a fortalecer los mecanismos de prevención, investigación y sanción de actos de corrupción y la efectividad del control de la gestión pública”.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. INCOMPATIBILIDADES DE LOS MIEMBROS DE LA JUNTA NACIONAL DE TELEVISIÓN Y DIRECTOR DE LA ANTV.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    El ejercicio de las funciones de miembro de la Junta Nacional de Televisión y Director de la ANTV serán incompatibles con todo cargo de elección popular y con el ejercicio de cualquier actividad profesional o laboral diferente a la de ejercer la cátedra universitaria. En todo caso aplicaran también las establecidas en la Ley
                    <a href="ley_1474_2011.html#Inicio">
                        1474
                    </a>
                    de 2011.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO III">
                        TÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-III">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA DISTRIBUCIÓN DE COMPETENCIAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. DISTRIBUCIÓN DE FUNCIONES EN MATERIA DE POLÍTICA PÚBLICA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    Sin perjuicio de la potestad reglamentaria del Presidente de la República, todas las autoridades a que se transfieren funciones en virtud de la presente Ley, ejercerán, en el marco de sus competencias, la función que el literal a) del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 182 de 1995 asignaba a la Comisión Nacional de Televisión.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. DISTRIBUCIÓN DE FUNCIONES EN MATERIA DE CONTROL Y VIGILANCIA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    La Autoridad Nacional de Televisión ANTV ejercerá las funciones que el literal b) del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 182 de 1995 asignaba a la Comisión Nacional de Televisión, sin perjuicio de las actividades relacionadas con la dirección y manejo de la actividad concesional que en calidad de entidad concedente deba realizar la ANTV, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_1507_2012.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la presente ley, y de aquellas relacionadas con el control y vigilancia del espectro radioeléctrico para la prestación del servicio de televisión de acuerdo con el artículo
                    <a href="ley_1507_2012.html#15">
                        15
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Corresponderá a la ANTV ejercer el control y vigilancia por el cumplimiento de las normas relacionadas con los contenidos de televisión.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. DISTRIBUCIÓN DE FUNCIONES EN MATERIA DE REGULACIÓN DEL SERVICIO DE TELEVISIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    La Comisión de Regulación de Comunicaciones (CRC) a que se refiere la Ley
                    <a href="ley_1341_2009.html#Inicio">
                        1341
                    </a>
                    de 2009 ejercerá en relación con los servicios de televisión, además de las funciones que le atribuye dicha Ley, las que asignaban a la Comisión Nacional de Televisión el Parágrafo del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#18">
                        18
                    </a>
                    , el literal a) del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#20">
                        20
                    </a>
                    , y el literal c) del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 182 de 1995, con excepción de los aspectos relacionados con la reglamentación contractual de cubrimientos, encadenamientos y expansión progresiva del área asignada, y de los aspectos relacionados con la regulación de franjas y contenido de la programación, publicidad y comercialización, que corresponderán a la ANTV. En particular, la CRC tendrá la función de establecer las prohibiciones a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#53">
                        53
                    </a>
                    de la Ley 182 de 1995, salvo cuando se relacionen con conductas que atenten contra el pluralismo informativo, caso en el cual tales prohibiciones serán establecidas por la ANTV.
                </p>
                <p>
                    Para el caso de los operadores del servicio de televisión, el Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos transferirá a la CRC el equivalente a la contribución por regulación a que se refieren el artículo
                    <a href="ley_1341_2009.html#24">
                        24
                    </a>
                    de la Ley 1341 de 2009 y artículo
                    <a href="ley_1369_2009.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 1369 del mismo año, o las normas que los adicionen, modifiquen o sustituyan.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. DISTRIBUCIÓN DE FUNCIONES EN MATERIA DE PRÁCTICAS RESTRICTIVAS DE LA COMPETENCIA E INTEGRACIONES EMPRESARIALES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    La Superintendencia de Industria y Comercio de conformidad con lo previsto en la Ley
                    <a href="ley_1340_2009.html#Inicio">
                        1340
                    </a>
                    de 2009, seguirá conociendo de las funciones que el literal d) del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 182 de 1995, y el artículo
                    <a href="ley_0680_2001.html#2">
                        2
                    </a>
                    o de la Ley 680 de 2001, le atribuían a la Comisión Nacional de Televisión.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. DISTRIBUCIÓN DE FUNCIONES EN MATERIA DE OTORGAMIENTO DE CONCESIONES.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    La ANTV ejercerá las funciones que conferían a la Comisión Nacional de Televisión el literal e) del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#5">
                        5
                    </a>
                    o de la Ley 182 de 1995, y en materia de concesiones, el literal g) del mismo artículo, con excepción de la función al régimen de uso del espectro radioeléctrico quedará a cargo de la Agencia Nacional de Espectro (ANE). En particular, la ANTV ejercerá la función prevista en el artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#25">
                        25
                    </a>
                    de la Ley 182 de 1995 sobre distribución de señales incidentales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En todo caso la asignación de frecuencias de la televisión estará a cargo de la ANTV.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Dentro de los seis (6) meses siguientes a la expedición de la presente ley la ANTV otorgará las concesiones de televisión por suscripción a las empresas públicas proveedoras de redes y servicios de telecomunicaciones que así lo soliciten, previo cumplimiento de las condiciones establecidas por la entidad para el efecto.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. DISTRIBUCIÓN DE FUNCIONES EN MATERIA DEL ESPECTRO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    La intervención estatal en el espectro electromagnético destinado a los servicios de televisión, estará a cargo de la Agencia Nacional del Espectro (ANE) de conformidad con lo determinado en la Ley
                    <a href="ley_1341_2009.html#Inicio">
                        1341
                    </a>
                    de 2009 y el Decreto-ley
                    <a href="decreto_4169_2011.html#Inicio">
                        4169
                    </a>
                    de 2011. En particular, la ANE ejercerá las funciones previstas en los artículos
                    <a href="ley_0182_1995.html#24">
                        24
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0182_1995.html#26">
                        26
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0182_1995.html#27">
                        27
                    </a>
                    de la Ley 182 de 1995.
                </p>
                <p>
                    La ANTV será la encargada de asignar las frecuencias que previamente haya atribuido la Agencia Nacional del Espectro (ANE) para la operación del servicio de televisión.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-III">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL FONDO PARA EL DESARROLLO DE LA TELEVISIÓN Y LOS CONTENIDOS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. CREACIÓN Y OBJETO DEL FONDO PARA EL DESARROLLO DE LA TELEVISIÓN Y LOS CONTENIDOS.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    Créase el Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos como una cuenta especial a cargo de la ANTV.
                </p>
                <p>
                    El objeto del Fondo es el fortalecimiento de los operadores públicos del servicio de televisión, la financiación de programación educativa y cultural a cargo del Estado y el apoyo a los contenidos de televisión de interés público desarrollado por operadores sin ánimo de lucro además de financiar el funcionamiento de la ANTV.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. TRANSFERENCIA DEL PATRIMONIO DE LA COMISIÓN NACIONAL DE TELEVISIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    A partir de la entrada en vigencia de la presente ley, los ingresos y bienes que de acuerdo con el artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#16">
                        16
                    </a>
                    de la Ley 182 de 1995 constituyen el patrimonio de la Comisión Nacional de Televisión serán trasladados al patrimonio de la ANTV, quien los administrará a través del Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos como cuenta especial a cargo suyo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La transferencia a que se refiere el presente artículo será efectuada por la Comisión Nacional de Televisión durante el plazo de su liquidación.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. DISTRIBUCIÓN DE LOS RECURSOS DEL FONDO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    El Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos destinará anualmente, como mínimo, el 60% de sus recursos para el fortalecimiento de los operadores públicos del servicio de televisión.
                </p>
                <p>
                    En cualquier caso, el giro de los recursos para cada uno de los operadores se efectuará en una sola anualidad y no por instalamientos, de acuerdo con la reglamentación que para el efecto expida la ANTV, sin que en ningún caso tales recursos puedan ser destinados a gastos de funcionamiento, excepto para el caso de RTVC.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de lo previsto en los incisos anteriores, el Fondo de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (Fontic) destinará al Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos, para el fortalecimiento de la televisión pública y los contenidos digitales y audiovisuales como mínimo el 10% de los ingresos derivados de la asignación de los permisos para uso de las frecuencias liberadas con ocasión de la transición de la televisión análoga a la digital.
                </p>
                <p>
                    El Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos destinará anualmente para cubrir los gastos de funcionamiento de la ANTV, como máximo el equivalente a 0,3% de los ingresos brutos generados por la industria abierta y cerrada independientemente de la modalidad de prestación durante el año inmediatamente anterior al del cálculo que para el efecto realizará cada año el mencionado fondo.
                </p>
                <p>
                    Todos los ingresos que se perciban por concepto de concesiones para el servicio de televisión, en cualquiera de sus modalidades, serán destinados a la financiación de la operación, cobertura y fortalecimiento de la televisión pública abierta radiodifundida; financiar, fomentar, apoyar y estimular los planes, programas y proyectos orientados a la promoción de contenidos audiovisuales y apoyar los procesos de actualización tecnológica de los usuarios de menores recursos para la recepción de la televisión digital terrestre radiodifundida.
                </p>
                <p>
                    En caso de ser necesario la Nación – Ministerio de Hacienda y Crédito Público, transferirá al Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos, los recursos suficientes para que pueda cumplir con el pago de las acreencias que se reciban o resultaren del proceso liquidatorio de la Comisión Nacional de Televisión y que deben ser asumidas por la ANTV y el Fondo en mención.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Con el fin de hacer más eficiente la utilización de los recursos que el Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos destina a financiar la televisión pública, el servicio de Televisión Digital Terrestre a cargo de la RTVC, o quien haga sus veces, y los canales regionales, será prestado a través de una misma infraestructura de red.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, podrá aportar recursos al fortalecimiento y capitalización de los canales públicos de Televisión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO TRANSITORIO.
                    </span>
                    Autorízase al Gobierno Nacional para que realice las operaciones presupuestales necesarias para el cabal cumplimiento de lo dispuesto en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IV">
                        TÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. PASIVO PENSIONAL DE EX TRABAJADORES DE INRAVISIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    El pago de todas las obligaciones pensionales legales, convencionales, plan anticipado de pensiones, bonos pensionales, cuotas partes pensionales, auxilios funerarios, indemnizaciones sustitutivas, y demás emolumentos a que haya lugar, a favor de los ex trabajadores del Instituto Nacional de Radio y Televisión (Inravisión), hoy liquidado, será asumido por parte de Caprecom en una proporción equivalente a la del valor del pasivo pensional que representen los recursos trasladados por el Ministerio de Tecnologías de la Información y las Telecomunicaciones para este efecto, derivados, de la asignación de los permisos para uso de las frecuencias liberadas con ocasión de la transición de la televisión análoga a la digital.
                </p>
                <p>
                    Los pagos que no sean asumidos por Caprecom continuarán a cargo del Fondo para el Desarrollo de la Televisión y los Contenidos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. LIQUIDACIÓN DE LA COMISIÓN NACIONAL DE TELEVISIÓN.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    De conformidad con el Acto Legislativo número 02 de 2011 artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2011.html#3">
                        tercero
                    </a>
                    , una vez quede conformada la Junta Nacional de Televisión, las entidades del Estado a las cuales se han distribuido competencias, según la presente ley, asumirán e iniciarán el ejercicio de las mismas y la Comisión Nacional de Televisión entrará en proceso de liquidación y utilizará para todos los efectos la denominación Comisión Nacional de Televisión – en Liquidación.
                </p>
                <p>
                    El régimen de liquidación será el determinado por el Decreto-ley
                    <a href="decreto_0254_2000.html#Inicio">
                        254
                    </a>
                    de 2000 y las normas que lo modifiquen o adicionen, salvo lo que fuera incompatible con la presente ley.
                </p>
                <p>
                    La Comisión Nacional de Televisión – en Liquidación, no podrá iniciar nuevas actividades en desarrollo de sus funciones y conservará su capacidad jurídica únicamente para expedir los actos, celebrar los contratos y adelantar las acciones necesarias para su liquidación, incluyendo aquellas requeridas para el proceso de empalme con las demás entidades.
                </p>
                <p>
                    En consecuencia, la Comisión Nacional de Televisión – en Liquidación, no podrá realizar ninguna clase de contrato directo o por licitación pública o de concurso, que tenga como propósito adelantar asesorías, consultorías o auditorías, que no estén con el proceso liquidatorio.
                </p>
                <p>
                    El período de liquidación de la Comisión Nacional de Televisión deberá concluir a más tardar en un plazo de seis (6) meses contados a partir de su inicio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Vencido el término de liquidación señalado o declarada la terminación del proceso liquidatorio con anterioridad a la finalización de dicho plazo, terminará para todos los efectos la existencia jurídica de la Comisión Nacional de Televisión.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional podrá prorrogar el plazo de liquidación de manera motivada cuando las circunstancias así lo aconsejen, en todo caso la prórroga no podrá exceder de un término mayor a seis (6) meses.
                </p>
                <p>
                    Los servidores públicos de la Comisión Nacional de Televisión – en Liquidación, deberán ser amparados bajo las normas legales laborales vigentes.
                </p>
                <p>
                    Los funcionarios de carrera administrativa y provisionales, recibirán el tratamiento que se establece en el parágrafo 3o del artículo
                    <a href="ley_1444_2011.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1444 de 2011 y decretos reglamentarios.
                </p>
                <p>
                    Durante el proceso liquidatorio se prohíbe vincular nuevos servidores públicos.
                </p>
                <p>
                    La Nación – Ministerio de Hacienda y Crédito Público, transferirá en caso de ser necesario, a la entidad en liquidación, los recursos suficientes para que pueda cumplir con el pago de las indemnizaciones y demás acreencias laborales a que tengan derecho los servidores que sean retirados.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. LIQUIDACIÓN DE CONTRATOS Y CESIÓN DE LA POSICIÓN CONTRACTUAL, JUDICIAL Y ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    Todos los contratos celebrados por la Comisión Nacional de Televisión para la atención de gastos de funcionamiento deberán ser terminados y liquidados por la Comisión Nacional de Televisión – en Liquidación.
                </p>
                <p>
                    Por Ministerio de la presente ley, las entidades públicas a las que se transfieren las funciones de la Comisión Nacional de Televisión la sustituirán en la posición contractual de los demás contratos, de acuerdo con la distribución de funciones que la presente ley ordena.
                </p>
                <p>
                    De la misma manera, las mencionadas entidades sustituirán a la Comisión Nacional de Televisión en la posición que esta ocupe en los procesos judiciales en curso, incluyendo arbitramentos en que esta participe en cualquier calidad.
                </p>
                <p>
                    Igualmente tales entidades públicas continuarán sin solución de continuidad, con las actuaciones administrativas que se encuentren en curso a la entrada en vigencia de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    La Comisión Nacional de Televisión, en liquidación, coordinará con dichas entidades el cumplimiento de lo dispuesto en los incisos 2o, 3o y 4o de este artículo.
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. TRANSFERENCIA SUPLETIVA.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Ley derogada por el artículo
                        <a href="ley_1978_2019_pr001.html#51">
                            51
                        </a>
                        de la Ley 1978 de 2019&gt;
                    </span>
                    Las funciones de la Comisión Nacional de Televisión que no sean objeto de mención expresa en la presente ley, se entenderán transferidas a la Autoridad Nacional de Televisión (ANTV).
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su promulgación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias, en especial el literal 1 &lt;sic&gt; del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#5">
                        5
                    </a>
                    y el inciso segundo del numeral 3 del artículo
                    <a href="ley_0182_1995.html#37">
                        37
                    </a>
                    de la Ley 182 de 1995, en cuanto a la vinculación de los canales regionales a la Comisión Nacional de Televisión.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL CORZO ROMÁN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SIMÓN GAVIRIA MUÑOZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JESÚS ALFONSO RODRÍGUEZ CAMARGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 10 de enero de 2012.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN CARLOS ECHEVERRY GARZÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Viceministra de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones, encargada de las funciones del Despacho del Ministro de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA CAROLINA HOYOS TURBAY
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Consultar norma en SUIN JURISCOL:http://www.suin.gov.co/viewDocument.asp?ruta=Leyes/1682445&gt;
                </p>
                <a href="ley_1507_2012.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>