<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1880_2018_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1880_2018.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1880_2018_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="7-II">
                        ARTÍCULO 7.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RELACIÓN CON OTROS ACUERDOS FUERA DEL SISTEMA DEL TRATADO ANTÁRTICO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Ninguna disposición de este Anexo afectará a los derechos y las obligaciones de las Partes derivados de la Convención Internacional para la Reglamentación de la Caza de Ballenas.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8-II">
                        ARTÍCULO 8.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REVISIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Las Partes deberán mantener en continua revisión las medidas para la conservación de la fauna y la flora antárticas, teniendo en cuenta cualquier recomendación del Comité.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9-II">
                        ARTÍCULO 9.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENMIENDAS O MODIFICACIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Este Anexo puede ser enmendado o modificado por una medida adoptada de conformidad con el artículo IX (I) del Tratado Antártico. A menos que la medida especifique lo contrario, la enmienda o modificación se considerará aprobada y entrará en vigor un año después de la clausura de la Reunión Consultiva del Tratado Antártico en la cual haya sido adoptada, salvo que una o más Partes Consultivas del Tratado Antártico notifiquen al depositario, dentro de dicho plazo, que desean una prórroga de ese plazo o que no están en condiciones de aprobar la medida.
                </p>
                <p>
                    2. Toda enmienda o modificación de este Anexo que entre en vigor de conformidad con el anterior párrafo 1 entrará en vigor a partir de entonces para cualquier otra Parte cuando el depositario reciba la notificación de la aprobación por dicha Parte.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        APÉNDICES AL ANEXO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <br/>
                        APÉNDICE A:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    ESPECIES ESPECIALMENTE PROTEGIDAS Ommatophoca rossii, foca de Ross.
                </p>
                <p>
                    <a name="ANEXO III">
                        ANEXO III AL PROTOCOLO AL TRATADO ANTARTICO SOBRE PROTECCION DEL MEDIO AMBIENTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIMINACIÓN Y TRATAMIENTO DE RESIDUOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <br/>
                        <a name="1-III">
                            ARTICULO 1.
                        </a>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OBLIGACIONES GENERALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Este Anexo se aplicará a las actividades que se realicen en el área del Tratado Antártico de conformidad con los programas de investigación científica, el turismo y a todas las demás actividades gubernamentales y no gubernamentales en el área del Tratado Antártico para las cuales es necesaria la notificación previa según establece el Artículo VII (5) del Tratado Antártico, incluidas las actividades asociadas de apoyo logístico.
                </p>
                <p>
                    2. Se reducirá, en la medida de lo posible, la cantidad de residuos producidos o eliminados en el área del Tratado Antártico, con el fin de minimizar su repercusión en el medio ambiente antártico y de minimizar las interferencias con los valores naturales de la Antártica, con la investigación científica o con los otros usos de la Antártica que sean compatibles con el Tratado Antártico.
                </p>
                <p>
                    3. El almacenamiento, eliminación y remoción de residuos del área del Tratado, al igual que la reutilización y la reducción de las fuentes de donde proceden, serán consideraciones esenciales para la planificación y realización de las actividades en el área del Tratado Antártico.
                </p>
                <p>
                    4. En la mayor medida posible, los residuos removidos del área del Tratado Antártico serán devueltos al país desde donde se organizaron las actividades que generaron los residuos o a cualquier otro país donde se hayan alcanzado entendimientos para la eliminación de dichos residuos de conformidad con los acuerdos internacionales pertinentes.
                </p>
                <p>
                    5. Los sitios terrestres de eliminación de residuos tanto pasados como actuales y los sitios de trabajo de actividades antárticas abandonados serán limpiados por el generador de tales residuos y por el usuario de dichos sitios. No se interpretará que esta obligación supone:
                </p>
                <p>
                    a) retirar cualquier estructura designada como sitio o monumento histórico, o
                </p>
                <p>
                    b) retirar cualquier estructura o material de desecho en circunstancias tales que la remoción por medio de cualquier procedimiento produjera un impacto negativo en el medio ambiente mayor que el dejar la estructura o material de desecho en el lugar en que se encuentra.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2-III">
                        ARTÍCULO 2.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIMINACIÓN DE RESIDUOS MEDIANTE SU REMOCIÓN DEL ÁREA DEL TRATADO ANTÁRTICO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Los siguientes residuos, si se generan después de la entrada en vigor de este Anexo, serán removidos del área del Tratado Antártico por los generadores de dichos residuos:
                </p>
                <p>
                    a) los materiales radioactivos;
                </p>
                <p>
                    b) las baterías eléctricas;
                </p>
                <p>
                    c) los combustibles, tanto líquidos como sólidos;
                </p>
                <p>
                    d) los residuos que contengan niveles peligrosos de metales pesados o compuestos persistentes altamente tóxicos o nocivos;
                </p>
                <p>
                    e) el cloruro de polivinilo (PCV), la espuma de poliuretano, la espuma de poliestireno, el caucho y los aceites lubricantes, las maderas tratadas y otros productos que contengan aditivos que puedan producir emanaciones peligrosas si se incineran;
                </p>
                <p>
                    f) todos los demás residuos plásticos, excepto los recipientes de polietileno de baja densidad (como las bolsas para almacenamiento de residuos), siempre que dichos recipientes se incineren de acuerdo con el Artículo 3 (1);
                </p>
                <p>
                    g) los bidones y tambores para combustible, y
                </p>
                <p>
                    h) otros residuos sólidos, incombustibles;
                </p>
                <p>
                    siempre que la obligación de remover los bidones y tambores y los residuos sólidos incombustibles citados en los apartados (g) y (h) anteriores no se aplique en circunstancias en que la remoción de dichos residuos, por cualquier procedimiento práctico, pueda causar una mayor alteración del medio ambiente de la que se ocasionaría dejándolos en sus actuales emplazamientos.
                </p>
                <p>
                    2. Los residuos líquidos no incluidos en el párrafo 1 anterior, las aguas residuales y los residuos líquidos domésticos, serán removidos del área del Tratado Antártico en la mayor medida posible por los generadores de dichos residuos.
                </p>
                <p>
                    3. Los residuos citados a continuación serán removidos del área del Tratado Antártico por el generador de esos residuos, a menos que sean incinerados, tratados en autoclave o esterilizados de cualquier otra manera:
                </p>
                <p>
                    a) residuos de despojos de los animales importados,
                </p>
                <p>
                    b) cultivos de laboratorio de microorganismos y plantas patógenas, y
                </p>
                <p>
                    c) productos avícolas introducidos.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3-III">
                        ARTÍCULO 3.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIMINACIÓN DE RESIDUOS POR INCINERACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Según establece el párrafo 2 siguiente, los residuos combustibles, que no sean los que regula el Artículo 2 (1), no removidos del área del Tratado Antártico, se quemarán en incineradores que reduzcan, en la mayor medida posible, las emanaciones peligrosas. Se tendrán en cuenta las normas sobre emisiones y sobre equipos que puedan recomendar, entre otros, el Comité y el Comité Científico para la Investigación Antártica. Los residuos sólidos resultantes de dicha incineración deberán removerse del área del Tratado Antártico.
                </p>
                <p>
                    2. Deberá abandonarse tan pronto como sea posible, y en ningún caso prolongarse después de la finalización de la temporada 1998/1999, toda incineración de residuos al aire libre. Hasta la finalización de dicha práctica, cuando sea necesario eliminar residuos mediante su incineración al aire libre, deberá tenerse en cuenta la dirección y velocidad del viento y el tipo de residuos que se van a quemar, para reducir los depósitos de partículas y para evitar tales depósitos sobre zonas de especial interés biológico, científico, histórico, estético o de vida silvestre, incluyendo, en particular, aquellas áreas para las que se ha acordado protección en virtud del Tratado Antártico.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4-III">
                        ARTÍCULO 4.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTROS TIPOS DE ELIMINACIÓN DE RESIDUOS EN TIERRA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Los residuos no eliminados o removidos según lo dispuesto en los Artículos 2 y 3 no serán depositados en áreas libres de hielo o en sistemas de agua dulce.
                </p>
                <p>
                    2. En la mayor medida posible, las aguas residuales, los residuos líquidos domésticos y otros residuos líquidos no removidos del área del Tratado Antártico, según lo dispuesto en el Artículo 2, no serán depositados en el hielo marino, en plataformas de hielo o en la capa de hielo terrestre, siempre que tales residuos generados por estaciones situadas tierra adentro sobre plataformas de hielo o sobre la capa de hielo terrestre puedan ser depositados en pozos profundos en el hielo, cuando tal forma de depósito sea la única opción posible. Los pozos mencionados no estarán situados en líneas de corrimiento de hielo conocidas que desemboquen en áreas libres de hielo o en áreas de elevada ablación.
                </p>
                <p>
                    3. Los residuos generados en campamentos de base serán retirados, en la mayor medida posible, por los generadores de tales residuos y llevados a estaciones de apoyo, o a buques para su eliminación de conformidad con este Anexo.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5-III">
                        ARTÍCULO 5.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIMINACIÓN DE RESIDUOS EN EL MAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las aguas residuales y los residuos líquidos domésticos podrán descargarse directamente en el mar, tomando en consideración la capacidad de asimilación del medio marino receptor y siempre que:
                </p>
                <p>
                    a) dicha descarga se realice, si es posible, allí donde existan condiciones para su dilución inicial y su rápida dispersión; y
                </p>
                <p>
                    b) las grandes cantidades de tales residuos (originados en una estación donde la ocupación semanal media durante el verano austral sea aproximadamente de 30 personas o más) sean tratadas, como mínimo, por maceración.
                </p>
                <p>
                    2. Los subproductos del tratamiento de aguas residuales mediante el proceso del Interruptor Biológico Giratorio u otros procesos similares podrán depositarse en el mar siempre que dicha eliminación no afecte perjudicialmente al medio ambiente local, y siempre que tal eliminación en el mar se realice de acuerdo con el Anexo IV del Protocolo.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6-III">
                        ARTÍCULO 6.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALMACENAMIENTO DE RESIDUOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Todos los residuos que vayan a ser retirados del área del Tratado Antártico o eliminados de cualquier otra forma deberán almacenarse de manera tal que se impida su dispersión en el medio ambiente.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7-III">
                        ARTÍCULO 7.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRODUCTOS PROHIBIDOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Ni en tierra, ni en las plataformas de hielo, ni en el agua, no se introducirán en el área del Tratado Antártico difenilos policlorurados (PCB), tierra no estéril, gránulos o virutas de poliestireno u otras formas similares de embalaje, o pesticidas (aparte de aquellos que sean necesarios para fines científicos, médicos o higiénicos).
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8-III">
                        ARTÍCULO 8.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PLANIFICACIÓN DEL TRATAMIENTO DE RESIDUOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cada Parte que realice actividades en el área del Tratado Antártico deberá establecer, respecto de esos artículos, un sistema de clasificación de la eliminación de los residuos resultantes de dichas actividades que sirva de base para llevar el registro de los residuos y para facilitar los estudios dirigidos a evaluar los impactos en el medio ambiente de las actividades científicas y de apoyo logístico asociado. Para ese fin, los residuos que se generen se clasificarán como:
                </p>
                <p>
                    a) aguas residuales y residuos líquidos domésticos (Grupo 1);
                </p>
                <p>
                    b) otros residuos líquidos y químicos, incluidos los combustibles y lubricantes (Grupo 2);
                </p>
                <p>
                    c) residuos sólidos para incinerar (Grupo 3);
                </p>
                <p>
                    d) otros residuos sólidos (Grupo 4); y
                </p>
                <p>
                    e) material radioactivo (Grupo 5).
                </p>
                <p>
                    2. Con el fin de reducir aún más el impacto de los residuos en el medio ambiente antártico, cada Parte preparará, revisará y actualizará anualmente sus planes de tratamiento de residuos (incluyendo la reducción, almacenamiento y eliminación de residuos) especificando para cada sitio fijo, para los campamentos en general y para cada buque (a excepción de las embarcaciones pequeñas que forman parte de las operaciones de sitios fijos o de buques y teniendo en cuenta los planes de tratamiento existentes para buques):
                </p>
                <p>
                    a) programas para limpiar los sitios de eliminación de residuos actualmente existentes y los sitios de trabajo abandonados;
                </p>
                <p>
                    b) las disposiciones para el tratamiento de residuos tanto actuales como previstos, incluyendo su eliminación final;
                </p>
                <p>
                    c) las disposiciones actuales y planificadas para analizar el impacto en el medio ambiente de los residuos y del tratamiento de residuos; y
                </p>
                <p>
                    d) otras medidas para minimizar cualquier efecto medioambiental producido por los residuos y por el tratamiento de residuos.
                </p>
                <p>
                    3. Cada Parte preparará también un inventario de los emplazamientos de actividades anteriores (como travesías, depósitos de combustible, campamentos de base, aeronaves accidentadas) en la medida de lo posible y antes de que se pierda esa información, de modo que se puedan tener en cuenta tales emplazamientos en la planificación de programas científicos futuros (como los referentes a la química de la nieve, los contaminantes en los líquenes, o las perforaciones en hielo profundo).
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9-III">
                        ARTÍCULO 9.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COMUNICACIÓN Y EXAMEN DE LOS PLANES DE TRATAMIENTO DE RESIDUOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1.	Los planes de tratamiento de residuos elaborados de acuerdo con el Artículo 8, los informes sobre su ejecución y los inventarios mencionados en el Artículo 8 (3) deberán incluirse en los intercambios anuales de información realizados de conformidad con los Artículos III y VII del Tratado Antártico y Recomendaciones pertinentes de acuerdo con lo previsto en el Artículo IX del Tratado Antártico.
                </p>
                <p>
                    2.	Las Partes enviarán al Comité copias de los planes de tratamiento de residuos e informes sobre su ejecución y examen.
                </p>
                <p>
                    3.	El Comité podrá examinar los planes de tratamiento de residuos y los informes sobre los mismos y podrá formular comentarios para la consideración de las Partes, incluyendo sugerencias para minimizar los impactos así como modificaciones y mejoras de los planes.
                </p>
                <p>
                    4.	Las Partes podrán intercambiarse información y proporcionar asesoramiento, entre otras materias, sobre las tecnologías disponibles de baja generación de residuos, reconvención de las instalaciones existentes, requisitos especiales para efluentes y métodos adecuados de eliminación y descarga de residuos.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10-III">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO DEL TRATAMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Cada Parte deberá:
                </p>
                <p>
                    a) designar a un responsable del tratamiento de residuos parra que desarrolle y supervise la ejecución de los planes de tratamiento de residuos; sobre el terreno esta responsabilidad se delegará en una persona adecuada en cada sitio.
                </p>
                <p>
                    b) asegurar que los miembros de sus expediciones reciban una formación destinada a limitar el impacto de sus operaciones en el medio ambiente antártico y a informarles sobre las exigencias de este Anexo; y
                </p>
                <p>
                    c) desalentar la utilización de productos de cloruro de polivinilo (PVC) y asegurar que sus expediciones al área del Tratado Antártico estén informadas respecto de cualquier producto de PVC que ellas introduzcan en el área del Tratado Antártico, de manera que estos productos puedan ser después removidos de conformidad con este Anexo.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11-III">
                        ARTÍCULO 11.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REVISIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Este Anexo estará sujeto a revisiones periódicas con el fin de asegurar su actualización, de modo que refleje los avances en la tecnología y en los procedimientos de eliminación de residuos, y asegurar de este modo la máxima protección del medio ambiente antártico.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12-III">
                        ARTÍCULO 12.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SITUACIONES DE EMERGENCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Este Anexo no se aplicará en situaciones de emergencia relacionadas con la seguridad de la vida humana o de los buques, aeronaves o equipos e instalaciones de alto valor, o con la protección del medio ambiente.
                </p>
                <p>
                    2. La notificación de las actividades llevadas a cabo en situaciones de emergencia se enviará de inmediato a todas las Partes.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13-III">
                        ARTÍCULO 13.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENMIENDA O MODIFICACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Este Anexo puede ser enmendado o modificado por una medida adoptada de conformidad con el Artículo IX (1) del Tratado Antártico. A menos que la medida especifique lo contrario, la enmienda o modificación se considerará aprobada y entrará en vigor un año después de la clausura de la Reunión Consultiva del Tratado Antártico en la cual fue adoptada, salvo que una o más Partes Consultivas del Tratado Antártico notificasen al Depositario, dentro de dicho plazo, que desean una prórroga de ese plazo o que no están en condiciones de aprobar la medida.
                </p>
                <p>
                    2. Toda enmienda o modificación de este Anexo que entre en vigor de conformidad con el anterior párrafo 1 entrará en vigor a partir de entonces para cualquier otra Parte, cuando el Depositario haya recibido notificación de aprobación de dicha Parte.
                </p>
                <p>
                    <a name="ANEXO IV">
                        ANEXO IV AL PROTOCOLO AL TRATADO ANTARTICO SOBRE PROTECCION DEL MEDIO AMBIENTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PREVENCIÓN DE LA CONTAMINACIÓN MARINA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1-IV">
                        ARTÍCULO 1.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Para los fines de este Anexo:
                </p>
                <p>
                    a) Por «descarga» se entiende cualquier fuga procedente de un buque y comprende todo tipo de escape, evacuación, derrame, fuga, achique, emisión o vaciamiento;
                </p>
                <p>
                    b) por «basuras» se entiende toda clase de restos de víveres, salvo el pescado fresco y cualesquiera porciones del mismo, así como los residuos resultantes de las faenas domésticas y del trabajo rutinario del buque en condiciones normales de servicio, exceptuando aquellas sustancias enumeradas en los Artículos 3 y 4;
                </p>
                <p>
                    c) por «MARPOL 73/78» se entiende el Convenio Internacional para Prevenir la Contaminación por los Buques, 1973, enmendado por el Protocolo de 1978 y por las posteriores enmiendas en vigor;
                </p>
                <p>
                    d) por «sustancia nociva líquida» se entiende toda sustancia nociva líquida definida en el Anexo II de MARPOL 73/78;
                </p>
                <p>
                    e) por «hidrocarburos petrolíferos» se entiende el petróleo en todas sus manifestaciones, incluidos los crudos de petróleo, el fuel-oil, los fangos, residuos petrolíferos y los productos de refino (distintos de los de tipo petroquímico que están sujetos a las disposiciones del Artículo 4);
                </p>
                <p>
                    f) por «mezcla petrolífera» se entiende cualquier mezcla que contenga hidrocarburos petrolíferos; y
                </p>
                <p>
                    g) por «buque» se entiende una embarcación de cualquier tipo que opere en el medio marino, incluidos los aliscafos, los aerodeslizadores, los sumergibles, las naves flotantes y las plataformas fijas o flotantes.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2-IV">
                        ARTÍCULO 2.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁMBITO DE APLICACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Este Anexo se aplica, con respecto a cada Parte, a los buques con derecho a enarbolar su pabellón y a cualquier otro buque que participe en sus operaciones antárticas o las apoye en el área del Tratado Antártico.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3-IV">
                        ARTÍCULO 3.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DESCARGA DE HIDROCARBUROS PETROLÍFEROS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cualquier descarga en el mar de hidrocarburos petrolíferos o mezclas petrolíferas estará prohibida, excepto en los casos autorizados por el Anexo I del MARPOL 73/78. Mientras estén operando en el área del Tratado Antártico, los buques retendrán a bordo los fangos, lastres contaminados, aguas de lavado de tanques y cualquier otro residuo y mezcla petrolíferos que no puedan descargarse en el mar. Los buques sólo descargarán dichos residuos en instalaciones de recepción situadas fuera del área del Tratado Antártico o según lo permita el Anexo I del MARPOL 73/78.
                </p>
                <p>
                    2. Este Artículo no se aplicará:
                </p>
                <p>
                    a) a la descarga en el mar de hidrocarburos petrolíferos o de mezclas petrolíferas resultantes de averías sufridas por un buque o por sus equipos:
                </p>
                <p>
                    i) siempre que después de producirse la avería o de descubrirse la descarga se hayan tomado todas las precauciones razonables para prevenir o reducir a un mínimo tal descarga; y
                </p>
                <p>
                    ii) salvo que el propietario o el Capitán haya actuado ya sea con la intención de causar la avería o con imprudencia temeraria y a sabiendas de que era muy probable que se produjera la avería; o
                </p>
                <p>
                    b) a la descarga en el mar de sustancias que contengan hidrocarburos petrolíferos cuando sean empleados para combatir casos concretos de contaminación a fin de reducir los daños resultantes de tal contaminación.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4-IV">
                        ARTÍCULO 4.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DESCARGA DE SUSTANCIAS NOCIVAS LIQUIDAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Estará prohibida la descarga en el mar de cualquier sustancia nociva líquida; asimismo, la de cualquier otra sustancia química o de otras sustancias, en cantidades o concentraciones perjudiciales para el medio marino.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5-IV">
                        ARTÍCULO 5.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ELIMINACIÓN DE BASURAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Estará prohibida la eliminación en el mar de cualquier material plástico, incluidos, pero no exclusivamente, la cabuyería sintética, redes de pesca sintéticas y bolsas de plástico para la basura.
                </p>
                <p>
                    2. Estará prohibida la eliminación en el mar de cualquier otro tipo de basura, incluidos los productos de papel, trapos, vidrios, metales, botellas, loza doméstica, ceniza de incineración, material de estiba, envoltorios y material de embalaje.
                </p>
                <p>
                    3. Podrán ser eliminados en el mar los restos de comida siempre que se hayan triturado o molido, y siempre que ello se efectúe, excepto en los casos en que esté permitido de acuerdo con el Anexo V de MARPOL 73/78, tan lejos como sea prácticamente posible de la tierra y de las plataformas de hielo y en ningún caso a menos de 12 millas náuticas de tierra o de las plataformas de hielo más cercanas. Tales restos de comida triturados o molidos deberán poder pasar a través de cribas con agujeros no menores de 25 milímetros.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando una sustancia o material incluido en este artículo se mezcle con otras sustancias o materiales para los que rijan distintos requisitos de descarga o eliminación, se aplicarán a la mezcla los requisitos más rigurosos.
                </p>
                <p>
                    5. Las disposiciones de los párrafos 1 y 2 anteriores no se aplicarán:
                </p>
                <p>
                    a) al escape de basuras resultantes de averías sufridas por un buque o por sus equipos, siempre que antes y después de producirse la avería se hubieran tomado todas las precauciones razonables para prevenir o reducir a un mínimo tal escape; o
                </p>
                <p>
                    b) a la pérdida accidental de redes de pesca sintéticas, siempre que se hubieran tomado todas las precauciones razonables para evitar tal pérdida.
                </p>
                <p>
                    6. Las Partes requerirán, cuando sea oportuno, la utilización de libros de registro de basuras.
                </p>
                <p>
                    <a name="6-IV">
                        ARTÍULO 6.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DESCARGA DE AGUAS RESIDUALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1.	Excepto cuando perjudiquen indebidamente las operaciones antárticas:
                </p>
                <p>
                    a) las Partes suprimirán toda descarga en el mar de aguas residuales sin tratar (entendiendo por «aguas residuales» la definición del Anexo IV de MARPOL 73/78) dentro de las 12 millas náuticas de tierra o de las plataformas de hielo;
                </p>
                <p>
                    b) más allá de esa distancia, las aguas residuales almacenadas en un depósito no se descargarán instantáneamente, sino a un régimen moderado y, siempre que sea prácticamente posible, mientras que el buque se encuentre navegando a una velocidad no menor de cuatro nudos.
                </p>
                <p>
                    Este párrafo no se aplica a los buques certificados para transportar a un máximo de 10 personas.
                </p>
                <p>
                    2. Las Partes requerirán, cuando sea apropiado, la utilización de libros de registro de aguas residuales.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7-IV">
                        ARTÍCULO 7.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SITUACIONES DE EMERGENCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Los Artículos 3, 4, 5 y 6 de este Anexo no se aplicarán en situaciones de emergencia relativas a la seguridad de un buque y a la de las personas a bordo, ni en caso de salvamento de vidas en el mar.
                </p>
                <p>
                    2. Las actividades llevadas a cabo en situaciones de emergencia serán notificadas de inmediato a las Partes y al Comité.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8-IV">
                        ARTÍCULO 8.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EFECTO SOBRE ECOSISTEMAS DEPENDIENTES Y ASOCIADOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En la aplicación de las disposiciones de este Anexo se presentará la debida consideración a la necesidad de evitar los efectos perjudiciales en los ecosistemas dependientes y asociados, fuera del área del Tratado Antártico.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9-IV">
                        ARTÍCULO 9.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPACIDAD DE RETENCIÓN DE LOS BUQUES E INSTALACIONES DE RECEPCIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes tomarán todas las medidas necesarias para asegurar que todos los buques con derecho a enarbolar su pabellón y cualquier otro buque que participe en sus operaciones antárticas o las apoye, antes de entrar en el área del Tratado Antártico, estén provistos de un tanque o tanques con suficiente capacidad para la retención a bordo de todos los fangos, los lastres contaminados, el agua del lavado de tanques y otros residuos y mezclas petrolíferos, y tengan suficiente capacidad para la retención a bordo de basura mientras estén operando en el área del Tratado Antártico y que hayan concluido acuerdos para descargar dichos residuos petrolíferos y basuras en una instalación de recepción después de abandonar dicha área. Los buques también deberán tener capacidad suficiente para la retención a bordo de sustancias nocivas líquidas.
                </p>
                <p>
                    2. Las Partes desde cuyos puertos zarpen buques hacia el área del Tratado Antártico o desde ella arriben, se comprometen a asegurar el establecimiento, tan pronto como sea prácticamente posible, de instalaciones adecuadas para la recepción de todo fango, lastre contaminado, agua del lavado de tanques y cualquier otro residuo y mezcla petrolífera y basura de los buques, sin causar retrasos indebidos y de acuerdo con las necesidades de los buques que las utilicen.
                </p>
                <p>
                    3. Las Partes que operen buques que zarpen hacia el área del Tratado Antártico o desde ella arriben a puertos de otras Partes consultarán con estas Partes para asegurar que el establecimiento de instalaciones portuarias de recepción no imponga una carga injusta sobre las Partes contiguas al área del Tratado Antártico.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10-IV">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISEÑO, CONSTRUCCIÓN, DOTACIÓN Y EQUIPAMIENTO DE LOS BUQUES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Las Partes tomarán en consideración los objetivos de este Anexo al diseñar, construir, dotar y equipar los buques que participen en operaciones antárticas o las apoyen.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11-IV">
                        ARTÍCULO 11.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INMUNIDAD SOBERANA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El presente Anexo no se aplicará a los buques de guerra ni a las unidades navales auxiliares, ni a los buques que, siendo propiedad de un Estado o estando a su servicio, sólo le presten en ese momento servicios gubernamentales de carácter no comercial. No obstante, cada Parte asegurará mediante la adopción de medidas oportunas que tales buques de su propiedad o a su servicio actúen de manera compatible con este Anexo, dentro de lo razonable y practicable, sin que ello perjudique las operaciones o la capacidad operativa de dichos buques.
                </p>
                <p>
                    2. En la aplicación del párrafo 1 anterior a las Partes tomarán en consideración la importancia de la protección del medio ambiente antártico.
                </p>
                <p>
                    3. Cada Parte informará a las demás Partes sobre la forma en que aplica esta disposición.
                </p>
                <p>
                    4. El procedimiento de solución de controversias establecido en los Artículos 18 a 20 del Protocolo no será aplicable a este Artículo.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12-IV">
                        ARTÍCULO 12.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIDAS PREVENTIVAS Y DE PREPARACIÓN Y RESPUESTA ANTE EMERGENCIAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes, de acuerdo con el Artículo 15 del Protocolo, para responder más eficazmente ante las emergencias de contaminación marina o a su posible amenaza sobre el área del Tratado Antártico, desarrollarán planes de contingencia en respuesta a la contaminación marina en el área del Tratado Antártico, incluyendo planes de contingencia para los buques (excepto botes pequeños que formen parte de las operaciones de bases fijas o de buques) que operen en el área del Tratado Antártico, especialmente buques que transporten hidrocarburos petrolíferos como carga y para derrames de hidrocarburos originados en instalaciones costeras y que afecten el medio marino. Con este fin las Partes:
                </p>
                <p>
                    a) cooperarán en la formulación y aplicación de dichos planes; y
                </p>
                <p>
                    b) tendrán en cuenta el asesoramiento del Comité, de la Organización Marítima Internacional y de otras organizaciones internacionales.
                </p>
                <p>
                    2. Las Partes establecerán también procedimientos para cooperar en la respuesta ante las emergencias de contaminación y emprenderán las acciones de respuesta adecuadas de acuerdo con tales procedimientos.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13-IV">
                        ARTÍCULO 13.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REVISIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Las Partes mantendrán bajo continua revisión las disposiciones de este Anexo y las otras medidas para prevenir y reducir la contaminación del medio marino antártico y actuar ante ella, incluyendo cualesquiera enmiendas y normativas nuevas adoptadas en virtud del MARPOL 73/78, con el fin de alcanzar los objetivos de este Anexo.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14-IV">
                        ARTÍCULO 14.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RELACIÓN CON MARPOL 73/78.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Con respecto a aquellas Partes que también lo son del MARPOL 73/78, nada de este Anexo afectará a los derechos y obligaciones específicos de él derivados.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15-IV">
                        ARTÍCULO 15.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENMIENDAS O MODIFICACIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Este Anexo puede ser enmendado o modificado por una medida adoptada de conformidad con el Artículo IX (1) del Tratado Antártico. A menos que la medida especifique lo contrario, la enmienda o modificación se considerará aprobada, y entrará en vigor un año después de la clausura de la Reunión Consultiva del Tratado Antártico en la cual fue adoptada, salvo que una o más Partes Consultivas del Tratado Antártico notificasen al Depositario, dentro de dicho plazo, que desean una prórroga de ese plazo o que no están en condiciones de aprobar la medida.
                </p>
                <p>
                    2. Toda enmienda o modificación de este Anexo que entre en vigor de conformidad con el anterior párrafo 1 entrará en vigor a partir de entonces para cualquier otra Parte, cuando el Depositario haya recibido notificación de aprobación de dicha Parte.
                </p>
                <p>
                    <u>
                        <span>
                            ANEXO A LA RECOMENDACIÓN XVI - 10
                        </span>
                    </u>
                </p>
                <p>
                    <a name="ANEXO V">
                        ANEXO V DEL PROTOCOLO AL TRATADO ANTARTICO SOBRE PROTECCION DEL MEDIO AMBIENTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROTECCION Y GESTION DE ZONAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1-V">
                        ARTICULO 1.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    A efectos del presente Anexo:
                </p>
                <p>
                    a) por "autoridad competente" se entiende cualquier persona u organismo autorizado por una Parte para expedir permisos de conformidad con el presente Anexo;
                </p>
                <p>
                    b) por "permiso" se entiende un permiso oficial por escrito expedido por una autoridad competente;
                </p>
                <p>
                    c) por "Plan de Gestión" se entiende un plan destinado a administrar las actividades y proteger el valor o los valores especiales de una Zona Antártica Especialmente Protegida o de una Zona Antártica Especialmente Administrada.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2-V">
                        ARTICULO 2.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OBJETIVOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Para los fines establecidos en el presente Anexo, cualquier zona, incluyendo una zona marina, podrá designarse como Zona Antártica Especialmente Protegida o como Zona Antártica Especialmente Administrada. En dichas Zonas las actividades se prohibirán, se restringirán o se administrarán en conformidad con los Planes de Gestión adoptados según las disposiciones del presente Anexo.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3-V">
                        ARTICULO 3.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ZONAS ANTARTICAS ESPECIALMENTE PROTEGIDAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cualquier zona, incluyendo las zonas marinas, puede ser designada como Zona Antártica Especialmente Protegida a fin de proteger sobresalientes valores científicos, estéticos, históricos o naturales, cualquier combinación de estos valores, o las investigaciones científicas en curso o previstas.
                </p>
                <p>
                    2. Las Partes procurarán identificar, con un criterio ambiental y geográfico sistemático, e incluir entre las Zonas Antárticas Especialmente Protegidas:
                </p>
                <p>
                    (a) las zonas que han permanecido libres de toda interferencia humana y que por ello puedan servir de comparación con otras localidades afectadas por las actividades humanas;
                </p>
                <p>
                    (b) los ejemplos representativos de los principales ecosistemas terrestres, incluidos glaciales y acuáticos, y marinos;
                </p>
                <p>
                    (c) las zonas con conjuntos importantes o inhabituales de especies, entre ellos las principales colonias de reproducción de aves y mamíferos indígenas;
                </p>
                <p>
                    (d) la localidad tipo o el único hábitat conocido de cualquier especie;
                </p>
                <p>
                    (e) las zonas de especial interés para las investigaciones científicas en curso o previstas;
                </p>
                <p>
                    (f) los ejemplos de características geológicas, glaciológicas o geomorfológicas sobresalientes;
                </p>
                <p>
                    (g) las zonas de excepcional valor estético o natural;
                </p>
                <p>
                    (h) los sitios o monumentos de reconocido valor histórico; y
                </p>
                <p>
                    (i) cualquier otra zona en donde convenga proteger los valores expuestos en el párrafo 1 supra.
                </p>
                <p>
                    3. Las Zonas Especialmente Protegidas y los Sitios de Especial Interés Científico designados como tales por anteriores reuniones consultivas del Tratado Antártico se designarán en adelante como Zonas Antárticas Especialmente Protegidas y se las volverá a titular y a numerar en consecuencia.
                </p>
                <p>
                    4. Quedará terminantemente prohibido ingresar en una Zona Antártica Especialmente Protegida, salvo en conformidad con un permiso expedido según lo dispuesto en el Artículo 7 infra.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4-V">
                        ARTICULO 4.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ZONAS ANTÁRTICAS ESPECIALMENTE ADMINISTRADAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cualquier zona, inclusive las zonas marinas, en que se lleven a cabo actividades o puedan llevarse a cabo en el futuro, podrá designarse como Zona Antártica Especialmente Administrada para coadyuvar al planeamiento y la coordinación de las actividades, evitar los posibles conflictos, mejorar la cooperación entre las Partes y reducir al mínimo los impactos ambientales.
                </p>
                <p>
                    2. Las Zonas Antárticas Especialmente Administradas pueden comprender:
                </p>
                <p>
                    (a) las zonas donde las actividades corran el riesgo de crear interferencias mutuas o impactos ambientales acumulativos; y
                </p>
                <p>
                    (b) los sitios o monumentos de reconocido valor histórico.
                </p>
                <p>
                    3. No se requerirá un permiso para ingresar en una Zona Antártica Especialmente Administrada.
                </p>
                <p>
                    4. No obstante lo dispuesto en el párrafo 3 supra, una Zona Antártica Especialmente Administrada puede comprender una o varias Zonas Antárticas Especialmente Protegidas, a las que queda prohibido ingresar, salvo en conformidad con un permiso expedido según lo estipulado en el Artículo 7 infra.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5-V">
                        ARTICULO 5.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PLANES DE GESTION.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cualquier Parte, el Comité, el Comité Científico de Investigación Antártica o la Comisión para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos pueden proponer que se designe una zona como Zona Antártica Especialmente Protegida o como Zona Antártica Especialmente Administrada, presentando un proyecto de Plan de Gestión a la Reunión Consultiva del Tratado Antártico.
                </p>
                <p>
                    2. La zona cuya designación se propone deberá tener un tamaño suficiente para proteger los valores para los cuales se requiere la protección o la gestión especial.
                </p>
                <p>
                    3. Los Planes de Gestión propuestos incluirán, según proceda:
                </p>
                <p>
                    (a) una descripción del valor o los valores que requieren una protección o administración especial;
                </p>
                <p>
                    (b) una declaración de las finalidades y objetivos del Plan de Gestión destinado a proteger o administrar dichos valores;
                </p>
                <p>
                    (c) las actividades de gestión que han de emprenderse para proteger los valores que requieren una protección o administración especial;
                </p>
                <p>
                    (d) un período de designación, si procede;
                </p>
                <p>
                    (e) una descripción de la zona que comprenda:
                </p>
                <p>
                    (i) las coordenadas geográficas, las indicaciones de límites y los rasgos naturales que delimitan la zona;
                </p>
                <p>
                    (ii) el acceso a la zona por tierra, por mar o por aire, inclusive los puntos marinos de aproximación o anclaje, las rutas para peatones y vehículos dentro de la zona, las rutas de navegación aéreas y las zonas de aterrizaje;
                </p>
                <p>
                    (iii) la ubicación de las estructuras, inclusive las estaciones científicas, los locales de investigación o de refugio, tanto en la zona como en sus inmediaciones; y
                </p>
                <p>
                    (iv) la ubicación en la zona o cerca de ella de otras Zonas Antárticas Especialmente Protegidas o de Zonas Antárticas Especialmente Administradas designadas de conformidad con el presente Anexo, u otras zonas protegidas designadas en conformidad con las medidas adoptadas en el marco de otros componentes del Sistema del Tratado Antártico;
                </p>
                <p>
                    (f) la identificación de zonas dentro del área en que las actividades estarán prohibidas, limitadas o administradas con objeto de alcanzar los objetivos y finalidades mencionados en el inciso (b) supra;
                </p>
                <p>
                    (g) mapas y fotografías que muestren claramente los límites del área con respecto a los rasgos circundantes y las características principales de la zona;
                </p>
                <p>
                    (h) documentación de apoyo;
                </p>
                <p>
                    (i) tratándose de una zona propuesta para designarse como Zona Antártica Especialmente Protegida, una exposición clara de las condiciones que justifiquen la expedición de un permiso por parte de la autoridad competente, con respecto a:
                </p>
                <p>
                    (i) el acceso a la zona y los desplazamientos en su interior o sobre ella;
                </p>
                <p>
                    (ii)las actividades que se llevan o que puedan llevarse a cabo en la zona, teniendo  en cuenta las restricciones de tiempo y lugar;
                </p>
                <p>
                    (iii) la instalación, modificación o desmantelamiento de estructuras;
                </p>
                <p>
                    (iv) la ubicación de los campamentos;
                </p>
                <p>
                    (v) las restricciones relativas a los materiales y organismos que puedan introducirse en la zona;
                </p>
                <p>
                    (vi) la recolección de flora y fauna indígenas o los daños que puedan sufrir éstas;
                </p>
                <p>
                    (vii) la toma o traslado de cualquier cosa que no haya sido traída a la zona por el titular del permiso;
                </p>
                <p>
                    (viii) la eliminación de desechos;
                </p>
                <p>
                    (ix) las medidas que puedan requerirse para garantizar que los objetivos y las finalidades se pueden seguir persiguiendo; y
                </p>
                <p>
                    (x) los requisitos relativos a los informes que han de presentarse a la autoridad competente acerca de las visitas a la zona;
                </p>
                <p>
                    (j) con respecto a una zona propuesta para su designación como Zona Antártica Especialmente Administrada, un código de conducta relativo a:
                </p>
                <p>
                    (i) el acceso a la zona y los desplazamientos en su interior o sobre ella;
                </p>
                <p>
                    (ii) las actividades que se llevan o que puedan llevarse a cabo en la zona, teniendo en cuenta las restricciones de tiempo y lugar;
                </p>
                <p>
                    (iii) la instalación, modificación o desmantelamiento de construcciones;
                </p>
                <p>
                    (iv) la ubicación de los campamentos;
                </p>
                <p>
                    (v) la recolección de flora y fauna indígenas o los daños que puedan sufrir éstas;
                </p>
                <p>
                    (vi) la toma o traslado de cualquier cosa que no haya sido traída a la zona por el visitante;
                </p>
                <p>
                    (vii) la eliminación de desechos; y
                </p>
                <p>
                    (viii) los requisitos relativos a los informes que han de presentarse a la autoridad competente acerca de las visitas a la zona;
                </p>
                <p>
                    (k) las disposiciones relativas a las circunstancias en que las Partes deberían procurar intercambiar información antes de que se emprendan las actividades propuestas.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6-V">
                        ARTICULO 6.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTOS DE DESIGNACION.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Los Planes de Gestión se transmitirán al Comité, al Comité Científico de Investigación Antártica y, cuando proceda, a la Comisión para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos. Al formular el dictamen que presentará a la Reunión Consultiva del Tratado Antártico, el Comité tendrá en cuenta los eventuales comentarios hechos por el Comité Científico de Investigación Antártica y, cuando proceda, por la Comisión para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos. Ulteriormente, los Planes de Gestión podrán ser aprobados por las Partes Consultivas del Tratado Antártico en virtud de una medida adoptada durante una Reunión Consultiva del Tratado Antártico, de conformidad con el Artículo IX (1) del Tratado Antártico. Si la medida no especifica lo contrario, se estimará que el Plan habrá quedado aprobado 90 días después de la clausura de la Reunión Consultiva del Tratado Antártico en que se adoptó, a menos que una o más de las Partes Consultivas notifique al Depositario, dentro de ese plazo, que desea una prórroga del mismo o que no puede aprobar la medida.
                </p>
                <p>
                    2. En consideración a las disposiciones de los Artículos 4 y 5 del Protocolo, ninguna zona marina se designará como Zona Antártica Especialmente Protegida o como Zona Antártica Especialmente Administrada sin aprobación previa de la Comisión para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos.
                </p>
                <p>
                    3. La designación de una Zona Antártica Especialmente Protegida o de una Zona Antártica Especialmente Administrada tendrá vigencia indefinidamente, a menos que el Plan de Gestión estipule otra cosa. El Plan de Gestión se revisará cada cinco años y se actualizará cuando se considere conveniente.
                </p>
                <p>
                    4. Los Planes de Gestión podrán enmendarse o revocarse, de conformidad con el párrafo 1 supra.
                </p>
                <p>
                    5. Una vez aprobados los Planes de Gestión, el Depositario los comunicará rápidamente a todas las Partes. El Depositario llevará un registro de todos los Planes de Gestión aprobados y en vigor.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7-V">
                        ARTICULO 7.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PERMISOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cada Parte designará una autoridad competente que expedirá los permisos que autoricen ingresar y emprender actividades en una Zona Antártica Especialmente Protegida en conformidad con las disposiciones del Plan de Gestión relativo a dicha zona. El permiso irá acompañado de los párrafos pertinentes del Plan de Gestión y especificará la extensión y la ubicación de la zona, las actividades autorizadas y cuándo, dónde y por quién están autorizadas las actividades o cualquier otra condición impuesta por el Plan de Gestión.
                </p>
                <p>
                    2. En caso de que una Zona Especialmente Protegida designada como tal por anteriores reuniones consultivas del Tratado Antártico carezca de Plan de Gestión, la autoridad competente podrá expedir un permiso para un propósito científico apremiante que no pueda conseguirse en otra parte y que no ponga en peligro el ecosistema natural de la zona.
                </p>
                <p>
                    3. Cada Parte exigirá que el titular de un permiso lleve consigo una copia de éste mientras se encuentre en la Zona Antártica Especialmente Protegida concernida.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8-V">
                        ARTICULO 8.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SITIOS Y MONUMENTOS HISTORICOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Los sitios o monumentos de reconocido valor histórico que se hayan designado como Zonas Antárticas Especialmente Protegidas o como Zonas Antárticas Especialmente Administradas, o que estén situados en tales zonas, deberán clasificarse como Sitios y Monumentos Históricos.
                </p>
                <p>
                    2. Cualquier Parte Consultiva del Tratado Antártico podrá proponer que un sitio o monumento de reconocido valor histórico que no se haya designado como Zona Antártica Especialmente Protegida o Zona Antártica Especialmente Administrada, o que no esté situado dentro de una de estas zonas, se clasifique como Sitio o Monumento Histórico. Esta propuesta de clasificación puede ser aprobada por las Partes Consultivas al Tratado Antártico por una medida adoptada durante una Reunión Consultiva del Tratado Antártico, de conformidad con el Artículo IX (1) del Tratado Antártico. Si la medida no especifica lo contrario, se estimará que el Plan habrá quedado aprobado 90 días después de la clausura de la Reunión Consultiva del Tratado Antártico en que se adoptó, a menos que una o más de las Partes Consultivas notifique al Depositario, dentro de ese plazo, que desea una prórroga del mismo o que no puede aprobar la medida.
                </p>
                <p>
                    3. Los Sitios y Monumentos Históricos que hayan sido designados como tales en anteriores reuniones consultivas del Tratado Antártico se incluirán en la lista de Sitios y Monumentos Históricos mencionada en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    4. Los Sitios y Monumentos Históricos no deberán dañarse, trasladarse ni destruirse.
                </p>
                <p>
                    5. Se puede enmendar la lista de Sitios y Monumentos Históricos de conformidad con el párrafo 2 supra. El Depositario llevará una lista actualizada de los Sitios y Monumentos Históricos.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9-V">
                        ARTICULO 9.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INFORMACION Y PUBLICIDAD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Para garantizar que todas las personas que visitan o se proponen visitar la Antártida comprendan y acaten las disposiciones del presente Anexo, cada Parte preparará y distribuirá información sobre:
                </p>
                <p>
                    (a) la ubicación de las Zonas Antárticas Especialmente Protegidas y las Zonas Antárticas Especialmente Administradas;
                </p>
                <p>
                    (b) las listas y los mapas de dichas zonas;
                </p>
                <p>
                    (c) los Planes de Gestión, con la mención de las prohibiciones correspondientes a cada zona;
                </p>
                <p>
                    (d) la ubicación de los Sitios y Monumentos Históricos, con las correspondientes prohibiciones o restricciones.
                </p>
                <p>
                    2. Cada Parte verificará que la ubicación y, en lo posible, los límites de las Zonas Antárticas Especialmente Protegidas, de las Zonas Antárticas Especialmente Administradas y de los Sitios y Monumentos Históricos figuran en los mapas topográficos, las cartas hidrográficas y en otras publicaciones pertinentes.
                </p>
                <p>
                    3. Las Partes cooperarán para garantizar que, cuando proceda, se marquen visiblemente en el lugar los límites de las Zonas Antárticas Especialmente Protegidas, de las Zonas Antárticas Especialmente Administradas y de los Sitios y Monumentos Históricos.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10-V">
                        ARTICULO 10.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INTERCAMBIO DE INFORMACION.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes adoptarán disposiciones para:
                </p>
                <p>
                    (a) reunir e intercambiar registros, en particular los registros de los permisos y los informes de
                </p>
                <p>
                    las visitas e inspecciones efectuadas en las Zonas Antárticas Especialmente Protegidas y las Zonas Antárticas Especialmente Administradas;
                </p>
                <p>
                    (b) obtener e intercambiar información sobre cualquier cambio o daño significativo registrado en cualquier Zona Antártica Especialmente Administrada, cualquier Zona Antártica Especialmente Protegida o cualquier Sitio o Monumento Histórico; y
                </p>
                <p>
                    (c) preparar formularios normalizados para que las Partes comuniquen los registros e informaciones, de conformidad con el párrafo 2 infra.
                </p>
                <p>
                    2. Cada Parte informará a las demás y al Comité antes de finales de noviembre de cada año, el número y la índole de permisos expedidos de conformidad con el presente Anexo durante el anterior período del 1 de julio al 30 de junio.
                </p>
                <p>
                    3. Toda Parte que lleve a cabo, financie o autorice actividades de investigación o de otro tipo en Zonas Antárticas Especialmente Protegidas o Zonas Antárticas Especialmente Administradas llevará un registro de éstas y, con motivo del intercambio anual de información previsto por el Tratado, proporcionará descripciones resumidas de las actividades llevadas a cabo por personas sujetas a su jurisdicción en dichas zonas durante el año transcurrido.
                </p>
                <p>
                    4. Cada Parte informará a las demás y al Comité, antes de finales de noviembre de cada año, de las medidas que ha adoptado para aplicar las disposiciones del presente Anexo, en particular las inspecciones de los sitios, y de las medidas que ha tomado para señalar a las autoridades competentes cualquier actividad que haya contravenido las disposiciones del Plan de Gestión aprobado para una Zona Antártica Especialmente Protegida o una Zona Antártica Especialmente Administrada.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11-V">
                        ARTICULO 11.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CASOS DE EMERGENCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las restricciones establecidas y autorizadas por el presente Anexo no se aplicarán en casos de emergencia en los que esté en juego la seguridad de vidas humanas o de buques, de aeronaves o equipos e instalaciones de gran valor o la protección del medio ambiente.
                </p>
                <p>
                    2. Las actividades realizadas en casos de emergencia se notificarán rápidamente a todas las Partes y al Comité.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12-V">
                        ARTICULO 12.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENMIENDAS O MODIFICACIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El presente Anexo podrá enmendarse o modificarse por una medida adoptada en conformidad con el párrafo 1 del Artículo IX del Tratado Antártico. Si la medida no especifica lo contrario, se estimará que la enmienda o modificación habrá sido aprobada, y entrará en vigor, un año después de la clausura de la Reunión Consultiva del Tratado Antártico en que se adoptó, a menos que una o más de las Partes Consultivas notifique al Depositario, dentro de ese plazo, que desea una prórroga del mismo o que no puede aprobar la medida.
                </p>
                <p>
                    2. Cualquier enmienda o modificación del presente Anexo que entre en vigor en conformidad con el párrafo 1 supra, entrará en vigor para cualquier otra Parte cuando el Depositario haya recibido la notificación de que dicha Parte la aprueba.
                </p>
                <p>
                    <a name="ANEXO VI">
                        ANEXO VI AL PROTOCOLO AL TRATADO ANTÁRTICO SOBRE PROTECCIÓN DEL MEDIO AMBIENTE.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RESPONSABILIDAD EMANADA DE EMERGENCIAS AMBIENTALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Preámbulo
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Las Partes,
                </p>
                <p>
                    Reconociendo la importancia de prevenir, reducir al mínimo y contener el impacto de las emergencias ambientales en el medio ambiente antártico y los ecosistemas dependientes y asociados;
                </p>
                <p>
                    Recordando el artículo 3 del Protocolo, en particular que las actividades deberán ser planificadas y realizadas en la zona del Tratado Antártico de tal manera que se otorgue prioridad a la investigación científica y se preserve el valor de la Antártida como una zona para la realización de tales investigaciones;
                </p>
                <p>
                    Recordando la obligación establecida en el artículo 15 del Protocolo de disponer una acción de respuesta rápida y efectiva en los casos de emergencia ambiental y establecer planes de contingencia para responder a los incidentes que puedan tener efectos adversos para el medio ambiente antártico o sus ecosistemas dependientes y asociados;
                </p>
                <p>
                    Recordando el artículo 16 del Protocolo, en virtud del cual, de conformidad con los objetivos del Protocolo para la protección global del medio ambiente antártico y de los ecosistemas dependientes y asociados, las Partes se comprometieron a elaborar, en uno o más anexos del Protocolo, normas y procedimientos relacionados con la responsabilidad derivada de daños provocados por actividades que se desarrollen en la zona del Tratado Antártico y cubiertas por el Protocolo;
                </p>
                <p>
                    Tomando nota de la Decisión 3 (2001) de la XXIV Reunión Consultiva del Tratado Antártico relativa a la elaboración de un anexo sobre los aspectos de las emergencias ambientales relativos a la responsabilidad, como una etapa en el establecimiento de un régimen sobre responsabilidad de conformidad con el Artículo 16 del Protocolo;
                </p>
                <p>
                    Teniendo en cuenta el artículo IV del Tratado Antártico y el artículo 8 del Protocolo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Han acordado
                    </span>
                    lo siguiente:
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1-VI">
                        ARTÍCULO 1.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALCANCE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El presente Anexo se aplicará a las emergencias ambientales en la zona del Tratado Antártico relacionadas con los programas de investigación científica, el turismo y las demás actividades gubernamentales y no gubernamentales en la zona del Tratado Antártico para las cuales se requiera informar por adelantado de conformidad con el artículo VII (5) del Tratado Antártico, incluidas las actividades de apoyo logístico asociadas. El presente anexo incluye también medidas y planes para prevenir tales emergencias y responder a ellas. Se aplicará a todas las naves de turismo que ingresen en la zona del Tratado Antártico. Se aplicará también a las emergencias ambientales en la zona del Tratado Antártico relacionadas con otras naves y actividades según se decida de conformidad con el artículo 13.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2-VI">
                        ARTÍCULO 2.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEFINICIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    A efectos del presente Anexo:
                </p>
                <p>
                    a) “Decisión” significa una Decisión aprobada de conformidad con las Reglas de Procedimiento de la Reunión Consultiva del Tratado Antártico y a la que se refiere la Decisión 1 (1995) de la XIX Reunión Consultiva del Tratado Antártico;
                </p>
                <p>
                    b) “Emergencia ambiental” significa todo suceso accidental que ha ocurrido, habiendo tenido lugar después de la entrada en vigor del presente Anexo, y que resulta, o inminentemente amenaza con resultar, en cualquier impacto importante y perjudicial en el medio ambiente antártico;
                </p>
                <p>
                    c) “Operador” significa toda persona natural o jurídica, sea estatal o no estatal, que organiza actividades a ser realizadas en la zona del Tratado Antártico. Un operador no incluye una persona natural que sea empleada, contratista, subcontratista o agente o que esté al servicio de una persona natural o jurídica, sea estatal o no estatal, que organiza actividades a ser realizadas en la zona del Tratado Antártico, y no incluye una persona jurídica que sea contratista o subcontratista que trabaje por cuenta y orden de un operador estatal;
                </p>
                <p>
                    d) “Operador de la Parte” significa un operador que organiza, en el territorio de esa Parte, actividades a ser realizadas en la zona del Tratado Antártico, y:
                </p>
                <p>
                    (i) dichas actividades están sujetas a autorización por esa Parte para la zona del Tratado Antártico; o
                </p>
                <p>
                    (ii) en el caso de una Parte que no autoriza formalmente actividades para la zona del Tratado Antártico, dichas actividades están sujetas a un proceso regulatorio comparable por esa Parte.
                </p>
                <p>
                    Los términos “su operador”, “Parte del operador” y “Parte de ese operador” se interpretarán de conformidad con la presente definición;
                </p>
                <p>
                    e) “Razonable”, aplicado a las medidas preventivas y la acción de respuesta, significa las medidas o acciones que sean apropiadas, practicables, proporcionadas y basadas en la disponibilidad de criterios e información objetivos, incluidos los siguientes:
                </p>
                <p>
                    (i) los riesgos para el medio ambiente antártico y el ritmo de su recuperación natural; (ii) los riesgos para la vida y la seguridad humanas; y
                </p>
                <p>
                    (iii)	la factibilidad tecnológica y económica.
                </p>
                <p>
                    f) “Acción de respuesta” significa las medidas razonables adoptadas después que haya ocurrido una emergencia ambiental para evitar, reducir al mínimo o contener el impacto de esa emergencia ambiental, que a tal efecto pueden comprender la limpieza en circunstancias adecuadas, e incluye la determinación de la magnitud de dicha emergencia y su impacto;
                </p>
                <p>
                    g) “Las Partes” significa los Estados para los cuales el presente Anexo ha entrado en vigor de conformidad con el artículo 9 del Protocolo.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3-VI">
                        ARTÍCULO 3.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIDAS PREVENTIVAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cada Parte requerirá que sus operadores adopten medidas preventivas razonables concebidas para reducir el riesgo de emergencias ambientales y el impacto adverso que puedan tener.
                </p>
                <p>
                    2. Las medidas preventivas podrán comprender:
                </p>
                <p>
                    a) estructuras o equipos especializados incorporados en el diseño y la construcción de instalaciones y medios de transporte;
                </p>
                <p>
                    b) procedimientos especializados incorporados en el funcionamiento o mantenimiento de instalaciones y medios de transporte; y
                </p>
                <p>
                    c) capacitación especializada del personal.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4-VI">
                        ARTÍCULO 4.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PLANES DE CONTINGENCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cada Parte requerirá que sus operadores:
                </p>
                <p>
                    a) establezcan planes de contingencia para responder a incidentes que puedan tener impactos adversos en el medio ambiente antártico o sus ecosistemas dependientes y asociados; y
                </p>
                <p>
                    b) cooperen en la formulación y ejecución de dichos planes de contingencia.
                </p>
                <p>
                    2. Los planes de contingencia incluirán, según corresponda, los siguientes componentes:
                </p>
                <p>
                    a) procedimientos para realizar una evaluación de la naturaleza del incidente;
                </p>
                <p>
                    b) procedimientos de notificación;
                </p>
                <p>
                    c) identificación y movilización de los recursos;
                </p>
                <p>
                    d) planes de respuesta;
                </p>
                <p>
                    e) capacitación;
                </p>
                <p>
                    f) documentación; y
                </p>
                <p>
                    g) desmovilización.
                </p>
                <p>
                    3. Cada Parte establecerá y aplicará procedimientos para la inmediata notificación de las emergencias ambientales y una respuesta cooperativa a las mismas, y promoverá el uso de los procedimientos de notificación y de respuesta cooperativa por sus operadores que causen emergencias ambientales.
                </p>
                <a href="ley_1880_2018_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1880_2018.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1880_2018_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>