<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1753_2015_PR005]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1753_2015_pr004.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="242">
                        ARTÍCULO 242. OPERACIONES DE REDESCUENTO.
                    </a>
                    &lt;Consultar vigencia directamente en el artículo que modifica&gt; Modifíquese el literal g) del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr010.html#270">
                        270
                    </a>
                    del EOSF, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “g. Redescontar créditos a entidades públicas del orden nacional, a entidades de derecho privado, patrimonios autónomos y personas jurídicas de derecho internacional público, siempre y cuando dichos recursos se utilicen en las actividades definidas en el numeral 2 del artículo
                    <a href="estatuto_organico_sistema_financiero_pr009.html#268">
                        268
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Sistema Financiero y en proyectos relacionados con el medio ambiente”.
                </p>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="243">
                        ARTÍCULO 243. RECONOCIMIENTO DE DEUDA EN SENTENCIAS Y CONCILIACIONES JUDICIALES.
                    </a>
                    Para efectos de lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_0344_1996.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Ley 344 de 1996, en el marco de las leyes que lo implementen, entiéndase que la referencia a las sentencias y conciliaciones judiciales es aplicable a otros mecanismos de solución alternativa de conflictos, tales como la amigable composición, que tengan efectos de cosa juzgada en última instancia en los términos del Código Civil y en los que participe el Ministerio Público.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="244">
                        ARTÍCULO 244. LIBERTAD RELIGIOSA, DE CULTOS Y CONCIENCIA.
                    </a>
                    El Ministerio del Interior, en coordinación con las entidades competentes, emprenderá acciones que promuevan el reconocimiento de las formas asociativas de la sociedad civil basadas en los principios de libertad religiosa, de cultos y conciencia. El Gobierno Nacional formulará y actualizará la política pública en la materia con la participación de las entidades religiosas, garantizando la libertad e igualdad religiosa en términos de equidad y reconociendo su aporte al bien común en lo local, regional y nacional.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="245">
                        ARTÍCULO 245. AGENCIA NACIONAL INMOBILIARIA VIRGILIO BARCO VARGAS.
                    </a>
                    &lt;Consultar vigencia directamente en el artículo que modifica&gt; Modifíquese el artículo
                    <a href="decreto_4184_2011.html#1">
                        1
                    </a>
                    o del Decreto ley 4184 de 2011, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <b>
                        Artículo 1o.
                        <span>
                            Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas
                        </span>
                    </b>
                    . Transfórmese la Empresa Nacional de Renovación y Desarrollo Urbano Virgilio Barco Vargas SAS, en la Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas con personería jurídica, domiciliada en la ciudad de Bogotá, D. C., con autonomía administrativa y financiera, y adscrita al Departamento Administrativo de la Presidencia de la República.
                </p>
                <p>
                    A partir de la aprobación de la presente ley, la Empresa Nacional de Renovación y Desarrollo Urbano Virgilio Barco Vargas SAS se denominará para todos los efectos como Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas y así se entenderá en todas las normas que se refieran a la empresa.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Objeto Social
                    </span>
                    . El objeto de la Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas será identificar, promover, gestionar, gerenciar y ejecutar proyectos de renovación y de desarrollo urbano, en Bogotá u otras ciudades del país, así como construir o gestionar, mediante asociaciones público-privadas o contratación de obras, inmuebles destinados a entidades oficiales del orden nacional y a otros usos complementarios que pueda tener el mismo proyecto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Estructura de la Agencia
                    </span>
                    . Los órganos de Dirección y Administración de la Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas estarán constituidos en su orden por un Consejo Directivo cuya composición será determinada por el Gobierno nacional y un Director.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Patrimonio de la Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas
                    </span>
                    . El patrimonio de la Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas estará constituido por: bienes y recursos públicos provenientes del Presupuesto General de la Nación, los provenientes del desarrollo de su actividad y del giro ordinario de sus negocios, los bienes que adquiera a cualquier título, gratuito u oneroso, y los productos y rendimientos de ellos, así como los bienes que posea al momento de su transformación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Se faculta a las entidades públicas del orden nacional para transferir a título gratuito los inmuebles ubicados en las áreas de los proyectos que desarrolle la Agencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Se autoriza la contratación de fiducias mercantiles para el desarrollo de los proyectos de la Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas, en las que pueden participar las entidades públicas del orden nacional y territorial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La Agencia Nacional Inmobiliaria Virgilio Barco Vargas podrá hacer uso de las facultades de expropiación administrativa de que tratan la Ley
                    <a href="ley_1742_2014.html#INICIO">
                        1742
                    </a>
                    de 2014, siempre que invoque los motivos de utilidad pública contenidos en el artículo
                    <a href="ley_0388_1997_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 388 de 1997, en los literales B, C, G, I, K, L, M.”.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="246">
                        ARTÍCULO 246. SUBCUENTAS DEL FONDO NACIONAL AMBIENTAL (FONAM).
                    </a>
                    El Fondo Nacional Ambiental (Fonam) tendrá tres subcuentas especiales:
                </p>
                <p>
                    1. Subcuenta para el manejo separado de los recursos presupuestales que se asignen a la administración y manejo del Sistema de Parques Nacionales. Esta subcuenta estará integrada por los recursos provenientes de la administración y manejo de las áreas del Sistema de Parques Nacionales Naturales y del Ecoturismo, así como del producto de las concesiones en dichas áreas. El Director de Parques Nacionales Naturales de Colombia tendrá la función de ordenador del gasto de esta subcuenta.
                </p>
                <p>
                    2. Subcuenta para el manejo separado de los recursos presupuestales que se asignen a la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales (ANLA), constituida por los recursos provenientes del pago de los servicios de evaluación y seguimiento a las licencias, permisos, concesiones, autorizaciones y demás instrumentos de control y manejo ambiental de competencia de la ANLA, los recursos recaudados por concepto de los permisos de importación y exportación de especies de fauna y flora silvestres No Cites, la aplicación de multas y demás sanciones económicas impuestas por esta autoridad. La ordenación del gasto de esta subcuenta estará en cabeza del Director de la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales.
                </p>
                <p>
                    3. Subcuenta para el manejo separado de los ingresos que obtenga el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible, constituida por los recursos provenientes de los permisos de importación y exportación de especies de fauna y flora silvestres establecidos en la Convención Internacional sobre Comercio de Especies Amenazadas de Fauna y Flora Silvestres Cites, los de fabricación y distribución de sistemas de marcaje de especies de la biodiversidad regulados por esta Convención, los recursos provenientes de los contratos de acceso a los recursos genéticos que celebre, los recursos provenientes de los desincentivos económicos establecidos por la Comisión de Regulación de Agua Potable y Saneamiento Básico, CRA, en desarrollo del artículo
                    <a href="ley_0373_1997.html#7">
                        7
                    </a>
                    o de la Ley 373 de 1997, en los casos en que se presente disminución en los niveles de precipitación ocasionados por fenómenos de variabilidad climática, con base en la información que para el efecto divulgue el Instituto de Hidrología, Meteorología y Estudios Ambientales (Ideam) y los provenientes de la aplicación de multas y demás sanciones económicas impuestas por este Ministerio. El Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible será el ordenador del gasto de esta subcuenta.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="247">
                        ARTÍCULO 247. FORMULACIÓN DE UNA POLÍTICA INTEGRADA PARA LA GESTIÓN DE ZONAS MARINAS, COSTERAS E INSULARES.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional, bajo el liderazgo del Departamento Nacional de Planeación, en coordinación con otros ministerios y entidades públicas y el sector privado, formulará y adoptará la política integrada para la gestión de zonas marinas, costeras e insulares del país, la cual incluirá un programa nacional para la prevención, mitigación y control de la erosión costera, propendiendo por la seguridad habitacional y el bienestar de las poblaciones asentadas en estas zonas y el desarrollo sectorial compatible con las dinámicas de dicho fenómeno.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="248">
                        ARTÍCULO 248. POLÍTICA PÚBLICA DE DEFENSA DE LOS DERECHOS DE LOS ANIMALES Y/O PROTECCIÓN ANIMAL.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional promoverá políticas públicas y acciones gubernamentales en las cuales se fomenten, promulguen y difundan los derechos de los animales y/o la protección animal. Para tal efecto, en coordinación con las organizaciones sociales de defensa de los animales, diseñará una política en la cual se establecerán los conceptos, competencias institucionales, condiciones, aspectos, limitaciones y especificaciones sobre el cuidado animal en cuanto a la reproducción, tenencia, adopción, producción, distribución y comercialización de animales domésticos no aptos para reproducirse.
                </p>
                <p>
                    Las entidades territoriales y descentralizadas del Estado se encargarán de vigilar, controlar y fomentar el respeto por los animales y su integridad física y anímica.
                </p>
                <p>
                    Adicionalmente, las organizaciones sociales de defensa de los animales participarán de manera coordinada con las entidades nacionales y territoriales para la difusión de las políticas a que se refiere el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Se mantendrán las excepciones contempladas en el artículo 7o de la Ley 84 de 1989.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="249">
                        ARTÍCULO 249. PROGRAMA NACIONAL DE RECONVERSIÓN PECUARIA SOSTENIBLE.
                    </a>
                    El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, con el apoyo de Corpoica y la Unidad de Planificación de Tierras Rurales, Adecuación de Tierras y Usos Agropecuarios, en coordinación con el Departamento Nacional de Planeación, el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible y con los gremios del sector agropecuario y en el marco de la estrategia de crecimiento verde, implementará el Programa Nacional de Reconversión Pecuaria Sostenible, tendiente a la reconversión productiva de las áreas dedicadas a la ganadería extensiva que presentan conflicto en el uso del suelo de acuerdo con su vocación. Para ello, el programa impulsará, dentro de otras estrategias que se diseñen, el aumento en cobertura de los sistemas agropecuarios sostenibles como los arreglos silvopastoriles y otros, de tal manera que se propenda por la conservación, recuperación, rehabilitación y restauración de ecosistemas naturales, corredores ecológicos y suelos degradados en paisajes agropecuarios.
                </p>
                <p>
                    Este programa se implementará mediante proyectos que incluirán soporte técnico, evaluación de proyectos, generación de capacidades para asistentes técnicos y acompañamiento institucional para la sostenibilidad ambiental. La financiación de los proyectos se considerará en el marco de la operación de los instrumentos existentes tales como el Certificado del Incentivo Forestal (CIF) e Incentivo a la Capitalización Rural (ICR) y se diseñarán líneas especiales de crédito que incentiven el establecimiento de estos modelos sostenibles.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="250">
                        ARTÍCULO 250. CONSEJO NACIONAL DEL AGUA.
                    </a>
                    Créase el Consejo Nacional del Agua como un organismo coordinador de la gestión integral del recurso hídrico. El Consejo estará integrado por el Director del Departamento Nacional de Planeación o su delegado, el Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible o su delegado quien ejercerá la Secretaría Técnica, el Ministro de Minas y Energía o su delegado, el Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural o su delegado, el Ministro de Vivienda, Ciudad y Territorio o su delegado y el Ministro de Salud y Protección Social o su delegado.
                </p>
                <p>
                    Podrán asistir al Consejo, en calidad de invitados, personas naturales o jurídicas con el fin de discutir aspectos relevantes en el desarrollo de su objeto.
                </p>
                <p>
                    Este Consejo asumirá las funciones de coordinación y articulación intersectorial de las políticas, planes y programas para la administración sostenible del recurso hídrico.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Gobierno Nacional reglamentará lo relacionado con el objeto, funciones del Consejo, así como con las herramientas de articulación y coordinación interinstitucional, para ejecutar la política de administración sostenible del recurso hídrico.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="251">
                        ARTÍCULO 251. PASIVOS AMBIENTALES.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional, bajo el liderazgo del Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible, formulará una política para la gestión de pasivos ambientales, en la cual se establezca una única definición de pasivos ambientales y se establezcan los mecanismos e instrumentos técnicos, jurídicos y financieros para su gestión y recuperación. Dicha política debe incluir un plan de acción a corto, mediano y largo plazo, con estrategias orientadas a la identificación, priorización, valoración y recuperación de pasivos ambientales; al desarrollo de instrumentos de información ambiental; a la definición de responsabilidades institucionales a nivel nacional y regional; a la implementación de instrumentos económicos; y al establecimiento de acciones judiciales; entre otros aspectos que se consideren fundamentales para la gestión de los pasivos ambientales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="252">
                        ARTÍCULO 252. CONTRATOS DE ACCESO A RECURSOS GENÉTICOS Y/O SUS PRODUCTOS DERIVADOS.
                    </a>
                    Las personas naturales o jurídicas, nacionales o extranjeras, que a la entrada en vigencia de la presente ley hayan realizado o se encuentren realizando actividades de investigación científica no comercial, actividades de investigación con fines de prospección biológica, o actividades con fines comerciales o industriales, que configuren acceso a recursos genéticos y/o sus productos sin contar con la autorización del Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible, tendrán dos (2) años a partir de la entrada en vigencia de la presente ley para solicitar el contrato de acceso a recursos genéticos y sus productos derivados.
                </p>
                <p>
                    Las solicitudes que estén en trámite y que hayan realizado o se encuentren realizando acceso a recursos genéticos y/o sus productos derivados, en las condiciones descritas en el inciso anterior deberán informarlo al Ministerio. Desde la radicación de la solicitud y hasta la celebración y perfeccionamiento del contrato de acceso a recursos genéticos y/o sus productos derivados o hasta la denegación del trámite, el solicitante podrá continuar accediendo al recurso genético y/o sus productos derivados.
                </p>
                <p>
                    Aquellas colecciones biológicas existentes a 25 de febrero de 2000, que no puedan acreditar el material obtenido en el marco de actividades de recolección, de proyectos de investigación científica y/o prácticas docentes universitarias finalizadas, podrán registrar por única vez dicho material ante el Instituto de Investigación Alexander von Humboldt, dentro del año siguiente a la publicación de la presente ley y de conformidad con los parámetros previstos en las normas que regulan la materia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="253">
                        ARTÍCULO 253. TASA PARA LA CIÉNAGA GRANDE DE SANTA MARTA.
                    </a>
                    &lt;Consultar vigencia directamente en el artículo que modifica&gt; Modifíquese el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_0981_2005.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de la Ley 981 de 2005, modificada por la Ley
                    <a href="ley_1718_2014.html#INICIO">
                        1718
                    </a>
                    de 2014, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    “
                    <span>
                        Parágrafo
                    </span>
                    . El Gobierno Nacional no podrá ordenar el cobro de la Sobretasa Ambiental sino exclusivamente a las vías que conducen del municipio de Ciénaga (Magdalena) a la ciudad de Barranquilla y del municipio de Ciénaga (Magdalena) al municipio de Fundación (Magdalena), en ambos sentidos de las vías, y que en la actualidad afecta a la Ciénaga Grande de Santa Marta, así como a la vía que conduce de la ciudad de Barranquilla (Atlántico) a la ciudad de Cartagena (Bolívar) y que afecta en la actualidad a la Ciénaga de La Virgen (Bolívar).
                </p>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="254">
                        ARTÍCULO 254. REGIÓN ADMINISTRATIVA DE PLANEACIÓN PARA LA AMAZONÍA.
                    </a>
                    La autoridad competente podrá crear una Región Administrativa de Planeación (RAP) para la Amazonía, de acuerdo con la Ley
                    <a href="ley_1454_2011.html#INICIO">
                        1454
                    </a>
                    de 2011.
                </p>
                <p>
                    El Gobierno Nacional deberá crear una instancia de coordinación intersectorial, para garantizar un modelo de desarrollo sostenible que promueva y garantice pactos territoriales participativos para el desarrollo humano y ambientalmente sostenible.
                </p>
                <p>
                    En esta instancia, se generarán agendas sectoriales con el propósito de fortalecer cadenas de valor competitivas y sostenibles que permitan construir mecanismos y alternativas para un uso adecuado y responsable del medio ambiente y de los recursos naturales, para proteger la biodiversidad y los conocimientos tradicionales de las comunidades indígenas de la Amazonía.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="255">
                        ARTÍCULO 255. COMPENSACIÓN A TERRITORIOS COLECTIVOS DE COMUNIDADES NEGRAS.
                    </a>
                    Con cargo al Presupuesto General de la Nación, a partir de la vigencia fiscal de 2017, el Ministerio de Hacienda y Crédito Público girará anualmente a los municipios en donde existan territorios colectivos de comunidades negras al momento de entrar en vigencia la presente ley, las cantidades que equivalgan a lo que tales municipios dejen de recaudar por concepto del impuesto predial unificado, según certificación del respectivo tesorero municipal. Para efectos de dar cumplimiento a lo aquí dispuesto, la tarifa aplicable para los territorios colectivos de comunidades negras será la resultante del promedio ponderado de las tarifas definidas para los demás predios del respectivo municipio o distrito, según la metodología expedida por el Instituto Geográfico Agustín Codazzi (IGAC). El Gobierno Nacional definirá el esquema mediante el cual se iniciarán progresivamente los giros a las entidades territoriales previo estudio de las condiciones financieras y de entorno de desarrollo de cada municipio.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="256">
                        ARTÍCULO 256. TRANSPARENCIA DE LA DEMOCRACIA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional procurará los recursos necesarios para garantizar la transparencia en la democracia de la que son responsables los partidos políticos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="257">
                        ARTÍCULO 257. BICENTENARIO DE LA INDEPENDENCIA NACIONAL.
                    </a>
                    Créese una comisión de expertos para la Conmemoración del Bicentenario de la Independencia Nacional que se encargará de definir las actividades para la conmemoración y celebración del Bicentenario de la Independencia que se realizará el 7 de agosto de 2019.
                </p>
                <p>
                    Los miembros de esta Comisión serán definidos por el Gobierno Nacional y actuarán ad honórem.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Instituto Colombiano de Antropología e Historia (ICANH), con el acompañamiento de la Asociación Colombiana de Historiadores y la Academia Colombiana de Historia, determinarán los municipios que conformarán la ruta libertadora, para efectos de la conmemoración de que trata este artículo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="258">
                        ARTÍCULO 258. TRANSFERENCIA DE ZONAS FRANCAS DE FRONTERA A ENTIDADES TERRITORIALES.
                    </a>
                    Con el propósito de incentivar el desarrollo industrial, el Ministerio de Comercio Industria y Turismo podrá transferir las zonas francas localizadas en municipios de frontera a los entes territoriales donde ellas se ubican.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="259">
                        ARTÍCULO 259. DEL GIRO DIRECTO EN RÉGIMEN CONTRIBUTIVO.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr007.html#336">
                        336
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="260">
                        ARTÍCULO 260. POLÍTICA PÚBLICA DE INCLUSIÓN SOCIAL Y PRODUCTIVA.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional diseñará y pondrá en marcha la política pública de inclusión social y productiva para orientar la ejecución y articulación de los planes, proyectos y programas encaminados a la superación de la pobreza y la estabilización socioeconómica de la población vulnerable, generando procesos de movilidad social que garanticen la sostenibilidad de los procesos y mejoren la eficiencia en el uso de los recursos públicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="261">
                        ARTÍCULO 261. DEPURACIÓN CONTABLE.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr007.html#336">
                        336
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="262">
                        ARTÍCULO 262. CESIÓN DE PERMISOS DE USO DEL ESPACIO RADIOELÉCTRICO.
                    </a>
                    &lt;Artículo INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="263">
                        ARTÍCULO 263. FORTALECIMIENTO EN SEGURIDAD DE CARRETERAS.
                    </a>
                    Para mejorar las condiciones de seguridad en pasos nacionales, las entidades territoriales podrán destinar recursos percibidos por conceptos de multas y sanciones de infracciones de tránsito, de conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0769_2002_pr003.html#160">
                        160
                    </a>
                    de la Ley 769 de 2002, a través de convenios con la Agencia Nacional de Seguridad Vial, para realizar acciones e inversiones en el mejoramiento de la seguridad de estos, que podrá extenderse a la vigilancia y control mediante la inclusión de recursos tecnológicos y de iluminación, que puede ser con el uso de energías alternativas, todo lo cual será reglamentado por el Ministerio de Transporte.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="264">
                        ARTÍCULO 264. TRANSPARENCIA DE LA DEMOCRACIA.
                    </a>
                    &lt;Artículo derogado por el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr007.html#336">
                        336
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="265">
                        ARTÍCULO 265. MODIFICACIÓN DE LICENCIAS URBANÍSTICAS.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; El otorgamiento de la licencia urbanística implica la adquisición de derechos de desarrollo y construcción en los términos y condiciones contenidos en el acto administrativo respectivo, así como la certificación del cumplimiento de las normas y demás reglamentaciones en que se fundamenta, y conlleva la autorización específica sobre uso y aprovechamiento del suelo en tanto esté vigente o cuando se haya cumplido con todas las obligaciones establecidas en la misma.
                </p>
                <p>
                    Las modificaciones de licencias vigentes se resolverán con fundamento en las normas urbanísticas y demás reglamentaciones que sirvieron de base para su expedición. En los casos en que un Plan de Ordenamiento Territorial u otros actos administrativos que lo desarrollen y complementen sean suspendidos provisionalmente por la jurisdicción de lo Contencioso-Administrativo; los curadores urbanos o la autoridad municipal o distrital competente, resolverán las solicitudes de modificación de licencias urbanísticas, con fundamento en dichas normas, siempre y cuando la solicitud se realice a partir de la entrada en vigencia de la presente ley, la licencia de urbanización y/o construcción no haya perdido vigencia y además la providencia de suspensión no se hubiere incluido disposición en contrario.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="266">
                        ARTÍCULO 266. INVERSIONES PROGRAMA DE SANEAMIENTO DEL RÍO BOGOTÁ.
                    </a>
                    Para el caso de la Corporación Autónoma Regional de Cundinamarca (CAR), el 50% de los recursos que, conforme a lo señalado por el artículo
                    <a href="ley_0099_1993_pr001.html#44">
                        44
                    </a>
                    de la Ley 99 de 1993, sean producto del recaudo del porcentaje o de la sobretasa ambiental al impuesto predial y de otros gravámenes sobre la propiedad inmueble de Bogotá, D. C., incluidos sus intereses y sanciones, se destinarán para la financiación de los proyectos de adecuación hidráulica, ampliación, construcción y optimización de plantas de tratamiento de aguas residuales u otros proyectos de saneamiento ambiental a desarrollar en cualquiera de las cuencas integrantes del río Bogotá, en jurisdicción de la Car Cundinamarca.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="267">
                        ARTÍCULO 267. VIGENCIAS Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su publicación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    Se deroga expresamente el artículo
                    <a href="ley_0812_2003_pr002.html#121">
                        121
                    </a>
                    de la Ley 812 de 2003; los artículos
                    <a href="ley_1151_2007.html#21">
                        21
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1151_2007_pr002.html#120">
                        120
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1151_2007_pr002.html#121">
                        121
                    </a>
                    de la Ley 1151 de 2007; los artículos
                    <a href="ley_1450_2011.html#9">
                        9
                    </a>
                    o,
                    <a href="ley_1450_2011.html#17">
                        17
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011.html#31">
                        31
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#53">
                        53
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#65">
                        65
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#66">
                        66
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#67">
                        67
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#70">
                        70
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#71">
                        71
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#72">
                        72
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#76">
                        76
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#77">
                        77
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#79">
                        79
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#80">
                        80
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#81">
                        81
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#83">
                        83
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#89">
                        89
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#93">
                        93
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#94">
                        94
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#95">
                        95
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#97">
                        97
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr002.html#109">
                        109
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr002.html#117">
                        117
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr002.html#119">
                        119
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr002.html#124">
                        124
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr002.html#128">
                        128
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr002.html#129">
                        129
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr003.html#150">
                        150
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr003.html#167">
                        167
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr003.html#172">
                        172
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr003.html#176">
                        176
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr003.html#182">
                        182
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr003.html#185">
                        185
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr003.html#186">
                        186
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr003.html#189">
                        189
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr004.html#199">
                        199
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr004.html#202">
                        202
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr004.html#205">
                        205
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr004.html#209">
                        209
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr004.html#217">
                        217
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr004.html#225">
                        225
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1450_2011_pr004.html#226">
                        226
                    </a>
                    , el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_1450_2011_pr001.html#91">
                        91
                    </a>
                    , y parágrafos 1o y 2o del artículo
                    <a href="ley_1450_2011_pr005.html#261">
                        261
                    </a>
                    de la Ley 1450 de 2011.
                </p>
                <p>
                    Con el fin de dar continuidad a los planes, programas y proyectos de mediano y largo plazo, los artículos de las Leyes
                    <a href="ley_0812_2003.html#inicio">
                        812
                    </a>
                    de 2003,
                    <a href="ley_1151_2007.html#INICIO">
                        1151
                    </a>
                    de 2007 y
                    <a href="ley_1450_2011.html#INICIO">
                        1450
                    </a>
                    de 2011 no derogados expresamente en el inciso anterior o por otras leyes continuarán vigentes hasta que sean derogados o modificados por norma posterior.
                </p>
                <p>
                    Se deroga en especial el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_0099_1993_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 99 de 1993; el numeral 6 del artículo
                    <a href="ley_0310_1996.html#2">
                        2
                    </a>
                    o de la Ley 310 de 1996;
                    <u>
                        el inciso 7o del artículo
                        <a href="ley_0335_1996.html#13">
                            13
                        </a>
                        de la Ley 335 de 1996
                    </u>
                    ; el numeral 5 del artículo
                    <a href="ley_0549_1999.html#2">
                        2
                    </a>
                    o de la Ley 549 de 1999; el artículo
                    <a href="ley_0617_2000_pr001.html#85">
                        85
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000; el parágrafo del artículo
                    <a href="decreto_0254_2000.html#13">
                        13
                    </a>
                    del Decreto ley 254 de 2000;
                    <u>
                        literales a) y c) del parágrafo 1o del artículo
                        <a href="ley_0680_2001.html#2">
                            2
                        </a>
                        o de la Ley 680 de 2001
                    </u>
                    ; los parágrafos 1o y 2o del artículo
                    <a href="ley_0769_2002.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 769 de 2002; los artículos
                    <a href="ley_1122_2007.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1122 de 2007; el inciso 1o del artículo
                    <a href="ley_1341_2009_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 1341 de 2009; el artículo
                    <a href="ley_1306_2009_pr001.html#82">
                        82
                    </a>
                    de la Ley 1306 de 2009; el numeral 16-7 del artículo
                    <a href="ley_1438_2011.html#16">
                        16
                    </a>
                    , el parágrafo transitorio del artículo
                    <a href="ley_1438_2011_pr002.html#112">
                        112
                    </a>
                    de la Ley 1438 de 2011; el artículo
                    <a href="decreto_4185_2011.html#1">
                        1
                    </a>
                    o del Decreto ley 4185 de 2011; el artículo
                    <a href="decreto_0019_2012_pr003.html#178">
                        178
                    </a>
                    del Decreto ley 019 de 2012; el numeral 2 del artículo
                    <a href="ley_1530_2012.html#9">
                        9
                    </a>
                    o y el numeral 1o del artículo
                    <a href="ley_1530_2012.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 1530 de 2012; los artículos
                    <a href="ley_1547_2012.html#1">
                        1
                    </a>
                    o,
                    <a href="ley_1547_2012.html#2">
                        2
                    </a>
                    o,
                    <a href="ley_1547_2012.html#3">
                        3
                    </a>
                    o y
                    <a href="ley_1547_2012.html#4">
                        4
                    </a>
                    o de la Ley 1547 de 2012 y el artículo
                    <a href="ley_1709_2014.html#10">
                        10
                    </a>
                    de la Ley 1709 de 2014.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JOSÉ DAVID NAME CARDOZO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GREGORIO ELJACH PACHECO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FABIO RAÚL AMÍN SALEME.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE HUMBERTO MANTILLA SERRANO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 9 de junio de 2015.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Mauricio Cárdenas Santamaría.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Nacional de Planeación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SIMÓN GAVIRIA MUÑOZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Consultar norma en SUIN JURISCOL: http://www.suin.gov.co/viewDocument.asp?ruta=Leyes/30019885&gt;
                </p>
                <a href="ley_1753_2015_pr005.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1753_2015_pr004.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>