<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1153_2007]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1153_2007_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1153 DE 2007
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 31)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.706 de 31 de julio de 2007
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;NOTA DE VIGENCIA: Ley INEXEQUIBLE&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se establece el tratamiento de las pequeñas causas en materia penal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. NORMA DE INTEGRACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; En los procesos que se adelanten por las contravenciones a que se refiere esta ley se aplicarán, de manera armónica y sistemática el Bloque de Constitucionalidad, la Constitución Política, los principios rectores y las normas del Código Penal y de la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    de 2004.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. CONDUCTA CONTRAVENCIONAL.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Para que la conducta contravencional sea punible debe ser típica, antijurídica y culpable. Para tales efectos, se aplicarán las causales de ausencia de responsabilidad previstas en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html#32">
                        32
                    </a>
                    del Código Penal.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. ACCIÓN Y OMISIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Las conductas punibles descritas en la presente ley pueden ser realizadas por acción o por omisión.
                </p>
                <p>
                    Quien tuviere el deber jurídico de impedir un resultado contravencional y no lo llevare a cabo, estando en posibilidad de hacerlo, quedará sujeto a la pena contemplada en la respectiva norma penal. A tal efecto se requiere que el agente tenga a su cargo la protección en concreto del bien jurídico protegido, o que se le haya encomendado como garante la vigilancia de una determinada fuente de riesgo, conforme a la Constitución o la ley. Las fuentes de la posición de garante, serán las mismas que establece el Código Penal.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. CONCURSO DE CONDUCTAS CONTRAVENCIONALES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; El que con una sola acción u omisión o con varias acciones u omisiones infrinja varias disposiciones de esta ley o varias veces la misma disposición, quedará sometido a la que establezca la pena más grave según su naturaleza, aumentada hasta en otro tanto, sin que fuere superior a la suma aritmética de las que correspondan a las respectivas, conductas contravencionales debidamente dosificadas cada una de ellas.
                </p>
                <p>
                    Cuando cualquiera de las conductas contravencionales concurrentes con la que tenga señalada la pena más grave contemple sanciones distintas a las establecidas en esta, dichas consecuencias jurídicas se tendrán en cuenta a efectos de hacer la tasación de la pena correspondiente.
                </p>
                <p>
                    En caso conexidad con un delito, la autoridad competente para conocer el delito asumirá la competencia de la contravención.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. CONTRAVENCIONES CULPOSAS.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La Contravención será culposa en los casos expresamente previstos en esta ley.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. DISPOSITIVOS AMPLIFICADORES DEL TIPO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; En materia de autoría, participación y tentativa, se aplicarán para el tratamiento de las contravenciones, las normas previstas en la parte general del Código Penal.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS CONSECUENCIAS JURÍDICAS DE LA CONDUCTA CONTRAVENCIONAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. DE LAS PENAS Y MEDIDAS DE SEGURIDAD.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Las penas que se pueden imponer con arreglo a esta ley, son principales y accesorias.
                </p>
                <p>
                    Para los contraventores inimputables se aplicarán las medidas de seguridad previstas en el Código Penal, sin que el máximo supere de cinco años en los casos de internación en establecimiento siquiátrico o clínica adecuada, e internación en casa de estudio o de trabajo. En ningún caso el término señalado para el cumplimiento de la medida, podrá exceder el máximo fijado para la pena de arresto de la respectiva contravención. El mínimo dependerá de las necesidades de tratamiento en cada caso concreto.
                </p>
                <p>
                    En los eventos de libertad vigilada para inimputables, las obligaciones a imponer no podrán exceder de dieciocho (18) meses.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. PENAS PRINCIPALES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Son penas principales el trabajo social no remunerado en dominicales y festivos, la multa y el arresto en los casos en los casos previstos en la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. TRABAJO SOCIAL NO REMUNERADO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; El trabajo social no remunerado se llevará a cabo en instituciones públicas o privadas que cumplan una función social y podrá implicar la participación en campañas a favor de los derechos de las víctimas. Este trabajo se llevará a cabo, en lo posible y según lo que disponga el funcionario, teniendo en cuenta la profesión, arte u oficio que desempeñe el contraventor y en labores que aparezcan en los manuales de funciones de la entidad como propias del cargo a realizar.
                </p>
                <p>
                    La ejecución del trabajo social no remunerado se ceñirá a las siguientes condiciones:
                </p>
                <p>
                    1. Su duración diaria no podrá exceder de ocho (8) horas.
                </p>
                <p>
                    2. Su duración total será de seis (6) a veinticuatro (24) semanas.
                </p>
                <p>
                    3. Se preservará en su ejecución la dignidad del contraventor.
                </p>
                <p>
                    4. Se podrá prestar a la administración, a entidades públicas o asociaciones de interés social. Para facilitar su prestación, el juez podrá establecer convenios con entidades que desarrollen objetivos de claro interés social o comunitario.
                </p>
                <p>
                    5. Su ejecución se desarrollará bajo el control del juez, que para el efecto podrá requerir informes sobre el desempeño del trabajo a la entidad o asociación en que se presten los servicios.
                </p>
                <p>
                    6. Gozará de la protección dispensada a los sentenciados por la legislación penitenciaria en materia de seguridad social.
                </p>
                <p>
                    7. Su prestación no será remunerada.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La pena de multa se sujetará a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. La pena de multa no podrá superar los cincuenta (50) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    2. La multa será fijada en forma motivada por el juez teniendo en cuenta la gravedad y el daño causado con la contravención; la intensidad de la culpabilidad; el valor del objeto de la contravención o el beneficio reportado por la misma; la situación económica del condenado deducida por su patrimonio, ingresos, obligaciones y cargas familiares; y las demás circunstancias que indiquen su posibilidad de pagar.
                </p>
                <p>
                    3. En caso de concurso de conductas contravencionales punibles o acumulación de penas, las multas correspondientes a cada una de las infracciones se sumarán, pero el total no podrá exceder el máximo fijado en esta ley.
                </p>
                <p>
                    4. La multa deberá pagarse de manera íntegra e inmediata una vez que la respectiva sentencia haya quedado en firme, a menos que se acuda a alguno de los siguientes mecanismos sustitutivos:
                </p>
                <p>
                    a) Al imponer la multa o posteriormente, el juez podrá señalar plazos para el pago o autorizar que se pague por cuotas, previa demostración por parte del contraventor de su incapacidad material para sufragar la pena en un único e inmediato acto. La multa podrá fraccionarse en cuotas cuyo número no excederá de veinticuatro (24) con períodos de pago no inferiores a un (1) mes;
                </p>
                <p>
                    b) Si se acredita la imposibilidad de pago, el juez podrá autorizar la amortización total o parcial de la multa a través de trabajo social no remunerado, el cual se cumplirá en los mismos términos establecidos para esta pena. Estos trabajos no podrán imponerse sin el consentimiento del contraventor.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando el condenado no pagare o incumpliere el sistema de plazos concedido, o no amortizare voluntariamente mediante trabajo social no remunerado, la multa se convertirá en arresto de fin de semana. De igual forma debe generarse un reporte a la Contaduría General de la Nación para que incorpore su nombre como deudor moroso del Estado.
                </p>
                <p>
                    6. Los dineros recaudados por conceptos de multas de las pequeñas causas entrarán a formar parte del presupuesto de la Policía Nacional.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. INCUMPLIMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; En caso de incumplimiento de las penas principales de trabajo social no remunerado y multa, estas se convertirán en arresto de fin de semana.
                </p>
                <p>
                    Un salario mínimo legal mensual vigente, en caso de la multa, equivale a cinco (5) arrestos de fin de semana de treinta y seis (36) horas cada uno. Y en el caso del trabajo social no remunerado, cada día de incumplimiento se convertirá en veinticuatro (24) horas de arresto de fin de semana.
                </p>
                <p>
                    El arresto de fin de semana se llevará a cabo durante los días viernes, sábados, domingos o lunes festivos en el establecimiento carcelario del domicilio del arrestado.
                </p>
                <p>
                    El incumplimiento injustificado, en una sola oportunidad por parte del arrestado, dará lugar a que el juez decida que el arresto se ejecute de manera ininterrumpida.
                </p>
                <p>
                    Las demás circunstancias de ejecución se establecerán conforme a las previsiones del Código Penitenciario y Carcelario, cuyas normas se aplicarán supletoriamente en lo no previsto en esta ley.
                </p>
                <p>
                    El condenado sometido a responsabilidad personal subsidiaria derivada del impago de la multa, podrá hacer cesar la privación de la libertad, en cualquier momento en que satisfaga el total o la parte de la multa pendiente de pago.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. ARRESTO POR REGISTRO DE ANTECEDENTES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Quien tuviere antecedentes penales o contravencionales e incurriere en contravención dentro de los cinco (5) años siguientes de cumplida la condena, se le impondrá pena de arresto efectivo e ininterrumpido de uno (1) a cuatro (4) años. Tratándose de antecedentes por hurto, la pena a imponer será de arresto efectivo e ininterrumpido de dos (2) a seis (6) años.
                </p>
                <p>
                    En este caso no procederá rebaja en la pena por aceptación de la imputación a la cual se refiere esta ley, ni se concederán los subrogados o mecanismos sustitutivos de suspensión condicional de la ejecución de la pena, ni libertad condicional previstos en el Código Penal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para dar cumplimiento a este artículo, en todos los casos en que sea condenada una persona por delito o contravención, el juez dispondrá se efectúe el registro decadactilar del condenado, el cual será remitido a la Registraduría Nacional del Estado Civil a efectos de que expida en forma inmediata copia de la fotocédula. En caso de no aparecer registrada la persona en sus archivos, la Registraduría Nacional del Estado Civil lo registrará con el nombre que se identificó inicialmente y procederá a asignarle un cupo numérico. Este registro y copia de la parte resolutiva de la sentencia serán remitidos al Departamento Administrativo de Seguridad.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. PENAS ACCESORIAS.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Se podrán aplicar al contraventor como penas accesorias a las principales, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Inhabilitación para el ejercicio de profesión, arte, oficio, industria o comercio.
                </p>
                <p>
                    2. Prohibición de consumir bebidas alcohólicas o sustancias estupefacientes o sicotrópicas.
                </p>
                <p>
                    3. Privación del derecho a la tenencia y porte de armas.
                </p>
                <p>
                    4. Privación del derecho a conducir vehículos automotores y motocicletas.
                </p>
                <p>
                    5. Capacitación obligatoria del contraventor o participación en programas de rehabilitación para personas con problemas de drogadicción, alcoholismo o similares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las penas accesorias deberán guardar relación con la conducta contravencional que se llevó a cabo o con la propia situación del contraventor y no podrán tener una duración superior a la de la pena principal.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. MOTIVACIÓN DEL PROCESO DE INDIVIDUALIZACIÓN DE LA PENA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Toda sentencia deberá contener una fundamentación explícita sobre los motivos de la determinación cualitativa y cuantitativa de la pena.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. PARÁMETROS PARA LA DETERMINACIÓN DE LOS MÍNIMOS Y MÁXIMOS APLICABLES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Para efectuar el proceso de individualización de la pena el sentenciador deberá fijar, en primer término, los límites mínimos y máximos en los que se ha de mover. Para ello, y cuando hubiere circunstancias modificadoras de dichos límites, aplicará las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Si la pena se aumenta o disminuye en una proporción determinada, esta se aplicará al mínimo y al máximo de la infracción básica.
                </p>
                <p>
                    2. Si la pena se aumenta hasta en una proporción, esta se aplicará al máximo de la infracción básica.
                </p>
                <p>
                    3. Si la pena se disminuye hasta en una proporción, esta se aplicará al mínimo de la infracción básica.
                </p>
                <p>
                    4. Si la pena se aumenta en dos proporciones, la menor se aplicará al mínimo y la mayor al máximo de la infracción básica.
                </p>
                <p>
                    5. Si la pena se disminuye en dos proporciones, la mayor se aplicará al mínimo y la menor al máximo de la infracción básica.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. FUNDAMENTOS PARA LA INDIVIDUALIZACIÓN DE LA PENA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Efectuado el procedimiento anterior, el sentenciador dividirá el ámbito punitivo de movilidad previsto en la ley en cuartos: uno mínimo, dos medios y uno máximo.
                </p>
                <p>
                    El sentenciador sólo podrá moverse dentro del cuarto mínimo cuando no existan atenuantes ni agravantes o concurran únicamente circunstancias de atenuación punitiva, dentro de los cuartos medios cuando concurran circunstancias de atenuación y de agravación punitiva, y dentro del cuarto máximo cuando únicamente concurran circunstancias de agravación punitiva.
                </p>
                <p>
                    Establecido el cuarto o cuartos dentro del que deberá determinarse la pena, el sentenciador la impondrá ponderando los siguientes aspectos: la mayor o menor gravedad de la conducta, el daño real o potencial creado, la naturaleza de las causales que agraven o atenúen la punibilidad, la intensidad del dolo o la culpa concurrentes, la necesidad de pena y la función que ella ha de cumplir en el caso concreto.
                </p>
                <p>
                    Además de los fundamentos señalados en el inciso anterior, para efectos de la determinación de la pena, en la tentativa se tendrá en cuenta el mayor o menor grado de aproximación al momento consumativo y en la complicidad el mayor o menor grado de eficacia de la contribución o ayuda.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. COORDINACIÓN CON AUTORIDADES PÚBLICAS Y PARTICULARES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Queda a la iniciativa del juez de ejecución de penas y medidas de seguridad conseguir que las autoridades o particulares que tengan a su cargo a quienes cumplan la pena de trabajo social realicen, cumplan, reporten, vigilen y cuantas resultaren necesarias para el cabal cumplimiento de las condenas.
                </p>
                <p>
                    El juez podrá requerir a dichas autoridades la presentación de informes de seguimiento sobre el desarrollo del trabajo social no remunerado que esté bajo su supervisión.
                </p>
                <p>
                    Igualmente dichas autoridades certificarán ante el juez el cumplimiento efectivo del mismo para que obre en el expediente.
                </p>
                <p>
                    El juez también realizará las labores de coordinación necesarias con autoridades administrativas y particulares con el fin de asegurar los derechos de las víctimas de las conductas punibles descritas en esta ley, en especial con entidades de trabajo o bienestar social que puedan prestarles la atención requerida.
                </p>
                <p>
                    El Consejo Superior de la Judicatura facilitará el acceso en línea a la Policía Nacional a la base de datos en que reposen las sanciones penales aplicadas.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. CONTRAVENCIONES CULPOSAS.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; En los eventos de contravenciones culposas, salvo los casos de registro de antecedentes penales o contravencionales, cuando las consecuencias de la conducta han alcanzado exclusivamente al autor o a sus ascendientes, descendientes, cónyuge, compañero o compañera permanente, hermano, adoptante o adoptivo, o pariente hasta el segundo grado de afinidad, se podrá prescindir de la imposición de la sanción penal cuando ella no resulte necesaria en el caso concreto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. REDUCCIÓN DE LA PENA POR ACEPTACIÓN DE LA IMPUTACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Salvo en los eventos en que registre antecedentes penales o contravencionales, si en la audiencia preliminar el imputado aceptare su autoría o participación en la conducta contravencional, se le reducirá la pena imponible hasta en la mitad.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20. PRESCRIPCIÓN DE LA PENA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La pena impuesta para las contravenciones que trata la presente ley prescribirá en el término fijado para ella en la sentencia o en el que falte por ejecutar. En caso que la pena sea privativa de la libertad la prescripción será de cinco (5) años, en los demás casos será de dos (2) años.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA RESPONSABILIDAD CIVIL DERIVADA DE LA CONDUCTA PUNIBLE.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21. DERECHO A LA VERDAD, LA JUSTICIA, LA REPARACIÓN Y AL DEBIDO PROCESO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; El proceso contravencional al que se refiere la presente ley, deberá promover, el derecho de las víctimas a la verdad, la justicia, la reparación y respetar el derecho al debido proceso y las garantías judiciales de las víctimas.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. ACTOS DE REPARACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La reparación de las víctimas de que trata la presente ley comporta los deberes de restitución, indemnización, rehabilitación, satisfacción y no repetición. Podrá ser reclamada por la víctima o sus sucesores.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="23">
                        ARTÍCULO 23. OBLIGADOS A REPARAR.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Los daños causados con la infracción deben ser reparados por los penalmente responsables, en forma solidaria, y por los que, conforme a la ley sustancial, están obligados a responder
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="24">
                        ARTÍCULO 24. PRESCRIPCIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La acción civil proveniente de la conducta punible prescribe, en relación con los penalmente responsables, en tiempo igual al de la prescripción de la respectiva acción contravencional si la reclamación es efectuada dentro del proceso desarrollado en esta ley. En los demás casos, se aplicarán las normas pertinentes de la legislación civil.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="25">
                        ARTÍCULO 25. EXTINCIÓN DE LA ACCIÓN CIVIL.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La acción civil derivada de la conducta punible se extingue por cualquiera de los modos consagrados en el Código Civil. La muerte del procesado, el indulto, la amnistía impropia y, en general, las causales de extinción de la punibilidad que no impliquen disposición del contenido económico de la obligación, no extinguen la acción civil.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="26">
                        ARTÍCULO 26. DESTINACIÓN DE BIENES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Los bienes incautados se entregarán por el juez a quien demuestre su propiedad, posesión o tenencia legítima. En caso de que no sean reclamados antes de producirse la sentencia, en esta se dejarán a disposición de la Policía Nacional, quien podrá en forma transitoria destinarlos a su uso o autorizar a otra entidad para ese mismo efecto hasta que sean reclamados por sus propietarios. Los gastos de conservación estarán a cargo de la entidad autorizada.
                </p>
                <p>
                    Pasados seis (6) meses, contados a partir de la incautación, sin que los bienes hayan sido reclamados, la Policía Nacional podrá disponer que los no reclamados sean vendidos en martillo público o mediante la aplicación de cualquier otro procedimiento, establecido por vía general, que garantice una adecuada concurrencia de oferentes, siempre y cuando previamente se haya dado cumplimiento al requisito a que se refiere el inciso siguiente. La venta se hará previo  avalúo, salvo en el caso de los bienes que se negocien en mercados públicos y siempre y cuando la enajenación se haga acudiendo a los mismos.
                </p>
                <p>
                    El último día de cada mes, la Policía Nacional deberá efectuar una publicación que permanecerá durante el mes siguiente en su página web y por una sola vez en un diario de amplia circulación nacional, en la que informe al público qué bienes se encuentran incautados, de tal manera que se permita su identificación.
                </p>
                <p>
                    Tratándose de bienes fungibles, la Policía Nacional podrá disponer su donación a instituciones sin ánimo de lucro o a la venta inmediata a través del procedimiento establecido en el inciso anterior.
                </p>
                <p>
                    Con los recursos que la Policía Nacional reciba en desarrollo de lo previsto en el presente artículo se constituirá un fondo cuyos rendimientos se destinarán a cubrir los gastos que demande la administración de los bienes y a atender los requerimientos de la institución para la lucha contra la delincuencia.
                </p>
                <p>
                    Los bienes artísticos o culturales serán entregados a las entidades públicas encargadas de su exhibición, protección y conservación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los casos de hurto, se grabarán en videocinta o se fotografiarán en su totalidad los objetos materiales del mismo y serán devueltos a quien demuestre su propiedad, posesión o tenencia legítima. Esas fotografías y videos sustituirán al elemento físico, serán utilizados en su lugar, durante la audiencia de juzgamiento o en cualquier otro momento del procedimiento.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO II">
                        TITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS CONTRAVENCIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I A">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONTRAVENCIONES CONTRA LA INTEGRIDAD PERSONAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="27">
                        ARTÍCULO 27. LESIONES PERSONALES DOLOSAS.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; El que infiera a otro daño en el cuerpo o en la salud que consistiere en incapacidad para trabajar o enfermedad sin secuelas que no pase de diez (10) días, incurrirá en pena de arresto efectivo e ininterrumpido de seis (6) meses a un (1) año.
                </p>
                <p>
                    En los casos en los cuales la incapacidad para trabajar o enfermedad sin secuelas sea entre once (11) y treinta (30) días, la pena será de arresto efectivo e ininterrumpido de (1) a dos (2) años.
                </p>
                <p>
                    En caso de concurrir alguna de las circunstancias señaladas en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr003.html#104">
                        104
                    </a>
                    del Código Penal, las penas se aumentarán de una tercera parte a la mitad.
                </p>
                <p>
                    Cuando la conducta señalada en este artículo se cometa en niños y niñas menores de catorce (14) años las respectivas penas se aumentarán al doble.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="28">
                        ARTÍCULO 28. LESIONES PERSONALES CULPOSAS.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; El que por culpa infiera a otro daño en el cuerpo o en la salud que consistiere en incapacidad para trabajar o enfermedad sin secuelas que no pase de treinta (30) días, incurrirá en arresto efectivo e ininterrumpido de tres (3) a diez (10) meses.
                </p>
                <p>
                    Cuando la conducta culposa sea cometida utilizando medios motorizados o arma de fuego se impondrá igualmente la pena de privación del derecho de conducir vehículos automotores y motocicletas y de privación del derecho a la tenencia y porte de arma, respectivamente, de uno (1) a tres (3) años.
                </p>
                <p>
                    Serán aplicables las circunstancias de agravación punitiva previstas en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr003.html#110">
                        110
                    </a>
                    del Código Penal, eventos en los cuales las penas previstas en este artículo se aumentarán de una sexta parte a la mitad.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="29">
                        ARTÍCULO 29. OMISIÓN DE SOCORRO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; El que omitiere sin justa causa socorrer a una persona cuya vida o salud se encontraren en grave peligro, incurrirá en pena de trabajo social no remunerado de ocho (8) a doce (12) semanas y deberá concurrir a una capacitación sobre deberes jurídicos y sociales.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II A">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONTRAVENCIONES CONTRA EL PATRIMONIO ECONÓMICO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="30">
                        ARTÍCULO 30. CONTRAVENCIONES CONTRA EL PATRIMONIO ECONÓMICO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Excepto el hurto con violencia sobre las personas; o colocando a la víctima en condiciones de indefensión o inferioridad o aprovechándose de tales condiciones; sobre medio motorizado, o sus partes esenciales, o sobre mercancía o combustible que se lleve en ellos; sobre cabeza de ganado mayor o menor; sobre efectos y armas destinadas a la seguridad y defensa nacional; sobre los bienes que conforman el patrimonio cultural de la Nación; sobre petróleo o sus derivados cuando se sustraigan de un oleoducto, gasoducto, poliducto o fuentes inmediatas de abastecimiento; sobre materiales nucleares o elementos radiactivos; y bienes u otros elementos destinados a comunicaciones telefónicas, telegráficas, informáticas, telemáticas y satelitales, o a la producción y conducción de energía eléctrica y gas domiciliario son constitutivas de contravenciones penales, cuando la cuantía no supere los diez (10) salarios mínimos legales mensuales vigentes, las siguientes conductas:
                </p>
                <p>
                    1. Hurto (C. P. art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#239">
                        239
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    2. Hurto calificado (C. P. art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#240">
                        240
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    3. Hurto agravado (C. P. art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#241">
                        241
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    4. Hurto atenuado (C. P. art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#242">
                        242
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    5. Estafa (C. P. arts.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#246">
                        246
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#247">
                        247
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    6. Emisión y transferencia ilegal de cheque (C. P. art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#248">
                        248
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    7. Abuso de confianza (C. P Art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#249">
                        249
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    8. Abuso de confianza calificado (C. P art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#250">
                        250
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    9. Aprovechamiento de error ajeno o caso fortuito (C. P art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#252">
                        252
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    10. Alzamiento de bienes (C. P art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#253">
                        253
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    11. Disposición de bien propio gravado con prenda (C. P art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#255">
                        255
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    12. Defraudación de fluidos (C. P art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#256">
                        256
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    13. Perturbación de la posesión sobre inmueble (C. P art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#264">
                        264
                    </a>
                    )
                </p>
                <p>
                    14. Daño en bien ajeno (C. P arts.
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#265">
                        265
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0599_2000_pr010.html#266">
                        266
                    </a>
                    ).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La pena a imponer para las contravenciones de que tratan los numerales 4, 5, 6, 9, 10, 11, 12, 13 y 14, será de trabajo social no remunerado de dos (2) a doce (12) semanas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La pena a imponer en los casos de hurto (C. P arts.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#239">
                        239
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#240">
                        240
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#241">
                        241
                    </a>
                    ), estafa agravada (C. P art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#247">
                        247
                    </a>
                    ) y el abuso de confianza calificado (C. P art.
                    <a href="ley_0599_2000_pr009.html#250">
                        250
                    </a>
                    ) será de arresto efectivo e ininterrumpido de un (1) año a dos (2) años.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV &lt;SIC">
                        CAPITULO V &lt;SIC&gt;.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LAS CONTRAVENCIONES CONTRA LA SALUD PÚBLICA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="31">
                        ARTÍCULO 31. CONSUMO DE SUSTANCIAS EN PRESENCIA DE MENORES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; El que en presencia de menores de edad consuma estupefacientes o sustancias que produzcan dependencia, incurrirá en pena de trabajo social no remunerado de cuatro (4) a doce (12) semanas.
                </p>
                <p>
                    Cuando el consumo de sustancias estupefacientes o alucinógenas en presencia de menores de edad se realice en lugar público o abierto al público o en establecimiento comercial de esparcimiento, la policía procederá inmediatamente a retirar del lugar de los hechos al infractor y a decomisar la sustancia objeto de la contravención. Así mismo, pondrá el hecho en conocimiento de las autoridades competentes.
                </p>
                <p>
                    La omisión o la tardanza en el cumplimiento de tal deber por parte de los miembros de la policía serán sancionadas con la destitución del empleo.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="32">
                        ARTÍCULO 32. CONSUMO DE SUSTANCIAS EN ESTABLECIMIENTO EDUCATIVO O DOMICILIO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; El que consuma, porte o almacene estupefacientes o sustancias que generen dependencia, en cantidad considerada como dosis personal, en establecimientos educativos o en lugares aledaños a los mismos o en el domicilio de menores, incurrirá en pena de trabajo social no remunerado de cuatro (4) a doce (12) semanas y multa de uno (1) a cuatro (4) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO V">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTRAS CONDUCTAS CONTRAVENCIONALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="33">
                        ARTÍCULO 33. OTRAS CONTRAVENCIONES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Serán contravenciones las conductas señaladas en el capítulo noveno del título III del Código Penal vigente. En la violación a la libertad religiosa, de que trata el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr007.html#201">
                        201
                    </a>
                    del Código Penal, la pena a imponer será de trabajo social no remunerado de ocho (8) a doce (12) semanas. En las demás contravenciones previstas en dicho capítulo, la pena será de multa de dos (2) a veinte (20) salarios mínimos legales mensuales vigentes. Si el irrespeto a cadáveres de que trata el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr007.html#204">
                        204
                    </a>
                    del Código Penal, se comete con fines de lucro, la multa será de cuatro (4) a cincuenta (50) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    <a name="TITULO III">
                        TITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO I B">
                        CAPITULO I.
                    </a>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="34">
                        ARTÍCULO 34. QUERELLA Y OFICIOSIDAD.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La iniciación del proceso contravencional penal de que trata la presente ley, requerirá querella de parte, salvo cuando se trate de la captura en flagrancia, en cuyo caso el proceso será iniciado de oficio.
                </p>
                <p>
                    La investigación de oficio no impide aplicar, cuando la decisión se considere necesaria, los efectos propios de la querella, entre ellos el desistimiento y la conciliación.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="35">
                        ARTÍCULO 35. COMPETENCIA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; De las contravenciones de que trata esta ley, conocerán en primera instancia los jueces de pequeñas causas del lugar donde se cometió el hecho, o en su defecto, los del municipio más cercano al mismo.
                </p>
                <p>
                    En segunda instancia conocerán los jueces del circuito con funciones en pequeñas causas.
                </p>
                <p>
                    A los jueces de ejecución de penas y medidas de seguridad les corresponderá conocer del cumplimiento de estas, de acuerdo con lo previsto en esta ley y en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 906 de 2004.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura determinará el número de jueces de pequeñas causas y su ubicación.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="36">
                        ARTÍCULO 36. ORGANOS DE INDAGACIÓN E INVESTIGACIÓN EN LAS CONTRAVENCIONES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Ejerce funciones de indagación e investigación la Policía Nacional con apoyo en los laboratorios y expertos de esa institución.
                </p>
                <p>
                    El Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses prestará el auxilio técnico-científico, exclusivamente, para determinar la incapacidad médico-legal en las contravenciones de lesiones personales.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="37">
                        ARTÍCULO 37. EXTINCIÓN DE LA ACCIÓN CONTRAVENCIONAL Y PRECLUSIÓN DEL PROCEDIMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La acción contravencional se extinguirá por muerte del querellado o imputado, prescripción, caducidad de la querella, desistimiento, conciliación, oblación, indemnización integral y en los demás casos contemplados por la ley, de conformidad con lo previsto en el Código Penal y la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    de 2004.
                </p>
                <p>
                    La conciliación y la indemnización integral no extinguirán la acción contravencional en los casos en que el contraventor registre antecedentes penales o contravencionales.
                </p>
                <p>
                    En cualquier momento, de oficio o a solicitud de parte, podrán aplicarse las causales de preclusión previstas en los numerales 1 al 6 del artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr008.html#332">
                        332
                    </a>
                    de la Ley 906 de 2004.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="38">
                        ARTÍCULO 38. PRESCRIPCIÓN Y CADUCIDAD.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La querella caduca en treinta días. No obstante, cuando el querellante legítimo de acuerdo con el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr001.html#71">
                        71
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Penal, por razones de fuerza mayor o caso fortuito acreditados no hubiere tenido conocimiento de su ocurrencia, el término se contará a partir del momento en que aquellos desaparezcan, sin que en este caso sea superior a un (1) mes.
                </p>
                <p>
                    La prescripción de la acción contravencional será de cinco (5) años.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="39">
                        ARTÍCULO 39. INDEMNIZACIÓN INTEGRAL.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Salvo en los casos en que el contraventor registre antecedentes penales o contravencionales, las contravenciones previstas en esta ley admiten la preclusión del procedimiento por indemnización integral. La extinción de la acción contravencional cobijará a todos los querellados o imputados cuando cualquiera reparare integralmente el daño ocasionado.
                </p>
                <p>
                    La reparación integral se efectuará con base en el avalúo que de los perjuicios haga un perito, a menos que exista acuerdo sobre el mismo o el perjudicado manifieste expresamente haber sido indemnizado.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="40">
                        ARTÍCULO 40. CITACIONES.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Cuando se convoque a la celebración de una audiencia o deba adelantarse un trámite especial, deberá citarse oportunamente a las partes, testigos, peritos y demás personas que deban intervenir en la actuación.
                </p>
                <p>
                    A este efecto podrán utilizarse los medios técnicos más expeditos posibles y se guardará especial cuidado de que los intervinientes sean oportuna y verazmente informados de la existencia de la citación.
                </p>
                <p>
                    La citación podrá hacerse por intermedio del querellante, a través de servidores de la administración de justicia y, de ser necesario, por medio de miembros de la Policía Nacional.
                </p>
                <p>
                    La citación deberá indicar la clase de la diligencia para la cual se le requiere y si debe asistir acompañado de defensor. De ser factible se determinará la clase de contravención, fecha de la comisión, víctima de la misma y número de radicación de la actuación a la cual corresponde.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="41">
                        ARTÍCULO 41. MINISTERIO PÚBLICO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Con el fin de garantizar el debido proceso y las garantías tanto de la víctima como del contraventor, el Ministerio Público podrá intervenir en cada una de las actuaciones que se lleven a cabo. En los eventos de captura en flagrancia su intervención será obligatoria.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1153_2007_pr001.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>