<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1118_2006]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1118 DE 2006
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 27)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.494 de 27 de diciembre de 2006
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se modifica la naturaleza jurídica de Ecopetrol S. A. y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. NATURALEZA JURÍDICA DE ECOPETROL S. A.
                    </a>
                    Autorizar a Ecopetrol S. A., la emisión de acciones para que sean colocadas en el mercado y puedan ser adquiridas por personas naturales o jurídicas. Una vez emitidas y colocadas total o parcialmente las acciones de que trata la presente Ley, la sociedad quedará organizada como una Sociedad de Economía Mixta de carácter comercial, del orden nacional, vinculada al Ministerio de Minas y Energía; se denominará Ecopetrol S. A., su domicilio principal será la ciudad de Bogotá, D. C., y podrá establecer subsidiarias, sucursales y agencias en el territorio nacional y en el exterior.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para la determinación por parte de la Asamblea General de Accionistas, del valor inicial de los títulos a emitir, Ecopetrol S. A. contratará, atendiendo los principios de gobierno corporativo, dos diferentes bancas de inversión de reconocida idoneidad y trayectoria en procesos similares en el sector de hidrocarburos. Una de las bancas de inversión además de realizar la valoración de la empresa, se encargará de la estructuración del proceso en todas sus fases.
                </p>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. CAPITALIZACIÓN DE ECOPETROL S. A.
                    </a>
                    En el proceso de capitalización autorizado en el artículo
                    <a href="ley_1118_2006.html#1">
                        1o
                    </a>
                    de esta ley, se garantizará que la Nación conserve, como mínimo, el ochenta por ciento (80%) de las acciones, en circulación, con derecho a voto, de Ecopetrol S. A.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El presupuesto de inversión de Ecopetrol S. A. para los años 2007 y 2008, en ningún caso será inferior al presupuesto de inversión del año anterior, incrementado en el PIB nominal del año anterior.
                </p>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. DEMOCRATIZACIÓN.
                    </a>
                    Para garantizar la democratización de la propiedad accionaria, el programa de emisión y colocación de acciones de Ecopetrol S. A. incluirá dos primeras rondas a las cuales podrán acceder los destinatarios de condiciones especiales de que trata el artículo
                    <a href="ley_0226_1995.html#3">
                        3o
                    </a>
                    de la Ley 226 de 1995, los patrimonios autónomos pensionales de Ecopetrol S. A., las entidades territoriales, y cualquier ciudadano colombiano. Agotadas estas rondas, la oferta se extenderá al público en general y a personas naturales o jurídicas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para la emisión a que hace referencia la presente ley, ninguna persona natural podrá adquirir títulos por valor superior a cinco mil (5.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes (smlmv).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    En las dos primeras rondas, cada una de las personas jurídicas que suscriban acciones no podrán adquirir más de un límite porcentual que será fijado por la Asamblea General de accionistas de Ecopetrol S. A., y que en ningún caso excederá el 3% de las acciones en circulación de la empresa.
                </p>
                <p>
                    Exceptúense de esta disposición los fondos de pensiones y cesantías, los fondos mutuos de inversión y los patrimonios autónomos pensionales de Ecopetrol S. A., los cuales podrán superar el límite atrás indicado, siempre que se ajusten a lo que se determine en los lineamientos de inversión establecidos p or la Superintendencia Financiera de Colombia.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, colectivamente los fondos de pensiones y cesantías, los fondos mutuos de inversión y los patrimonios autónomos pensionales de Ecopetrol S. A. no podrán adquirir más del 15% de las acciones en circulación de Ecopetrol S. A.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Ecopetrol S. A. podrá establecer plazos para el pago de un porcentaje de las acciones que se suscriban en las dos primeras rondas.
                </p>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. OBJETIVOS.
                    </a>
                    Ecopetrol S. A. además de los objetivos consagrados en el artículo
                    <a href="decreto_1760_2003.html#34">
                        34
                    </a>
                    del Decreto-ley 1760 de 2003, podrá realizar la investigación, desarrollo y comercialización de fuentes convencionales y alternas de energía; la producción, mezcla, almacenamiento, transporte y comercialización de componentes oxigenantes y biocombustibles, la operación portuaria y la realización de cualesquiera actividades conexas, complementarias o útiles para el desarrollo de las anteriores.
                </p>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. ORGANOS DE DIRECCIÓN Y ADMINISTRACIÓN.
                    </a>
                    Ecopetrol S. A., una vez constituida como sociedad de economía mixta, será dirigida y administrada por la Asamblea General de Accionistas, la Junta Directiva y el Presidente de la sociedad, de acuerdo con lo que señalen sus estatutos. La Asamblea General designará los miembros de la Junta Directiva y esta, a su vez, designará al Presidente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los departamentos productores de hidrocarburos explotados por Ecopetrol S. A. tendrán acceso a un asiento en la Junta Directiva de Ecopetrol S. A. que se designará de acuerdo a lo que dispongan los estatutos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    transitorio. Mientras se designan los miembros de la Junta Directiva y el Presidente de la socieda d en la forma establecida en los estatutos, continuarán ejerciendo las respectivas funciones los miembros de la Junta Directiva y el Presidente de Ecopetrol S. A. que estuvieren ejerciendo dichas funciones en el momento en que ocurra el cambio de naturaleza jurídica.
                </p>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. RÉGIMEN APLICABLE A ECOPETROL S. A.
                    </a>
                    Todos los actos jurídicos, contratos y actuaciones necesarias para administrar y desarrollar el objeto social de Ecopetrol S. A., una vez constituida como sociedad de economía mixta, se regirán exclusivamente por las reglas del derecho privado, sin atender el porcentaje del aporte estatal dentro del capital social de la empresa.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. RÉGIMEN LABORAL.
                    </a>
                    <u>
                        Una vez ocurra el cambio de naturaleza jurídica de Ecopetrol S. A., la totalidad de los servidores públicos de Ecopetrol S. A. tendrán el carácter de trabajadores particulares
                    </u>
                    y por ende, a los contratos individuales de trabajo continuarán aplicándoles las disposiciones contenidas en el Código Sustantivo del Trabajo, en la Convención Colectiva de Trabajo y en el Acuerdo 01 de 1977, según sea el caso, con las modificaciones y adiciones que se presenten.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los trabajadores y pensionados de Ecopetrol S. A. continuarán rigiéndose por las normas que hoy les son aplicables en materia de seguridad social.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    A Ecopetrol S. A., una vez constituida como sociedad de economía mixta, no le será aplicable la disposición contenida en el artículo
                    <a href="ley_0617_2000_pr001.html#92">
                        92
                    </a>
                    de la Ley 617 de 2000 y las normas que la adicionen, modifiquen o sustituyan.
                </p>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. TRANSICIÓN EN MATERIA DISCIPLINARIA.
                    </a>
                    &lt;Apartes tachados INEXEQUIBLES&gt; La Oficina de Control Disciplinario Interno de Ecopetrol S. A. continuará conociendo de los procesos
                    <s>
                        <span>
                            que se encontraren con apertura
                        </span>
                    </s>
                    de investigación disciplinaria
                    <s>
                        <span>
                            hasta por el término de dos (2) años, contados a partir de que la Empresa se constituya como sociedad de economía mixta.
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <p>
                    <s>
                        <span>
                            Las demás investigaciones y quejas que a dicha fecha se encontraren por tramitar, pasarán a conocimiento de la Procuraduría General de la Nación, al igual que aquellos procesos disciplinarios que transcurridos los dos años no se hubieren culminado.
                        </span>
                    </s>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. CARGAS FISCALES.
                    </a>
                    Ecopetrol S. A. una vez constituida como sociedad de economía mixta, no estará obligada a asumir cargas fiscales diferentes a las derivadas del desarrollo de su objeto social.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las cargas fiscales señaladas en el artículo
                    <a href="ley_0191_1995_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    de la Ley 191 de 1995 y en el artículo
                    <a href="ley_0161_1994.html#17">
                        17
                    </a>
                    literal K) de la Ley 161 de 1994, seguirán siendo asumidas por Ecopetrol S. A. durante la vigencia 2007. A partir de la vigencia 2008, dichas cargas serán asumidas por la Nación en las mismas condiciones, de acuerdo con la ley.
                </p>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. TRANSITORIO.
                    </a>
                    Las comunidades colombianas que a la fecha de la expedición de esta ley tengan problemas en lo referente a reubicación de territorios por explotación petrolera, serán solucionados por Ecopetrol S. A. en el menor tiempo posible.
                </p>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación, deroga todas las disposiciones que le sean contrarias, en especial los parágrafos 2o y 4o del artículo
                    <a href="decreto_1760_2003.html#5">
                        5o
                    </a>
                    , el artículo
                    <a href="decreto_1760_2003.html#21">
                        21
                    </a>
                    , los artículos
                    <a href="decreto_1760_2003.html#33">
                        33
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_1760_2003.html#36">
                        36
                    </a>
                    al
                    <a href="decreto_1760_2003_pr001.html#51">
                        51
                    </a>
                    y el parágrafo 2o del artículo
                    <a href="decreto_1760_2003_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    del Decreto-ley 1760 de 2003 y modifica el artículo
                    <a href="ley_0191_1995_pr001.html#55">
                        55
                    </a>
                    de la Ley 191 de 1995 y el artículo
                    <a href="ley_0161_1994.html#17">
                        17
                    </a>
                    literal k) de la Ley 161 de 1994.
                </p>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DILIAN FRANCISCA TORO TORRES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALFREDO APE CUELLO BAUTE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REPUBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 27 de diciembre de 2006.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALBERTO CARRASQUILLA BARRERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Minas y Energía,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        HERNÁN MARTÍNEZ TORRES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1118_2006.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>