<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1153_2007_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1153_2007.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="CAPITULO II B">
                        CAPITULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO ORDINARIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="42">
                        ARTÍCULO 42. PRESENTACIÓN DE LA QUERELLA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La querella será presentada en el centro de servicios judiciales de los jueces de pequeñas causas.
                </p>
                <p>
                    Podrá ser instaurada por cualquier persona natural o jurídica, siempre que sea querellante legítimo de acuerdo con el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr001.html#71">
                        71
                    </a>
                    de la Ley 906 de 2004.
                </p>
                <p>
                    Se presentará en un formato diseñado por el Consejo Superior de la Judicatura para el efecto, en el que se consignarán los siguientes datos: el nombre, los datos de identificación y ubicación de quien acude ante el juez; el nombre, datos de identificación y ubicación de la persona contra quien se dirige la querella; los hechos por los cuales se acude al juez; la cuantía de la contravención, si hubiere lugar a ella; la relación de todas las pruebas que se pretendan solicitar o aportar al proceso; y su pretensión indemnizatoria.
                </p>
                <p>
                    En caso de imposibilidad por parte del querellante para diligenciar el formato, el personal del centro de servicios judiciales de los jueces de pequeñas causas prestará su colaboración para el diligenciamiento del mismo.
                </p>
                <p>
                    La querella se podrá presentar en causa propia sin necesidad de la intervención de abogado.
                </p>
                <p>
                    Cuando el sujeto activo de la conducta contravencional no sea conocido, la querella será remitida por orden del juez a la Policía Nacional, que conservará las diligencias con el fin de individualizar a los autores o partícipes de la contravención. Una vez se logre tal individualización o identificación, las devolverá al juez para que este inicie el trámite correspondiente.
                </p>
                <p>
                    Transcurridos seis (6) meses sin que se logre la individualización o identificación de los autores o partícipes, la actuación se remitirá al juez con un informe motivado sobre las diligencias adelantadas, con base en el cual decidirá el archivo provisional. Esta decisión será motivada y comunicada al querellante y al ministerio público. Este término será controlado por el centro de servicios judiciales de los jueces de pequeñas causas.
                </p>
                <p>
                    Si surgieren nuevos elementos probatorios la indagación se reanudará mientras no se haya extinguido la acción contravencional.
                </p>
                <p>
                    El retiro de la querella significa desistimiento.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43. FECHA DE LA AUDIENCIA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Al momento de la recepción de la querella, el funcionario del centro de servicios judiciales entregará al querellante el desprendible del formato, en el cual constará el lugar, la fecha y la hora fijadas para la realización de la audiencia preliminar.
                </p>
                <p>
                    Una vez presentada la querella, se citará por el medio más eficaz al querellado. En la citación se le informará de: el lugar, fecha y hora fijadas para la realización de la audiencia; de la necesidad de acudir junto con su defensor; de la posibilidad de solicitar en esta audiencia todas las pruebas que quiera hacer valer y de anunciar las que van a ser aportadas durante la audiencia de juzgamiento y, la posibilidad de citar al tercero civilmente responsable, si es del caso.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, se le informará al querellado que podrá obtener una copia del formato de la querella y los documentos presentados por el querellante, en el centro de servicios judiciales, a efectos de preparar su defensa.
                </p>
                <p>
                    La fecha de la audiencia se fijará inmediatamente o a más tardar dentro de los treinta (30) días siguientes a partir de aquel en que se radique la querella.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44. AUDIENCIA PRELIMINAR.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Una vez instalada por el juez la audiencia preliminar, serán identificadas las partes; estas podrán expresar oralmente las causales de incompetencia, impedimentos, recusaciones y nulidades, las cuales se tramitarán de conformidad con la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    de 2004. Resuelto lo anterior se precisarán los hechos y las pretensiones por parte del querellante; el querellado hará las manifestaciones que considere pertinentes y podrá aceptar la imputación; en caso de no aceptación, querellante y querellado podrán pedir o presentar las pruebas que pretendan hacer valer en la audiencia de juzgamiento y, el juez decretará las pruebas de acuerdo con las reglas de pertinencia y admisibilidad previstas en la Ley
                    <a href="ley_0904_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    de 2004, esta decisión será notificada en estrados. Contra la decisión que niega la práctica de pruebas procederán los recursos de reposición y apelación.
                </p>
                <p>
                    El juez ordenará al centro de servicios judiciales las citaciones de los testigos a que hubiere lugar, para que hagan presencia durante la audiencia de juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    En cualquier momento de la audiencia, el juez ofrecerá la posibilidad de una conciliación entre querellante y querellado, de conformidad con lo previsto en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    Al finalizar la audiencia preliminar, el juez instará al querellante o a su abogado para que precise la calificación de los cargos y fijará fecha y hora para la realización de la audiencia pública de juzgamiento que se celebrará dentro de los diez (10) días siguientes.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45. DECLARATORIA DE PERSONA AUSENTE.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Si no es posible ubicar al querellado, previo informe presentado por la Policía Nacional, o una vez citado el querellado no asiste injustificadamente a la audiencia, y una vez verificada la efectividad de la citación, se fijará edicto por tres (3) días hábiles en un lugar visible de la secretaría del despacho judicial
                    <u>
                        y
                    </u>
                    en la página web de la Policía, el cual en todo caso seguirá publicado hasta la prescripción de la pena; si no comparece se le declarará persona ausente y se le nombrará defensor de oficio en los términos establecidos en esta ley, con lo cual quedará vinculado al proceso. Con el único fin de asegurar la comparecencia del presunto contraventor a la audiencia se librará orden de captura en su contra.
                </p>
                <p>
                    Cumplido lo anterior, el juez lo declarará persona ausente y se le nombrará defensor de oficio que lo asistirá y representará en todas las actuaciones. Esta declaratoria es válida para toda la actuación.
                </p>
                <p>
                    El juez verificará que se hayan agotado los mecanismos de búsqueda y citaciones suficientes y razonables para obtener la comparecencia del querellado.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46. AUDIENCIA DE JUZGAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Una vez instalada la audiencia y verificada la asistencia de las partes e intervinientes, serán practicadas las pruebas decretadas, primero las del querellante y luego las del querellado. En lo pertinente, la práctica de pruebas se rige por las reglas previstas en la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    de 2004.
                </p>
                <p>
                    Finalizada la práctica de pruebas, el juez dará el uso de la palabra al querellante
                    <span>
                        o
                    </span>
                    a su apoderado, quien expondrá los argumentos relativos al análisis de la prueba, tipificando la conducta por la cual solicita condena; al Ministerio Público, si lo hubiere; al querellado y a la defensa, para que en forma oral expongan los alegatos respectivos.
                </p>
                <p>
                    Una vez presentados los alegatos, el juez declarará que el debate ha terminado y, de ser necesario, podrá decretar un receso hasta por dos (2) horas para proferir el fallo debidamente motivado.
                </p>
                <p>
                    Si el fallo fuere condenatorio, el juez se pronunciará sobre las pretensiones económicas que hubieren formulado la víctima o su representante.
                </p>
                <p>
                    La sentencia se notificará en estrados.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47. SUSPENSIÓN DE LA AUDIENCIA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La audiencia de juzgamiento no podrá suspenderse, salvo en los eventos previstos en el artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr011.html#454">
                        454
                    </a>
                    de la Ley 906 de 2004.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48. APELACIÓN.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La apelación de los autos y la sentencia será interpuesto y concedido en la misma audiencia en la cual fueron proferidas tales decisiones.
                </p>
                <p>
                    Las apelaciones serán conocidas en el efecto suspensivo por el juez del circuito con funciones en pequeñas causas y sustentadas oralmente. Por medio del centro de servicios judiciales se harán las citaciones respectivas. En caso de inasistencia del apelante se declarará desierto el recurso.
                </p>
                <p>
                    Una vez terminada la audiencia, el juez que conozca de la apelación podrá decretar un receso de hasta dos (2) horas para emitir su decisión debidamente motivada, la cual se notificará en estrados y no admite recursos.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO III B">
                        CAPITULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO EN CASO DE FLAGRANCIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49. CAPTURA EN FLAGRANCIA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Cuando se lleve a cabo la captura en flagrancia, la policía inmediatamente procederá a la plena identificación y registro del aprehendido. En los eventos en que el capturado no presente documento de identidad, la policía tomará el registro decadactilar y lo remitirá inmediatamente a la Registraduría Nacional del Estado Civil a efectos de que expida en forma inmediata copia de la fotocédula. En caso de no aparecer registrada la persona en sus archivos, la Registraduría Nacional del Estado Civil lo registrará con el nombre que se identificó inicialmente y procederá a asignarle un cupo numérico. Lo anterior tiene como propósito constatar capturas anteriores, procesos en curso y antecedentes.
                </p>
                <p>
                    El capturado será puesto a disposición del juez de pequeñas causas inmediatamente o a más tardar dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes a la aprehensión.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50. AUDIENCIA PRELIMINAR.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Una vez se ponga a disposición al capturado, inmediatamente se llevará a cabo una audiencia preliminar a la cual deberá asistir la persona o funcionario que haya efectuado la aprehensión para que relate los hechos relacionados con la captura, al igual que la víctima, si esta se presentare.
                </p>
                <p>
                    El juez examinará si concurren los requisitos de la flagrancia; en caso de que se reúnan, declarará la legalidad de la captura. Con posterioridad, las partes podrán expresar oralmente las causales de incompetencia, impedimentos, recusaciones y nulidades, las cuales se tramitarán de conformidad con la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    de 2004. Resuelto lo anterior, dará la palabra a la víctima si se encontrare presente para que formule la querella respectiva, en caso de encontrarse ausente el juez le nombrará un abogado de oficio quien hará la imputación, de la cual correrá traslado al capturado a efectos de brindarle la posibilidad de aceptarla; en caso de no aceptación, el imputado directamente o por intermedio de su defensor solicitará las pruebas que considere pertinentes.
                </p>
                <p>
                    El juez decretará la práctica de las pruebas atendiendo las reglas de pertinencia y admisibilidad previstas en la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    de 2004, las cuales deben ser practicadas en la audiencia de juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    Terminada la audiencia preliminar, el juez fijará día y hora para la realización de la audiencia de juzgamiento que deberá realizarse dentro de los diez (10) días siguientes. La notificación de la celebración de la audiencia de juzgamiento será en estrado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En caso de no concurrir los requisitos de la flagrancia la persona será dejada en libertad., Si existe querella se adelantará el procedimiento ordinario previsto en esta ley. En caso de no existir querella la actuación quedará en el centro de servicios judiciales a la espera de que se presente la misma o se produzca la caducidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las decisiones relativas a la flagrancia y a la práctica de pruebas, son susceptibles de los recursos de reposición y apelación, en los términos previstos por esta ley.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51. AUDIENCIA DE JUZGAMIENTO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Una vez instalada la audiencia y verificada la asistencia de las partes e interviníentes, serán practicadas las pruebas decretadas. En lo pertinente, la práctica de pruebas se rige por las reglas previstas en la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#1">
                        906
                    </a>
                    de 2004.
                </p>
                <p>
                    Finalizada la práctica de pruebas, el juez dará el uso de la palabra al Ministerio Público, si lo hubiere; al imputado y a la defensa, para que en forma oral expongan los alegatos respectivos.
                </p>
                <p>
                    Una vez presentados los alegatos, el juez declarará que el debate ha terminado y, de ser necesario, podrá decretar un receso hasta por dos (2) horas para proferir el fallo debidamente motivado.
                </p>
                <p>
                    Si el fallo fuere condenatorio, el juez se pronunciará sobre la reparación a las víctimas.
                </p>
                <p>
                    La sentencia se notificará en estrados.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO IV B">
                        CAPITULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL ARRESTO PREVENTIVO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52. ARRESTO PREVENTIVO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Procederá cuando el contraventor haya sido legalmente capturado y se le haya formulado imputación por conducta constitutiva de delito o contravención, dentro del lapso del año anterior, contado a partir de la nueva captura o imputación, siempre que no se haya producido la preclusión o absolución en el caso precedente. Así mismo, procede cuando registre condena anterior por delito o contravención prevista en esta ley. En ambos casos, el arresto preventivo será decretado en la audiencia preliminar.
                </p>
                <p>
                    El arresto preventivo se cumplirá en los centros de reclusión previstos en el Código Penitenciario y Carcelario.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53. CAUSALES DE LIBERTAD.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; El juez de pequeñas causas decretará la libertad en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. En los casos de captura en flagrancia cuando la conducta no comporte arresto preventivo.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la captura fuere ilegal.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando hayan transcurrido veinte (20) días desde la captura sin que se haya iniciado la audiencia de juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    En estos casos el juez impondrá al querellado o imputado el compromiso de comparecer cuando fuere requerido.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO V B">
                        CAPITULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA CONCILIACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54. CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; En cualquier momento, la víctima directa, sus herederos, sucesores y causahabientes, junto con el imputado o querellado, su defensor, el tercero civilmente responsable o el asegurador, podrán acudir a un centro de conciliación o ante un conciliador reconocido como tal, a efectos de conciliar los daños causados con la contravención.
                </p>
                <p>
                    Cuando hubiere acuerdo como resultado de la conciliación, el conciliador enviará copia del acta al juez de pequeñas causas, este lo aprobará si lo encuentra conforme a la ley y declarará extinguida la acción contravencional, salvo en los casos en que la persona registre antecedentes penales por delito o contravención.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55. CONCILIACIÓN JUDICIAL.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; En cualquier momento durante el desarrollo del proceso y hasta antes que se profiera sentencia, el juez podrá instar a las partes para que concilien y podrá proponer las fórmulas de arreglo que estime justas. Igualmente, el querellante y querellado, de común acuerdo, podrán solicitar al juez que realice una conciliación.
                </p>
                <p>
                    Si el querellante o querellado llegan a un acuerdo, el juez lo aprobará si lo encuentra conforme a la ley y declarará extinguida la acción contravencional, salvo en los casos en que la persona registre antecedentes penales por delito o contravención.
                </p>
                <p>
                    Si el acuerdo fuere parcial en el caso de concurso de contravenciones, el proceso continuará respecto de lo no conciliado y será resuelto en sentencia.
                </p>
                <p>
                    En las audiencias de conciliación podrán intervenir el tercero civilmente responsable y el asegurador de la responsabilidad civil amparada en virtud del contrato de seguro válidamente celebrado.
                </p>
                <p>
                    En lo pertinente, la conciliación se regulará por lo previsto en la Ley
                    <a href="ley_0640_2001.html#1">
                        640
                    </a>
                    de 2001.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPITULO VI B">
                        CAPITULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56. CONSULTORIOS JURÍDICOS.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Facúltese a los estudiantes adscritos a consultorios jurídicos para ejercer la función de representantes de los querellantes y defensores de los querellados, en procesos contravencionales que se adelantan ante los jueces de pequeñas causas.
                </p>
                <p>
                    Los egresados de las facultades de derecho podrán llevar a cabo judicatura en los juzgados de pequeñas causas, durante nueve (9) meses calendario en jornadas de ocho (8) horas sin remuneración.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57. LOCALIZACIÓN Y HORARIOS.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura reglamentará la localización y horarios de los jueces de pequeñas causas que conozcan de las contravenciones que establece esta ley. Los jueces de pequeñas causas se ubicarán preferiblemente en las estaciones de Policía.
                </p>
                <p>
                    La fijación de los días y del horario de atención al público de estos jueces podrá establecerse en jornadas nocturnas, de fines de semana o feriados, para la mejor prestación del servicio de administración de justicia, de forma que los términos establecidos en la presente ley se puedan cumplir efectivamente. Las vacaciones de los funcionarios de estos despachos serán individuales y por turnos.
                </p>
                <p>
                    La fijación de los días y del horario de atención al público de estos jueces podrá establecerse en jornadas nocturnas, de fines de semana o feriados, para la mejor prestación del servicio de administración de justicia, de forma que los términos establecidos en la presente ley se puedan cumplir efectivamente. Las vacaciones de los funcionarios de estos despachos serán individuales y por turnos.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58. ARTÍCULO TRANSITORIO.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Los jueces de pequeñas causas se implementarán de manera gradual, de acuerdo a la disponibilidad presupuestal consistente con el marco fiscal de mediano plazo, se nombrarán de forma paulatina, acorde con las zonas geográficas y de conformidad con las necesidades de la administración de justicia determinadas por la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Conocerán de las contravenciones previstas en la presente ley los jueces penales municipales o promiscuos municipales que señale la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura, mientras entran en funcionamiento los jueces de pequeñas causas. De la misma manera, mientras se establecen los jueces de circuito con funciones en pequeñas causas, serán competentes los jueces penales del circuito que señale la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59. DEROGATORIA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; Deróganse todas las disposiciones que sean contrarias a la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60. VIGENCIA.
                    </a>
                    &lt;Ley INEXEQUIBLE&gt; La presente ley comenzará a regir seis (6) meses después de su promulgación. De los procesos que estén en curso seguirán conociendo los funcionarios judiciales donde se estén tramitando y bajo los procedimientos que a estos corresponde.
                </p>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DILIAN FRANCISCA TORO TORRES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMON OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALFREDO APE CUELLO BAUTE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 31 de julio de 2007.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior y de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CARLOS HOLGUÍN SARDI.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1153_2007_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1153_2007.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>