<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1407_2010_PR004]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1407_2010_pr003.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1407_2010_pr005.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="157">
                        ARTÍCULO 157. REQUISICIÓN ARBITRARIA.
                    </a>
                    El que sin justa causa ordenare o practicare requisiciones, incurrirá en prisión de dos (2) a cinco (5) años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="158">
                        ARTÍCULO 158. REQUISICIÓN CON OMISIÓN DE FORMALIDADES.
                    </a>
                    El que practicare requisición sin cumplir las formalidades y sin que circunstancias especiales lo obliguen a ello, incurrirá en prisión de uno (1) a tres (3) años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="159">
                        ARTÍCULO 159. EXACCIÓN.
                    </a>
                    El que abusando de sus funciones, obligue a persona integrante de la población civil a entregar, o poner a su disposición, cualquier clase de bien o a suscribir o entregar documentos capaces de producir efectos jurídicos, incurrirá en prisión de dos (2) a cinco (5) años.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="160">
                        ARTÍCULO 160. CONTRIBUCIONES ILEGALES.
                    </a>
                    El que sin facultad legal y sin justa causa establezca contribuciones, incurrirá en prisión de uno (1) a tres (3) años.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VII-A">
                        TÍTULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DELITOS CONTRA LA ADMINISTRACION PÚBLICA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-K">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL PECULADO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="161">
                        ARTÍCULO 161. PECULADO SOBRE BIENES DE DOTACIÓN.
                    </a>
                    El que se apropie en provecho suyo o de un tercero de bienes de dotación que se le hayan confiado o entregado por un título no traslaticio de dominio, incurrirá en prisión de dos (2) a cinco (5) años cuando el valor de lo apropiado no supere diez (10) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    Cuando el valor de lo apropiado supere los diez (10) salarios mínimos legales mensuales vigentes, sin exceder de veinte (20), la pena será de prisión de cinco (5) a ocho (8) años. Si el monto de lo apropiado excediere de los veinte (20) salarios mínimos legales mensuales vigentes, la pena será de seis (6) a diez (10) años de prisión.
                </p>
                <p>
                    Las penas señaladas en este artículo, se aumentarán de una tercera parte a la mitad cuando la conducta se cometiere:
                </p>
                <p>
                    1. Sobre armas de fuego, municiones o explosivos de uso exclusivo de la Fuerza Pública.
                </p>
                <p>
                    2. En caso de depósito necesario.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="162">
                        ARTÍCULO 162. PECULADO POR DEMORA EN ENTREGA DE ARMAS, MUNICIONES Y EXPLOSIVOS.
                    </a>
                    El que decomisare armas, municiones o explosivos, o las recibiere decomisadas o incautadas y sin justa causa no las entregare a la autoridad correspondiente dentro de los quince (15) días siguientes a la fecha del decomiso o recibo, incurrirá por esta sola conducta en prisión de uno (1) a dos (2) años.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="163">
                        ARTÍCULO 163. PECULADO POR EXTENSIÓN.
                    </a>
                    Incurrirá en las penas previstas en los artículos anteriores y los pertinentes del Código Penal sobre la materia, el que realice cualquiera de las conductas en ellos descritas, respecto de bienes o efectos, cuya administración, custodia o tenencia, se le hayan confiado por razón o con ocasión de sus funciones y que pertenezcan o se hayan destinado para los centros de recreación, casinos o tiendas de agentes o soldados, economatos de la Fuerza Pública, o de bienes de asociaciones o fundaciones sin ánimo de lucro del ramo de Defensa Nacional.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-K">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL TRÁFICO DE INFLUENCIAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="164">
                        ARTÍCULO 164. TRÁFICO DE INFLUENCIAS PARA OBTENER ASCENSOS, DISTINCIONES, TRASLADOS O COMISIONES.
                    </a>
                    El que invocando influencias reales o simuladas, reciba, haga dar o prometer para sí o para un tercero dinero o dádiva, con el fin de obtener un ascenso, distinción, traslado o comisión del servicio, incurrirá en prisión de uno (1) a cuatro (4) años.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-K">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL ABUSO DE AUTORIDAD.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="165">
                        ARTÍCULO 165. ABUSO DE AUTORIDAD ESPECIAL.
                    </a>
                    El que fuera de los casos especialmente previstos como delitos, por medio de las armas o empleando la fuerza, con violencia sobre las personas o las cosas, cometa acto arbitrario o injusto, incurrirá por esta sola conducta en prisión de uno (1) a tres (3) años.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-K">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA OMISIÓN DE APOYO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="166">
                        ARTÍCULO 166. DE LA OMISIÓN DE APOYO ESPECIAL.
                    </a>
                    El que sin justa causa rehúse o demore indebidamente el apoyo pedido en la forma establecida por la ley, reglamentos, directivas, planes, circulares u órdenes, por el comandante de una Fuerza, unidad, buque o aeronave, para prestar auxilio en operaciones de campaña o de control del Orden Público, incurrirá en prisión de dos (2) a cinco (5) años.
                </p>
                <p>
                    La pena prevista en el inciso anterior será de tres (3) a seis (6) años de prisión, si como consecuencia de la omisión de apoyo se produjeren perjuicios materiales para la Fuerza Pública, sin perjuicio de lo previsto para el caso del concurso de conductas punibles.
                </p>
                <p>
                    Si el apoyo de que trata el inciso 1o del presente artículo, se refiere a las solicitudes de las autoridades civiles, la pena imponible será prisión de uno (1) a cuatro (4) años.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO VIII-A">
                        TÍTULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTROS DELITOS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="167">
                        ARTÍCULO 167. VIOLACIÓN DE HABITACIÓN AJENA.
                    </a>
                    El miembro de la fuerza pública que abusando de sus funciones se introduzca o permanezca en habitación ajena o en sus dependencias inmediatas por esta sola conducta incurrirá en prisión de uno (1) a dos (2) años.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="168">
                        ARTÍCULO 168. HURTO DE ARMAS Y BIENES DE DEFENSA.
                    </a>
                    &lt;Artículo reubicado como artículo
                    <a href="ley_1407_2010_pr003.html#154A">
                        154A
                    </a>
                    por el artículo
                    <a href="ley_1765_2015_pr002.html#100">
                        100
                    </a>
                    de la Ley 1765 de 2015&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="169">
                        ARTÍCULO 169. HURTO DE USO.
                    </a>
                    &lt;Artículo reubicado como artículo
                    <a href="ley_1407_2010_pr003.html#154B">
                        154B
                    </a>
                    por el artículo
                    <a href="ley_1765_2015_pr002.html#100">
                        100
                    </a>
                    de la Ley 1765 de 2015&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="170">
                        ARTÍCULO 170. DAÑO EN BIEN AJENO.
                    </a>
                    El que destruya, inutilice, haga desaparecer o de cualquier otro modo dañe bien ajeno, mueble o inmueble, incurrirá en prisión de seis (6) a doce (12) meses. Cuando el monto del daño exceda de diez (10) salarios mínimos mensuales legales la pena se incrementará hasta en otro tanto, siempre que la conducta no constituya delito sancionado con pena mayor.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IX-A">
                        TÍTULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DELITOS COMUNES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="171">
                        ARTÍCULO 171. DELITOS COMUNES.
                    </a>
                    Cuando un miembro de la Fuerza Pública, en servicio activo y en relación con el mismo servicio, cometa delito previsto en el Código Penal Ordinario o leyes complementarias, será investigado y juzgado de conformidad con las disposiciones del Código Penal Militar.
                </p>
                <p>
                    <a name="LIBRO TERCERO">
                        LIBRO TERCERO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO PENAL MILITAR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I-B">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS RECTORAS Y GARANTÍAS PROCESALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-L">
                        CAPÍTULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="172">
                        ARTÍCULO 172. DIGNIDAD HUMANA.
                    </a>
                    Los intervinientes en el proceso penal militar serán tratados con el respeto debido a la dignidad humana.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="173">
                        ARTÍCULO 173. LIBERTAD.
                    </a>
                    Todo miembro de la Fuerza Pública tiene derecho a que se respete su libertad y no podrá ser molestado en su persona ni privado de la libertad sino en virtud de mandamiento escrito de autoridad judicial competente, emitido con las formalidades legales y por motivos previamente definidos en la ley.
                </p>
                <p>
                    El Juez Penal Militar de Control de Garantías, previa solicitud de la Fiscalía General Penal Militar, ordenará la restricción de la libertad del imputado cuando resulte necesaria para garantizar su comparecencia o la preservación de la prueba o protección de la comunidad, en especial de las víctimas.
                </p>
                <p>
                    Por petición de cualquiera de las partes, en los términos señalados en este Código, dispondrá la modificación o revocación de la medida restrictiva si las circunstancias hubieren variado y la convirtieren en irrazonable o desproporcionada.
                </p>
                <p>
                    En las capturas en flagrancia, el capturado deberá ponerse a disposición del Juez Militar de Control de Garantías en el menor tiempo posible, sin superar las treinta y seis (36) horas siguientes.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="174">
                        ARTÍCULO 174. PRELACIÓN DE TRATADOS INTERNACIONALES.
                    </a>
                    En la actuación prevalecerá lo establecido en los tratados o convenios internacionales ratificados por Colombia que traten sobre derechos humanos y que prohíban su limitación durante los estados de excepción.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="175">
                        ARTÍCULO 175. IGUALDAD.
                    </a>
                    Es obligación de los servidores de la Justicia Penal Militar hacer efectiva la igualdad de quienes intervienen en la actuación y proteger especialmente a aquellas personas que por su condición económica, física o mental, se encuentren en circunstancias de debilidad manifiesta.
                </p>
                <p>
                    El sexo, la raza, el grado o antigüedad, la condición social, la profesión, el origen familiar, la lengua, el credo religioso, la opinión política o filosófica, en ningún caso podrán ser utilizados dentro del proceso penal militar como elementos de discriminación.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="176">
                        ARTÍCULO 176. IMPARCIALIDAD.
                    </a>
                    En ejercicio de las funciones de control de garantías y juzgamiento, los jueces se orientarán por el imperativo de establecer con objetividad la verdad y la justicia.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="177">
                        ARTÍCULO 177. LEGALIDAD.
                    </a>
                    Ningún miembro de la Fuerza Pública podrá ser investigado o juzgado sino conforme a la ley penal procesal vigente, con observancia de las formas propias de cada juicio.
                </p>
                <p>
                    La ley procesal de efectos sustanciales permisiva o favorable, aun cuando sea posterior a la actuación, se aplicará de preferencia a la restrictiva o desfavorable.
                </p>
                <p>
                    Las disposiciones de este Código se aplicarán única y exclusivamente para la investigación y juzgamiento de los delitos cometidos con posterioridad a su vigencia.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="178">
                        ARTÍCULO 178. PRESUNCIÓN DE INOCENCIA E IN DUBIO PRO REO.
                    </a>
                    Todo miembro de la Fuerza Pública se presume inocente y debe ser tratado como tal mientras no quede en firme decisión judicial con fuerza de cosa juzgada sobre su responsabilidad penal.
                </p>
                <p>
                    En consecuencia, corresponderá al órgano de persecución penal militar la carga de la prueba acerca de la responsabilidad penal. La duda que se presente se resolverá a favor del procesado.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso podrá invertirse esta carga probatoria.
                </p>
                <p>
                    Para proferir sentencia condenatoria deberá existir convencimiento de la responsabilidad penal del acusado, más allá de toda duda razonable.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="179">
                        ARTÍCULO 179. DEFENSA.
                    </a>
                    En desarrollo de la actuación, una vez adquirida la condición de imputado, este tendrá derecho en plena igualdad respecto del órgano de persecución penal, en lo que concierne a:
                </p>
                <p>
                    a) No ser obligado a declarar en contra de sí mismo ni en contra de su cónyuge, compañero permanente o parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad o civil, o segundo de afinidad;
                </p>
                <p>
                    b) No autoincriminarse ni incriminar a su cónyuge, compañero permanente o parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad o civil, o segundo de afinidad;
                </p>
                <p>
                    c) No se utilice el silencio en su contra;
                </p>
                <p>
                    d) No se emplee en su contra el contenido de las conversaciones tendientes a lograr un acuerdo para la declaración de responsabilidad en cualquiera de sus formas o de un método alternativo de solución de conflictos, si no llegaren a perfeccionarse;
                </p>
                <p>
                    e) Ser oído, asistido y representado por un abogado de confianza o nombrado por el Estado;
                </p>
                <p>
                    f) Ser asistido gratuitamente por un traductor debidamente acreditado o reconocido por el juez, en el caso de no poder entender o expresarse en el idioma oficial; o de un intérprete en el evento de no poder percibir el idioma por los órganos de los sentidos o hacerse entender oralmente. Lo anterior no obsta para que además pueda estar acompañado por uno designado por él;
                </p>
                <p>
                    g) Tener comunicación privada con su defensor antes de comparecer frente a las autoridades;
                </p>
                <p>
                    h) Conocer los cargos que le sean formulados, expresados en términos que sean comprensibles, con indicación expresa de las circunstancias conocidas de modo, tiempo y lugar que los fundamentan;
                </p>
                <p>
                    i) Disponer de tiempo razonable y de medios adecuados para la preparación de la defensa. De manera excepcional podrá solicitar las prorrogas debidamente justificadas y necesarias para la celebración de las audiencias a las que deba comparecer;
                </p>
                <p>
                    j) Solicitar, conocer y controvertir las pruebas;
                </p>
                <p>
                    k)Tener juicio público, oral, contradictorio, concentrado, imparcial, con inmediación de las pruebas y sin dilaciones injustificadas, en el cual pueda, si así lo desea, por sí mismo o por conducto de su defensor, interrogar en audiencia a los testigos o peritos que puedan arrojar luz sobre los hechos objeto del debate;
                </p>
                <p>
                    1) Renunciar a los derechos contemplados en los literales b) y k) siempre y cuando se trate de manifestación libre, consciente, voluntaria y debidamente informada. En estos eventos requerirá siempre asesoramiento de su abogado defensor.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="180">
                        ARTÍCULO 180. ORALIDAD.
                    </a>
                    La actuación procesal será oral y en su realización se utilizarán los medios técnicos disponibles que permitan imprimirle mayor agilidad y fidelidad, sin perjuicio de conservar registro de lo acontecido. A estos efectos se dejará constancia de la actuación.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="181">
                        ARTÍCULO 181. LEALTAD.
                    </a>
                    Todos los que intervienen en la actuación, sin excepción alguna, están en el deber de obrar con absoluta lealtad y buena fe.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="182">
                        ARTÍCULO 182. GRATUIDAD.
                    </a>
                    La actuación procesal no causará erogación alguna a quienes en ella intervienen, en cuanto al servicio que presta la Administración de Justicia.
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="183">
                        ARTÍCULO 183. INTIMIDAD.
                    </a>
                    Toda persona tiene derecho al respeto de su intimidad. Nadie podrá ser molestado en su vida privada.
                </p>
                <p>
                    No podrán hacerse registros, allanamientos ni incautaciones en domicilio, residencia, o lugar de trabajo, sino en virtud de orden escrita del Juez Penal Militar de Control de Garantías, con arreglo de las formalidades y motivos previamente definidos en este Código. Se entienden excluidas las situaciones de flagrancia.
                </p>
                <p>
                    De la misma manera deberá procederse cuando resulte necesaria la búsqueda selectiva en las bases de datos computarizadas, mecánicas o de cualquier otra índole, que no sean de libre acceso, o cuando fuere necesario interceptar comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    En estos casos, dentro de las treinta y seis (36) horas siguientes deberá adelantarse la respectiva audiencia ante el Juez Penal Militar de Control de Garantías, con el fin de determinar la legalidad formal y material de la actuación.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="184">
                        ARTÍCULO 184. CONTRADICCIÓN.
                    </a>
                    Las partes tendrán derecho a conocer y a controvertir las pruebas, así como a intervenir en su formación, tanto las que sean producidas o incorporadas en el juicio oral, como las que se practiquen en forma anticipada.
                </p>
                <p>
                    Para garantizar plenamente este derecho, en el caso de formular acusación la Fiscalía Penal Militar deberá, por conducto del Juez de Conocimiento, suministrar todos los elementos probatorios e informes de que tenga noticia, incluidos los que sean favorables al procesado.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="185">
                        ARTÍCULO 185. INMEDIACIÓN.
                    </a>
                    En el juicio únicamente se estimará como prueba la que haya sido producida o incorporada en forma pública, oral, concentrada y sujeta a confrontación y contradicción ante el Juez de Conocimiento. En ningún caso podrá comisionarse para la práctica de pruebas. Sin embargo, en las circunstancias excepcionalmente previstas en este Código, podrá tenerse como prueba la producida o incorporada de forma anticipada durante la audiencia ante el Juez Penal Militar de Control de Garantías.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="186">
                        ARTÍCULO 186. CONCENTRACIÓN.
                    </a>
                    Durante la actuación procesal, la práctica de pruebas y el debate deberán realizarse de manera continua, con preferencia en un mismo día; si ello no fuere posible se hará en días consecutivos, sin perjuicio de que el Juez Penal Militar que dirija la audiencia excepcionalmente la suspenda por un término hasta de treinta (30) días, si se presentaren circunstancias especiales que lo justifiquen. En todo caso el Juez Penal Militar velará porque no surjan otras audiencias concurrentes, de modo que concentre su atención en un solo asunto.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="187">
                        ARTÍCULO 187. PUBLICIDAD.
                    </a>
                    La actuación procesal militar será pública. Se exceptúan los casos en los cuales el Juez Penal Militar considere que la publicidad de los procedimientos pone en peligro las víctimas, testigos, peritos y demás intervinientes; se afecte la seguridad nacional; se exponga a un daño psicológico a los menores de edad que deban intervenir; se menoscabe el derecho del acusado a un juicio justo; o se comprometa seriamente el éxito de la investigación.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="188">
                        ARTÍCULO 188. JUEZ NATURAL.
                    </a>
                    Los miembros de la Fuerza Pública en servicio activo, cuando cometan delitos de competencia de la justicia Penal Militar, sólo podrán ser juzgados por los jueces y tribunales establecidos en este Código e instituidos con anterioridad a la comisión de la conducta punible.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="189">
                        ARTÍCULO 189. INDEPENDENCIA Y AUTONOMÍA DEL JUZGADOR.
                    </a>
                    Los miembros de la Fuerza Pública, en ningún caso podrán ejercer coetáneamente las funciones de comando con las de investigación, acusación y juzgamiento.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="190">
                        ARTÍCULO 190. JERARQUÍA.
                    </a>
                    Ningún miembro de la Fuerza Pública podrá juzgar a un superior en grado o antigüedad.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="191">
                        ARTÍCULO 191. DOBLE INSTANCIA.
                    </a>
                    Las sentencias y los autos que se refieran a la libertad de indiciado o acusado, que afecten la práctica de pruebas o que tengan efectos patrimoniales, salvo las excepciones previstas en este Código, serán susceptibles del recurso de apelación.
                </p>
                <p>
                    El superior no podrá agravar la situación del apelante único.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="192">
                        ARTÍCULO 192. COSA JUZGADA.
                    </a>
                    El procesado, condenado o absuelto mediante sentencia ejecutoriada, o en providencia que tenga la misma fuerza vinculante, no será sometido a nuevo proceso por el mismo hecho, salvo las excepciones legales previstas respecto de la acción de revisión.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="193">
                        ARTÍCULO 193. RESTABLECIMIENTO DEL DERECHO.
                    </a>
                    Cuando sea procedente, el fiscal Penal Militar y los Jueces deberán adoptar las medidas necesarias para hacer cesar los efectos producidos por el delito y que las cosas vuelvan a su estado anterior, si ello fuere posible, de modo que se restablezcan los derechos quebrantados, independientemente de la responsabilidad penal.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="194">
                        ARTÍCULO 194. DERECHO DE LAS VÍCTIMAS.
                    </a>
                    El Estado garantizará el acceso de las víctimas a la Administración de Justicia, en los términos establecidos en este Código.
                </p>
                <p>
                    En desarrollo de lo anterior las víctimas tendrán derecho:
                </p>
                <p>
                    a) A recibir, durante el procedimiento, un trato humano y digno;
                </p>
                <p>
                    b) A la protección de su intimidad, a la garantía de su seguridad, y a la de sus familiares y testigos a favor;
                </p>
                <p>
                    c) A una pronta e integral reparación de los daños sufridos, a cargo del autor o partícipe del injusto;
                </p>
                <p>
                    d) A ser oídas y a que se les facilite el aporte de pruebas;
                </p>
                <p>
                    e) A recibir desde el primer contacto con las autoridades y en los términos establecidos en este Código, información pertinente para la protección de sus intereses y a conocer la verdad de los hechos que conforman las circunstancias del injusto del cual han sido víctimas;
                </p>
                <p>
                    f) A que se consideren sus intereses al adoptar una decisión discrecional sobre el ejercicio de la persecución del injusto;
                </p>
                <p>
                    g) A ser informadas sobre la decisión definitiva relativa a la persecución penal; a acudir, en lo pertinente, ante el Juez Penal Militar de Control de Garantías, y a interponer los recursos ante el Juez de Conocimiento, cuando a ello hubiere lugar;
                </p>
                <p>
                    h) A ser asistidas durante el juicio y el incidente de reparación integral, si el interés de la justicia lo exigiere, por un abogado que podrá ser designado de oficio;
                </p>
                <p>
                    i) A recibir asistencia integral para su recuperación en los términos que señala la ley;
                </p>
                <p>
                    j) A ser asistidas gratuitamente por un traductor o intérprete en el evento de no conocer el idioma oficial, o de no poder percibir el lenguaje por algunos de los órganos de los sentidos.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="195">
                        ARTÍCULO 195. CLÁUSULA DE EXCLUSIÓN.
                    </a>
                    Toda prueba obtenida con violación de las garantías fundamentales será nula de pleno derecho, por lo que deberá excluirse de la actuación procesal.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="196">
                        ARTÍCULO 196. ÁMBITO DE LA JURISDICCIÓN PENAL MILITAR.
                    </a>
                    Las indagaciones, acusaciones y juzgamientos de los miembros de la Fuerza Pública en servicio activo, por delitos de competencia de la Justicia Penal Militar, se adelantarán y fallarán conforme con los procedimientos y por los órganos establecidos en este Código.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr004.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1407_2010_pr003.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1407_2010_pr005.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>