<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1140_2007]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1140 DE 2007
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 25)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.835 de 7 de diciembre de 2007
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se aprueba el Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la Secretaría General Iberoamericana, adoptado en San José de Costa Rica el doce (12) de mayo de dos mil cuatro (2004) y el Estatuto de la Secretaría General Iberoamericana, aprobado en San José, Costa Rica, el veinte (20) de noviembre del año dos mil cuatro (2004).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Visto el texto del “
                    <span>
                        Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la Secretaría General Iberoamericana, adoptado en San José de Costa Rica el doce (12) de mayo de dos mil cuatro (2004) y el Estatuto de la Secretaría General Iberoamericana
                    </span>
                    , aprobado en San José, Costa Rica, el veinte (20) de noviembre del año dos mil cuatro (2004), que a la letra dice: (Para ser trascrito: Se adjunta fotocopia del texto íntegro del Instrumento Internacional mencionado).
                </p>
                <p>
                    ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONVENIO DE SANTA CRUZ DE LA SIERRA CONSTITUTIVO DE LA SECRETARIA GENERAL IBEROAMERICANA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los Estados miembros de la Conferencia Iberoamericana
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONSIDERANDO:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Que la I Cumbre Iberoamericana de Jefes de Estado y de Gobierno celebrada en Guadalajara, en julio de 1991, constituyó la Conferencia Iberoamericana de Jefes de Estado y de Gobierno con la participación de los Estados soberanos de América y Europa de lengua española y portuguesa;
                </p>
                <p>
                    Que las afinidades históricas y culturales y la riqueza de nuestra expresión plural nos unen en torno al objetivo común de desarrollar los ideales de la comunidad iberoamericana con base en el diálogo, la cooperación y la solidaridad;
                </p>
                <p>
                    Que en las Cumbres Iberoamericanas de Jefes de Estado y de Gobierno celebradas en Guadalajara, Madrid y Salvador, Bahía, de carácter fundacional, se reconoce que nuestra relación se basa en la democracia, en el respeto de los derechos humanos, a las libertades fundamentales, y se orienta por los principios de soberanía, integridad territorial y no intervención en los asuntos internos de cada Estado y por el derecho de cada pueblo a construir libremente en la paz, estabilidad y justicia su sistema político y sus instituciones;
                </p>
                <p>
                    Que la Cumbre de Jefes de Estado y de Gobierno es la máxima instancia de la Conferencia Iberoamericana que se apoya en los acuerdos alcanzados durante las Reuniones de Ministros de Relaciones Exteriores, de los Coordinadores Nacionales y Responsables de Cooperación, así como en las reuniones ministeriales sectoriales del ámbito iberoamericano;
                </p>
                <p>
                    Que el Convenio para la Cooperación en el marco de la Conferencia Iberoamericana suscrito en San Carlos de Bariloche, el 15 de octubre de 1995, estableció un marco institucional que regula las relaciones de cooperación entre sus miembros, con el propósito de dinamizar el progreso económico y social, estimular la participación ciudadana, fortalecer el diálogo y servir como expresión de la solidaridad entre los pueblos y los Gobiernos Iberoamericanos;
                </p>
                <p>
                    Que con el Convenio de Bariloche se impulsó un amplio número de programas de cooperación, así como la constitución de redes de colaboración entre instituciones de los Estados Iberoamericanos;
                </p>
                <p>
                    Que los Jefes de Estado y de Gobierno Iberoamericanos acordaron crear en la VIII Cumbre Iberoamericana de Oporto la Secretaría de Cooperación Iberoamericana;
                </p>
                <p>
                    Que en la IX Cumbre Iberoamericana, celebrada en la ciudad de La Habana, se adoptó el Protocolo al Convenio para la Cooperación en el marco de la Conferencia Iberoamericana para la constitución de la Secretaría de Cooperación Iberoamericana (SECIB), el cual expresa la voluntad de los Jefes de Estado y de Gobierno de reforzar el marco institucional creado por el Convenio de Bariloche;
                </p>
                <p>
                    Que en la XII Cumbre Iberoamericana celebrada en Bávaro se acordó elaborar un estudio sobre medidas e iniciativas concretas para elevar el nivel de institucionalización de la Conferencia Iberoamericana, mejorar los mecanismos y procedimientos de cooperación, así como asegurarle mayor cohesión interna y proyección internacional;
                </p>
                <p>
                    Que es necesario contribuir a la mayor articulación y a una adecuada coordinación de los trabajos de las reuniones ministeriales sectoriales y los que realizan los organismos iberoamericanos reconocidos por la Conferencia Iberoamericana;
                </p>
                <p>
                    Que en la XIII Cumbre Iberoamericana celebrada en Santa Cruz de la Sierra, los Jefes de Estado y de Gobierno expresaron su decisión de crear la Secretaría General Iberoamericana;
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Convienen lo siguiente:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 1o. Creación de la Secretaría General Iberoamericana.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Se crea la Secretaría General Iberoamericana (SEGIB), organismo internacional dotado de personalidad jurídica propia y capacidad para celebrar los actos y contratos necesarios para el cumplimiento de sus fines, de conformidad con los principios y objetivos de la Conferencia Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General tendrá su sede en Madrid.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 2o
                    </span>
                    .
                    <span>
                        Objetivos de la Secretaría General Iberoamericana.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General Iberoamericana, como órgano de apoyo de la Conferencia Iberoamericana, tiene los siguientes objetivos:
                </p>
                <p>
                    a) Contribuir al fortalecimiento de la Comunidad Iberoamericana y asegurarle una proyección internacional;
                </p>
                <p>
                    b) Coadyuvar a la organización del proceso preparatorio de las Cumbres y de todas las reuniones iberoamericanas;
                </p>
                <p>
                    c) Fortalecer la labor desarrollada en materia de cooperación en el marco de la Conferencia Iberoamericana, promoviendo la cooperación, de conformidad con el Convenio de Bariloche;
                </p>
                <p>
                    d) Promover los vínculos históricos, culturales, sociales y económicos entre los países iberoamericanos, reconociendo y valorando la diversidad de sus pueblos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 3o. Funciones.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General Iberoamericana tendrá las funciones fijadas en su normativa estatutaria, que será aprobada por los Jefes de Estado y de Gobierno, a fin de dar apoyo institucional, en estrecha coordinación con la Secretaría ProTempore, a la Cumbre de Jefes de Estado y de Gobierno y a las demás instancias de la Conferencia Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 4o. El Secretario General.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General Iberoamericana contará con un Secretario General nombrado por consenso por los Jefes de Estado y de Gobierno a propuesta de la Reunión Plenaria de Ministros de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <p>
                    Su mandato tendrá una duración de cuatro años, pudiendo ser renovado por una sola vez. El Secretario General no podrá ser sucedido por una persona de la misma nacionalidad.
                </p>
                <p>
                    Las funciones, competencias y el procedimiento de selección del Secretario General serán definidos en la normativa estatutaria de la Secretaría General Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 5o. Del Secretario Adjunto y del Secretario para la Cooperación Iberoamericana.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General Iberoamericana contará con un Secretario Adjunto y un Secretario para la Cooperación Iberoamericana, nombrados por la Reunión Plenaria de Ministros de Relaciones Exteriores. Sus mandatos tendrán una duración de cuatro años pudiendo ser renovados por una sola vez y sus funciones, competencias y procedimiento de selección estarán definidos en la normativa estatutaria de la Secretaría General.
                </p>
                <p>
                    En la selección del personal de la Secretaría General se garantizará la representación geográfica equitativa, el equilibrio de idioma, así como la incorporación de la perspectiva de género.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General, el Secretario Adjunto y el Secretario para la Cooperación Iberoamericana deberán ser nacionales de países diferentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 6o. Independencia en el cumplimiento de deberes.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En el cumplimiento de sus deberes, el Secretario General, el Secretario Adjunto, el Secretario para la Cooperación Iberoamericana, así como el resto del personal de la Secretaría, no solicitarán ni recibirán instrucciones de ningún Gobierno ni de ninguna autoridad ajena a la Conferencia Iberoamericana, y se abstendrán de actuar en forma alguna que sea incompatible con su condición de funcionarios internacionales responsables únicamente ante la Conferencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 7o. Financiación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General se financiará a través de las contribuciones de los Estados miembros, según la escala de cuotas que acordará la Reunión Plenaria de Ministros de Relaciones Exteriores con base en las recomendaciones formuladas por los Coordinadores Nacionales y los Responsables de Cooperación Iberoamericanos.
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General Iberoamericana se regirá por las disposiciones de carácter financiero y presupuestario establecidas en su normativa estatutaria.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 8o. Privilegios e inmunidades.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General y su personal gozarán de los privilegios e inmunidades reconocidos en el Acuerdo de Sede entre la Secretaría General y el Estado anfitrión, además de aquellos internacionalmente reconocidos a los funcionarios de los Organismos Internacionales necesarios para el ejercicio de sus funciones, de conformidad con los ordenamientos jurídicos de los países miembros de la Conferencia Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 9o. Idiomas Oficiales y de Trabajo.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los idiomas oficiales y de trabajo de la Secretaría General serán el español y el portugués.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 10. Firma, Ratificación y Entrada en Vigor.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El presente Convenio estará abierto a la firma de todos los Estados miembros de la Conferencia Iberoamericana en la sede del Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la República de Bolivia.
                </p>
                <p>
                    El presente Convenio será ratificado de conformidad con las normas internas de cada Estado Parte y entrará en vigor el trigésimo día a partir de la fecha en que haya sido depositado el séptimo instrumento de ratificación.
                </p>
                <p>
                    Para el Estado que ratifique el Convenio después de haber sido depositado el séptimo instrumento de ratificación, el Convenio entrará en vigor el trigésimo día a partir de la fecha en que tal Estado haya depositado su instrumento de ratificación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 11. Enmiendas.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El presente Convenio podrá ser enmendado a propuesta de cualquier Estado Parte. Las propuestas de enmienda serán comunicadas al Secretario General quien las notificará a las demás Partes para su inclusión, por la Secretaría ProTempore, en la agenda de la siguiente Cumbre.
                </p>
                <p>
                    Una vez aprobadas por consenso de los Jefes de Estado y de Gobierno, las enmiendas entrarán en vigor, para todos los Estados Parte de conformidad con el procedimiento establecido en el artículo 10.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 12. Duración y Denuncia.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El presente Convenio tendrá una duración indefinida, pudiendo ser denunciado por cualquiera de las Partes mediante notificación escrita al Depositario.
                </p>
                <p>
                    La denuncia surtirá efecto, en relación con los programas y proyectos en curso, una vez transcurrido el plazo de un año desde la fecha en que la notificación haya sido recibida por el Depositario.
                </p>
                <p>
                    El aviso de denuncia no eximirá de la obligación del pago de las cuotas pendientes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 13. Interpretación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Las diferencias de interpretación de este Convenio serán examinadas por los Coordinadores Nacionales y elevadas, en su caso, a los Ministros de Relaciones Exteriores para la resolución por consenso de los Jefes de Estado y de Gobierno.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 14. Depositario.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El presente Convenio, cuyos textos en español y portugués son igualmente auténticos, y sus instrumentos de ratificación se depositarán en los Archivos del Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la República de Bolivia.
                </p>
                <p>
                    Disposiciones Transitorias
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Primera
                    </span>
                    . El Estatuto de la Secretaría General Iberoamericana, previamente negociado por los Coordinadores Nacionales, será elevado por los Ministros de Relaciones Exteriores a la aprobación por consenso de los Jefes de Estado y de Gobierno en la XIV Cumbre Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Segunda
                    </span>
                    . La Secretaría de Cooperación Iberoamericana (SECIB) continuará ejerciendo sus funciones hasta la entrada en vigor del presente Convenio, cuando sus atribuciones sean asumidas por la Secretaría General Iberoamericana, de conformidad con el Convenio para la Cooperación en el marco de la Conferencia Iberoamericana y el Protocolo al Convenio para la Cooperación en el marco de la Conferencia iberoamericana para la constitución de la SECIB.
                </p>
                <p>
                    A todos los efectos legales, la Secretaría General Iberoamericana sucede a la Secretaría de Cooperación Iberoamericana (SECIB) en sus derechos y obligaciones.
                </p>
                <p>
                    La entrada en vigor del presente Convenio no afectará la continuidad de los programas de cooperación que se encuentren en ejecución entre los Estados Parte del Protocolo al Convenio para la Cooperación en el marco de la Conferencia Iberoamericana para la constitución de la Secretaría de Cooperación Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE BOLIVIA
                </p>
                <p>
                    MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES Y CULTO VREC-DCC-O40/04/9478.
                </p>
                <p>
                    EL MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES Y CULTO DIRECCION DE COORDINACION DE CUMBRES
                </p>
                <p>
                    Saluda atentamente a la honorable Embajada de la República de Colombia, y para los fines que correspondan tiene el agrado de enviar adjunta a la presente, copias legalizadas del Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la Secretaría General Iberoamericana, en sus dos versiones (español y portugués).
                </p>
                <p>
                    EL MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES Y CULTO DIRECCION DE COORDINACION DE CUMBRES
                </p>
                <p>
                    Hace propicia la oportunidad para expresar a la honorable Embajada de la República de Colombia, las seguridades de su más alta y distinguida consideración.
                </p>
                <p>
                    La Paz, 17 de agosto de 2004.
                </p>
                <p>
                    18 agosto de 2004.
                </p>
                <p>
                    A la honorable, Embajada de la República de Colombia.
                </p>
                <p>
                    Presente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Estatuto de la Secretaría
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        General Iberoamericana
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Teniendo en consideración las disposiciones contenidas en el Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la Secretaría General Iberoamericana (SEGIB) y en el Convenio de Bariloche, los Estados Miembros de la Conferencia Iberoamericana acuerdan el siguiente Estatuto por el cual se regirá la Secretaría General Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 1o. Naturaleza
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General Iberoamericana (SEGIB) es el órgano permanente de apoyo institucional, técnico y administrativo a la Conferencia Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 2o. Funciones
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La SEGIB ejercerá sus funciones de conformidad con las decisiones de las Cumbres Iberoamericanas. En estrecha coordinación con la Secretaría Pro-Tempore, brindará apoyo institucional a las Cumbres y demás instancias de la Conferencia Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    Será responsabilidad de la SEGIB: a) Ejecutar los mandatos que reciba de las Cumbres y Reuniones de Ministros de Relaciones Exteriores, realizar el seguimiento cuando corresponda, y mantener informadas sobre su cumplimiento a las distintas instancias de la Conferencia Iberoamericana;
                </p>
                <p>
                    b) Apoyar a la Secretaría Pro-Tempore en la preparación de las Cumbres Iberoamericanas;
                </p>
                <p>
                    c) Colaborar con la Secretaría Pro-Tempore, y el país anfitrión cuando corresponda, en la preparación, coordinación y seguimiento de las reuniones ministeriales sectoriales;
                </p>
                <p>
                    d) Desempeñar en coordinación con la Secretaría Pro-Tempore las funciones de relatoría en las Cumbres Iberoamericanas de jefes de Estado y de Gobierno, de las Reuniones de Ministros de Relaciones Exteriores y Reuniones Ministeriales Sectoriales;
                </p>
                <p>
                    e) Fortalecer, de conformidad con el Convenio de Bariloche, la labor en materia de cooperación en el marco de la Conferencia Iberoamericana y sugerir alternativas con miras a su perfeccionamiento;
                </p>
                <p>
                    f) Presentar propuestas de programas, proyectos e iniciativas de cooperación a la reunión de los Responsables de Cooperación Iberoamericana para su aprobación de conformidad con el Convenio de Bariloche;
                </p>
                <p>
                    g) Colaborar con los Estados miembros, en el diseño y gestión de los programas, proyectos e iniciativas de Cooperación Iberoamericana, así como realizar el seguimiento y evaluación de los mismos;
                </p>
                <p>
                    h) Brindar apoyo técnico y administrativo a la Conferencia Iberoamericana y, en particular, preservar su memoria institucional;
                </p>
                <p>
                    i) Asegurar la coordinación de las distintas instancias de la Conferencia Iberoamericana con los demás organismos iberoamericanos reconocidos por la Conferencia;
                </p>
                <p>
                    j) Presentar el proyecto del presupuesto y del programa anual de trabajo (presupuesto-programa) para su aprobación por la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores, con las recomendaciones previas de los Coordinadores Nacionales y Responsables de Cooperación Iberoamericana;
                </p>
                <p>
                    k) Trabajar en estrecha coordinación con los Coordinadores Nacionales y los Responsables de Cooperación, a quienes informará periódicamente sobre la ejecución del presupuesto-programa de la Secretaría y someterá las correspondientes rendiciones de cuenta para su aprobación por la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores;
                </p>
                <p>
                    l) Contribuir a la proyección internacional de la Comunidad Iberoamericana en el marco de las instrucciones y mandatos recibidos de los Jefes de Estado y de Gobierno;
                </p>
                <p>
                    m) Incentivar y apoyar, en el contexto del programa de trabajo, las actividades de asociaciones de carácter iberoamericano en los ámbitos profesional, académico e institucional; y
                </p>
                <p>
                    n) Presentar propuestas a través de las instancias competentes de la Conferencia Iberoamericana con miras al cumplimiento de los objetivos enunciados en el Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la Secretaría General.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 3o. Estructura
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Secretaría General estará integrada por un Secretario General, un Secretario Adjunto y un Secretario para la Cooperación Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General ocupa el puesto más alto en la estructura administrativa de la SEGIB y es el responsable del funcionamiento de la Secretaría General Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General tendrá como sus principales colaboradores al Secretario Adjunto y al Secretario para la Cooperación Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General presentará a los Coordinadores Nacionales y Responsables de Cooperación, y someterá a la aprobación de la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores, una propuesta de organigrama con indicación de los perfiles profesionales requeridos. Las eventuales propuestas de alteración del organigrama aprobado deberán ser sometidas a los Ministros de Relaciones Exteriores, con la propuesta del presupuesto – programa de que trata el apartado (j) del artículo 2o.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 4o. Del Secretario General
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General será nombrado por consenso por los jefes de Estado y de Gobierno, a propuesta de la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores, para un mandato de cuatro años. El mandato podrá ser renovado por un período único adicional.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General deberá ser nacional de uno de los países iberoamericanos y haber desempeñado funciones de alta responsabilidad en uno de los países miembros de la Conferencia o en una organización internacional.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General cesará en sus funciones al término de su mandato, o por dimisión o separación del cargo acordada por los jefes de Estado y de Gobierno.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General no podrá ser sucedido por una persona de la misma nacionalidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 5o. Atribuciones del Secretario General
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Corresponden al Secretario General las siguientes atribuciones: a) Ser Secretario de las Cumbres;
                </p>
                <p>
                    b) Participar en las Reuniones de Ministros de Relaciones Exteriores, en las reuniones sectoriales de Ministros y en las de Coordinadores Nacionales, con voz pero sin voto;
                </p>
                <p>
                    c) Proponer a la reunión de Ministros de Relaciones Exteriores un calendario anual de reuniones de la Conferencia, incluidas aquellas de carácter sectorial;
                </p>
                <p>
                    d) Ejercer la representación legal de la Secretaría;
                </p>
                <p>
                    e) Actuar ante los organismos internacionales de conformidad con las instrucciones específicas y mandatos recibidos de las Cumbres o de las Reuniones de Ministros de Relaciones Exteriores;
                </p>
                <p>
                    f) Orientar, coadyuvado por el Secretario para la Cooperación Iberoamericana, la planificación, organización, dirección y coordinación de las actividades de la Secretaría General en pro de la Cooperación Iberoamericana;
                </p>
                <p>
                    g) Transmitir a la Secretaría Pro-Tempore las comunicaciones recibidas de terceros Estados u Organizaciones que requieran de decisión o conocimiento de la Conferencia;
                </p>
                <p>
                    h) Identificar y sugerir a la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores para su aprobación, con la recomendación de los Coordinadores Nacionales y, cuando corresponda, de los Responsables de Cooperación, posibles fuentes adicionales de financiación para los programas y proyectos de la SEGIB y de la Cumbre;
                </p>
                <p>
                    i) Ejercer la custodia de los documentos y archivos en poder de la SEGIB;
                </p>
                <p>
                    j) Ejercer la guardia y la custodia del patrimonio de la SEGIB;
                </p>
                <p>
                    k) Someter a la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores para su aprobación las propuestas de reglamentos internos de la SEGIB y las propuestas para su actualización, con las recomendaciones previas de los Coordinadores Nacionales y de los Responsables de la Cooperación Iberoamericana cuando corresponda; y cualesquiera otras que le sean encomendadas por la Cumbre Iberoamericana de jefes de Estado y de Gobierno.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 6o. Del Secretario Adjunto y del Secretario para la Cooperación.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El Secretario Adjunto y el Secretario para la Cooperación Iberoamericana serán nombrados por la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores para un mandato de 4 años, renovable por un período único adicional.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General, el Secretario Adjunto y el Secretario para la Cooperación deberán ser nacionales de países iberoamericanos diferentes.
                </p>
                <p>
                    2. Corresponden al Secretario Adjunto las siguientes funciones: a) Coadyuvar junto con el Secretario General al apoyo técnico, administrativo e institucional a las Cumbres, Reuniones de Ministros de Relaciones Exteriores y otras instancias de la Conferencia;
                </p>
                <p>
                    b) Asistir al Secretario General en las tareas de administración superior de la Secretaría;
                </p>
                <p>
                    c) Reemplazar
                    <span>
                        ad interim
                    </span>
                    al Secretario General en los casos de ausencia o de impedimento temporales del titular de la Secretaría; y
                </p>
                <p>
                    d) Cualesquiera otras que le asigne el Secretario General.
                </p>
                <p>
                    En caso de que el cargo de Secretario General quede vacante, el Secretario Adjunto será responsable de la Secretaría hasta el nombramiento de un nuevo titular por la Cumbre Iberoamericana.
                </p>
                <p>
                    3. Corresponden al Secretario para la Cooperación Iberoamericana las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    a) Asistir al Secretario General en la planificación, organización, dirección y coordinación de las actividades de cooperación de la SEGIB;
                </p>
                <p>
                    b) Apoyar a los países miembros de la Conferencia en la presentación de las iniciativas y en la ejecución de los programas y proyectos de Cooperación Iberoamericana, propiciando su articulación y complementariedad;
                </p>
                <p>
                    c) Realizar el seguimiento de las iniciativas y la evaluación de los Programas Cumbre y Proyectos adscritos a la Conferencia Iberoamericana e informar de ello en la reunión de Responsables de Cooperación;
                </p>
                <p>
                    d) Asegurar la coordinación en materia de cooperación con las instancias establecidas en el marco iberoamericano y cualquier otra Institución u Organismo con los que deba relacionarse en cumplimiento de sus funciones;
                </p>
                <p>
                    e) Favorecer la promoción y difusión pública de la Cooperación Iberoamericana; y
                </p>
                <p>
                    f) Cualesquiera otras que le asigne el Secretario General.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 7o. Personal
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El personal de la SEGIB será nombrado por el Secretario General, de acuerdo con el Reglamento de Personal que será aprobado por la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <p>
                    Todo el personal de la SEGIB deberá ser nacional de país iberoamericano, será seleccionado en función de su capacidad, idoneidad y perfil profesional, garantizándose además en su selección la representación geográfica equitativa y el equilibrio de idioma, así como la perspectiva de género.
                </p>
                <p>
                    El personal de la SEGIB estará vinculado a la Secretaría por una relación contractual.
                </p>
                <p>
                    Las reuniones de Coordinadores Nacionales y de Responsables de Cooperación Iberoamericana podrán recomendar al Secretario General la adscripción, por plazo fijo y determinado, de funcionarios o expertos presentados por algún país miembro de la Conferencia para contribuir a la ejecución de una actividad, proyecto o programa específico.
                </p>
                <p>
                    Mientras permanezcan vinculados a la Secretaría, los miembros del personal de la SEGIB y los funcionarios o expertos a ella adscritos no solicitarán ni recibirán instrucciones de Gobiernos o autoridad ajena a la Secretaría, y se abstendrán de actuar de forma incompatible con la condición de quienes prestan sus servicios en un organismo internacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 8o. Presupuesto
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El presupuesto–programa anual de la SEGIB, conforme al Reglamento Financiero que será aprobado por la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores, deberá identificar los ingresos y los gastos proyectados para los programas, proyectos y actividades de trabajo previstas para el año siguiente al de su presentación.
                </p>
                <p>
                    El presupuesto-programa será financiado a través de las contribuciones de los Estados miembros, según escala de cuotas establecida de acuerdo con los criterios convenidos por la Reunión de los Ministros de Relaciones Exteriores con base en las recomendaciones formuladas por los Coordinadores Nacionales y Responsables de Cooperación Iberoamericanos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 9o. Acuerdo de Sede
                    </span>
                </p>
                <p>
                    De conformidad con el artículo primero del Convenio, la sede de la SEGIB estará en Madrid, España.
                </p>
                <p>
                    La SEGIB acordará con el Estado sede las condiciones de acogida, que incluirán todas las facilidades necesarias para el cumplimiento de sus funciones y, en particular, el reconocimiento de privilegios, e inmunidades.
                </p>
                <p>
                    El Secretario General someterá el proyecto de Acuerdo de Sede a la aprobación de la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 10. Idiomas
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los idiomas oficiales y de trabajo de la Secretaría General serán el español y el portugués.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 11. Entrada en vigor
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En cumplimiento del Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la SEGIB, este Estatuto será aprobado en la XIV Cumbre de San José de Costa Rica.
                </p>
                <p>
                    El presente Estatuto entrará en vigor en la fecha en que lo haga el Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la SEGIB, sin menoscabo de los procedimientos internos de cada Estado Miembro.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 12. Enmiendas.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Toda enmienda al presente Estatuto deberá ser aprobada por la Cumbre Iberoamericana, en base a las recomendaciones que proponga la Reunión de Ministros de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES TRANSITORIAS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. A todos los efectos legales, la Secretaría General Iberoamericana (SEGIB) sucede a la Secretaría de Cooperación Iberoamericana (SECIB) en sus derechos y obligaciones. La SECIB continuará ejerciendo sus funciones hasta la entrada en vigor del Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la Secretaría General Iberoamericana. En tanto no sea aprobado el primer presupuesto anual de la SEGIB, el Secretario General dispondrá de la sede y de los recursos humanos y materiales de la SECIB.
                </p>
                <p>
                    2. Desde el momento de su designación, el Secretario General podrá realizar las actividades necesarias para la puesta en marcha de la Secretaría.
                </p>
                <p>
                    3. El Secretario General comunicará por vía diplomática a los Ministros de Relaciones Exteriores iberoamericanos el nombramiento del personal directivo de la Secretaría General, y someterá para su aprobación sus primeras disposiciones en materia presupuestaria.
                </p>
                <p>
                    Aprobado en San José, Costa Rica, el día veinte de noviembre del año dos mil cuatro.
                </p>
                <p>
                    VISTO EN EL MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES Y CULTO
                </p>
                <p>
                    La Paz 18 de febrero de 2005.
                </p>
                <p>
                    Firma
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DRA. RUZENA VILLARROEL MONTAÑO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Jefe Departamento de Legalizaciones.
                </p>
                <p>
                    Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto.
                </p>
                <p>
                    Hay sello
                </p>
                <p>
                    El MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES Y CULTO, DIRECCION DE LEGALIZACIONES
                </p>
                <p>
                    CERTIFICA que la firma de:…, guarda similitud con las que cursan en nuestro registro.
                </p>
                <p>
                    La Paz…
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PUBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPUBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 4 de mayo de 2005
                </p>
                <p>
                    Aprobado. Sométase a la Consideración del honorable Congreso Nacional para los efectos Constitucionales.
                </p>
                <p>
                    (Fdo.), ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    (Fdo.),
                    <span>
                        Carolina Barco Isakson.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo 1o.
                    </b>
                    Apruébanse el
                    <span>
                        “Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la Secretaría General Iberoamericana”, adoptado en San José de Costa Rica el doce (12) de mayo de dos mil cuatro (2004) y del “Estatuto de la Secretaría General Iberoamericana”,
                    </span>
                    aprobado en San José, Costa Rica, el veinte (20) de noviembre del año dos mil cuatro (2004).
                </p>
                <p>
                    <b>
                        Artículo 2o.
                    </b>
                    De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7ª de 1944, el
                    <span>
                        “Convenio de Santa Cruz de la Sierra Constitutivo de la Secretaría General Iberoamericana”, adoptado en San José de Costa Rica el doce (12) de mayo de dos mil cuatro (2004) y del “Estatuto de la Secretaría General Iberoamericana”,
                    </span>
                    aprobado en San José, Costa Rica, el veinte (20) de noviembre del año dos mil cuatro (2004), que por el artículo 1o de esta ley se aprueba, obligarán al país a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto de los mismos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo 3o.
                    </span>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DILIAN FRANCISCA TORO TORRES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALFREDO APE CUELLO BAUTE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Ejecútese
                    </span>
                    , previa revisión de la Corte Constitucional, conforme al artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#241-10">
                        241-10
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 25 de junio de 2007.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO ARAÚJO PERDOMO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1140_2007.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>