<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1407_2010_PR014]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1407_2010_pr013.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1407_2010_pr015.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="571">
                        ARTÍCULO 571. DOCUMENTOS ANÓNIMOS.
                    </a>
                    Los documentos, cuya autenticación o identificación no sea posible establecer por alguno de los procedimientos previstos en este capítulo, se considerarán anónimos y no podrán admitirse como medio probatorio.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="572">
                        ARTÍCULO 572. EMPLEO DE LOS DOCUMENTOS EN EL JUICIO.
                    </a>
                    Los documentos escritos serán leídos y exhibidos de modo que todos los intervinientes en la audiencia del juicio oral y público puedan conocer su forma y contenido.
                </p>
                <p>
                    Los demás documentos serán exhibidos y proyectados por cualquier medio, para que sean conocidos por los intervinientes mencionados. Cuando se requiera, el experto respectivo lo explicará. Este podrá ser interrogado y contrainterrogado como un perito.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="573">
                        ARTÍCULO 573. APRECIACIÓN DE LA PRUEBA DOCUMENTAL.
                    </a>
                    El juez apreciará el documento teniendo en cuenta los, siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    1. Que no haya sido alterado en su forma ni en su contenido.
                </p>
                <p>
                    2. Que permita obtener un conocimiento claro y preciso del hecho, declaración o atestación de verdad, que constituye su contenido.
                </p>
                <p>
                    3. Que dicho contenido sea conforme con lo que ordinariamente ocurre.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="574">
                        ARTÍCULO 574. CRITERIO GENERAL.
                    </a>
                    Cuando se exhiba un documento con el propósito de ser valorado como prueba y resulte admisible, conforme con lo previsto en el capítulo anterior deberá presentarse el original del mismo como mejor evidencia de su contenido.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="575">
                        ARTÍCULO 575. EXCEPCIONES A LA REGLA DE LA MEJOR EVIDENCIA.
                    </a>
                    Se exceptúa de lo anterior los documentos públicos, o los duplicados auténticos, o aquellos cuyo original se hubiere extraviado o que se encuentran en poder de uno de los intervinientes, o se trata de documentos voluminosos y sólo se requiere una parte o fracción del mismo, o, finalmente, se estipule la innecesaridad de la presentación del original.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Lo anterior no es óbice para que resulte indispensable la presentación del original del documento, cuando se requiera para la realización de estudios técnicos tales como los de grafología y documentología, o forme parte de la cadena de custodia.
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE V-C3-T16">
                        PARTE V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            REGLAS RELATIVAS A LA INSPECCIÓN.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="576">
                        ARTÍCULO 576. PROCEDENCIA.
                    </a>
                    El juez, excepcionalmente, podrá ordenar la realización de una inspección judicial fuera del recinto de audiencia cuando, previa solicitud de la Fiscalía o la defensa, estime necesaria su práctica dada la imposibilidad de exhibir y autenticar en la audiencia, los elementos materiales probatorios y evidencia física, o cualquier otra evidencia demostrativa de la manera como ocurrieron los hechos objeto de juzgamiento.
                </p>
                <p>
                    En ningún caso el juez podrá utilizar su conocimiento privado para la adopción de la sentencia a que hubiere lugar.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="577">
                        ARTÍCULO 577. CRITERIOS PARA DECRETARLA.
                    </a>
                    La inspección judicial únicamente podrá ser decretada, atendidos los siguientes criterios:
                </p>
                <p>
                    1. Que sea imposible realizar la exhibición de autenticación de la evidencia en audiencia.
                </p>
                <p>
                    2. Que resulte de vital importancia para la fundamentación de la sentencia.
                </p>
                <p>
                    3. Que no sea viable lograr el cometido mediante otros medios técnicos.
                </p>
                <p>
                    4. Que sea más económica y práctica la realización de la inspección que la utilización del medio técnico.
                </p>
                <p>
                    5. Que las condiciones del lugar a inspeccionar no hayan variado de manera significativa.
                </p>
                <p>
                    6. Que no se ponga en grave riesgo la seguridad de los intervinientes durante la práctica de la prueba.
                </p>
                <p>
                    El juez inspeccionará el objeto de prueba que le indiquen las partes. Si estas solicitan el concurso de testigos y peritos permitirá que declaren o rindan dictamen de acuerdo con las reglas previstas en este Código.
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE VI-C3-T16">
                        PARTE VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            REGLAS RELATIVAS A LA PRUEBA DE REFERENCIA.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="578">
                        ARTÍCULO 578. NOCIÓN.
                    </a>
                    Se considera como prueba de referencia toda declaración realizada fuera del juicio oral y que es utilizada para probar o excluir uno o varios elementos del delito, el grado de intervención en el mismo, las circunstancias de atenuación o de agravación punitivas, la naturaleza y extensión del daño irrogado, y cualquier otro aspecto sustancial objeto del debate, cuando no sea posible practicada en el juicio.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="579">
                        ARTÍCULO 579. ADMISIÓN EXCEPCIONAL DE LA PRUEBA DE REFERENCIA.
                    </a>
                    Únicamente es admisible la prueba de referencia cuando el declarante:
                </p>
                <p>
                    a) Manifiesta bajo juramento que ha perdido la memoria sobre los hechos y es corroborada pericialmente dicha afirmación;
                </p>
                <p>
                    b) Es víctima de un delito de secuestro, desaparición forzada o evento similar;
                </p>
                <p>
                    c) Padece de una grave enfermedad que le impide declarar;
                </p>
                <p>
                    d) Ha fallecido.
                </p>
                <p>
                    También se aceptará la prueba de referencia cuando las declaraciones se hallen registradas en escritos de pasada memoria o archivos históricos.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="580">
                        ARTÍCULO 580. PRUEBA DE REFERENCIA MÚLTIPLE.
                    </a>
                    Cuando una declaración contenga apartes que constituya prueba de referencia admisible y no admisible, deberán suprimirse aquellos no cobijados por las excepciones previstas en los artículos anteriores, salvo que de proceder de esa manera la declaración se torne en ininteligible, en cuyo caso se excluirá la declaración en su integridad.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="581">
                        ARTÍCULO 581. UTILIZACIÓN DE LA PRUEBA DE REFERENCIA PARA FINES DE IMPUGNACIÓN.
                    </a>
                    Podrán utilizarse, con fines de impugnación de la credibilidad del testigo o perito, las declaraciones que no constituyan prueba de referencia inadmisible, de acuerdo con las causales previstas en el artículo
                    <a href="ley_1407_2010_pr014.html#579">
                        579
                    </a>
                    .
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="582">
                        ARTÍCULO 582. IMPUGNACIÓN DE LA CREDIBILIDAD DE LA PRUEBA DE REFERENCIA.
                    </a>
                    Podrá cuestionarse la credibilidad de la prueba de referencia por cualquier medio probatorio, en los mismos términos que la prueba testimonial.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior no obsta para que la prueba de referencia, en lo pertinente, se regule en su admisibilidad y apreciación por las reglas generales de la prueba y, en especial, por las relacionadas con el testimonio y lo documental.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IV-AA">
                        CAPÍTULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALEGATOS DE LAS PARTES E INTERVINIENTES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="583">
                        ARTÍCULO 583. PETICIÓN DE ABSOLUCIÓN PERENTORIA.
                    </a>
                    Terminada la práctica de las pruebas, el fiscal o el defensor podrán solicitar al juez la absolución perentoria cuando resulten ostensiblemente atípicos los hechos en que se fundamentó la acusación, y el juez resolverá sin escuchar alegatos de las partes e intervinientes.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="584">
                        ARTÍCULO 584. TURNOS PARA ALEGAR.
                    </a>
                    El fiscal expondrá oralmente los argumentos relativos al análisis de la prueba, tipificando de manera circunstanciada la conducta por la cual ha presentado la acusación.
                </p>
                <p>
                    A continuación se dará el uso de la palabra al representante legal de las víctimas, si lo hubiere, y al Ministerio Público, en este orden, quienes podrán presentar sus alegatos atinentes a la responsabilidad del acusado.
                </p>
                <p>
                    Finalmente, la defensa, si lo considera pertinente, expondrá sus argumentos los cuales podrán ser controvertidos exclusivamente por la Fiscalía. Si esto ocurriere la defensa tendrá derecho de réplica y, en todo caso, dispondrá del último turno de intervención argumentativa. Las réplicas se limitarán a los temas abordados.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="585">
                        ARTÍCULO 585. EXTENSIÓN DE LOS ALEGATOS.
                    </a>
                    El juez delimitará en cada caso la extensión máxima de los argumentos de conclusión, en atención al volumen de la prueba vista en la audiencia pública y la complejidad de los cargos resultantes de los hechos contenidos en la acusación.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="586">
                        ARTÍCULO 586. CLAUSURA DEL DEBATE.
                    </a>
                    Una vez presentados los alegatos, el juez declarará que el debate ha terminado y, de ser necesario, podrá decretar un receso hasta por (2) horas para anunciar el sentido del fallo.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO V-AA">
                        CAPÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECISIÓN O SENTIDO DEL FALLO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="587">
                        ARTÍCULO 587. CONTENIDO.
                    </a>
                    La decisión será individualizada frente a cada uno de los enjuiciados y cargos contenidos en la acusación, y deberá referirse a las solicitudes hechas en los alegatos finales. El sentido del fallo se dará a conocer de manera oral y pública inmediatamente después del receso previsto en el artículo anterior y deberá contener el delito por el cual se halla a la persona culpable o inocente.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="588">
                        ARTÍCULO 588. INDIVIDUALIZACIÓN DE LA PENA Y SENTENCIA.
                    </a>
                    Si el fallo fuere condenatorio o si se aceptare el acuerdo celebrado con la Fiscalía Penal Militar, el juez concederá brevemente y por una sola vez la palabra al fiscal y luego a la defensa para que se refieran a las condiciones individuales familiares, sociales, modo de vivir y antecedentes de todo orden del culpable. Si lo consideraren conveniente podrán referirse a la probable determinación de pena aplicable y la concesión de algún subrogado.
                </p>
                <p>
                    Si el juez para individualizar la pena por imponer, estimare necesario ampliar la información a que se refiere el inciso anterior, podrá solicitar a cualquier institución, pública o privada, la designación de un experto para que este, en el término improrrogable de diez (10) días hábiles, responda su petición.
                </p>
                <p>
                    Escuchados los intervinientes, el juez señalará el lugar, fecha y hora de la audiencia para proferir sentencia, en un término que no podrá exceder de quince (15) días calendario contados a partir de la terminación del juicio oral, en la cual incorporará la decisión que puso fin al incidente de reparación integral.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el término indicado en el inciso anterior se emitirá la sentencia absolutoria.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="589">
                        ARTÍCULO 589. CONGRUENCIA.
                    </a>
                    El acusado no podrá ser declarado culpable por hechos que no consten en la acusación, ni por delitos por los cuales no se ha solicitado condena.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="590">
                        ARTÍCULO 590. LIBERTAD INMEDIATA.
                    </a>
                    De ser absuelto de la totalidad de los cargos consignados en la acusación el juez dispondrá la inmediata libertad del acusado, si estuviere privado de ella, levantará todas las medidas cautelares impuestas y librará sin dilación las órdenes correspondientes.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="591">
                        ARTÍCULO 591. ACUSADO NO PRIVADO DE LA LIBERTAD.
                    </a>
                    Si al momento de anunciar el sentido del fallo el acusado declarado culpable no se hallare detenido, el juez podrá disponer que continúe en libertad hasta el momento de dictar sentencia.
                </p>
                <p>
                    Si la detención es necesaria, de conformidad con las normas de este Código, el juez la ordenará y librará inmediatamente la orden de encarcelamiento.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="592">
                        ARTÍCULO 592. ACUSADO PRIVADO DE LA LIBERTAD.
                    </a>
                    El juez podrá ordenar su excarcelación siempre y cuando los cargos por los cuales fue encontrado culpable fueren susceptibles, al momento de dictar sentencia, del otorgamiento de un subrogado penal.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="593">
                        ARTÍCULO 593. SITUACIÓN DE LOS INIMPUTABLES.
                    </a>
                    Si la razón de la decisión fuera la inimputabilidad, el juez dispondrá provisionalmente la medida de seguridad apropiada mientras se profiere el fallo respectivo.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="594">
                        ARTÍCULO 594. REQUERIMIENTO POR OTRA AUTORIDAD.
                    </a>
                    En caso de que el acusado fuere requerido por otra autoridad judicial, emitido el fallo absolutorio, será puesto a disposición de quien corresponda.
                </p>
                <p>
                    Si el fallo fuere condenatorio, se dará cuenta de esta decisión a la autoridad que lo haya requerido.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VI-AA">
                        CAPÍTULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SUSPENSIONES DE LA AUDIENCIA DEL JUICIO ORAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="595">
                        ARTÍCULO 595. PRINCIPIO DE CONCENTRACIÓN.
                    </a>
                    La audiencia del juicio oral deberá ser continua salvo que se trate de situaciones sobrevinientes de manifiesta gravedad, y sin existir otra alternativa viable, en cuyo caso podrá suspenderse por el tiempo que dure el fenómeno que ha motivado la suspensión.
                </p>
                <p>
                    El juez penal militar podrá decretar recesos, máximo por dos (2) horas cuando no comparezca un testigo y deba hacérsele comparecer coactivamente.
                </p>
                <p>
                    Si el término de suspensión incide por el transcurso del tiempo en la memoria de lo sucedido en la audiencia y, sobre todo de los resultados de las pruebas practicadas, esta se repetirá. Igual procedimiento se realizará si en cualquier etapa de la Corte Marcial se deba cambiar al juez penal militar.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO XVII-B">
                        TÍTULO XVII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INEFICACIA DE LOS ACTOS PROCESALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="596">
                        ARTÍCULO 596.
                    </a>
                    Son causales de nulidad en el proceso penal militar, las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. La falta de competencia del juez.
                </p>
                <p>
                    2. La violación al Derecho de Defensa, o el Debido Proceso, en aspectos sustanciales.
                </p>
                <p>
                    Los recursos de apelación pendientes de definir al momento de iniciarse la audiencia de la Corte Marcial, salvo lo relacionado con la negativa o admisión de pruebas, no invalidan el procedimiento.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="597">
                        ARTÍCULO 597. PRINCIPIO DE TAXATIVIDAD.
                    </a>
                    No podrá decretarse ninguna nulidad por causal diferente a las señaladas en este título.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO XVIII-B">
                        TÍTULO XVIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EJECUCIÓN DE SENTENCIAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-BB">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EJECUCIÓN DE PENAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="598">
                        ARTÍCULO 598.
                    </a>
                    La ejecución de la sanción penal impuesta mediante sentencia debidamente ejecutoriada, corresponde a las autoridades penitenciarias bajo la supervisión y control del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, en coordinación con el juez de ejecución de penas y medidas de seguridad.
                </p>
                <p>
                    En todo lo relacionado con la ejecución de la pena, el Ministerio Público podrá intervenir e interponer los recursos que sean necesarios.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="599">
                        ARTÍCULO 599. ACUMULACIÓN JURÍDICA.
                    </a>
                    Las normas que regulan la dosificación de la pena, en caso de concurso de conductas punibles, se aplicarán también cuando los delitos conexos se hubieren fallado independientemente. Igualmente, cuando se hubieren proferido varias sentencias en diferentes procesos. En estos casos la pena impuesta en la primera decisión se tendrá como parte de la sanción a imponer.
                </p>
                <p>
                    No podrán acumularse penas por delitos cometidos con posterioridad al proferimiento de sentencia de primera o única instancia en cualquiera de los procesos, ni penas ya ejecutadas, ni las impuestas por delitos cometidos durante el tiempo que la persona estuviere privada de la libertad.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="600">
                        ARTÍCULO 600. APLAZAMIENTO O SUSPENSIÓN DE LA EJECUCIÓN DE LA PENA.
                    </a>
                    El Juez de ejecución de penas y medidas de seguridad ordenará a la entidad penitenciaria correspondiente, el aplazamiento o la suspensión de la ejecución de la pena, previa caución, en los mismos casos de la sustitución de la detención preventiva.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="601">
                        ARTÍCULO 601. APLICACIÓN DE LAS PENAS ACCESORIAS.
                    </a>
                    Cuando se trate de las penas accesorias establecidas en el Código Penal Militar, se procederá de acuerdo con las siguientes normas:
                </p>
                <p>
                    1. Si se tratare de la privación del derecho a residir en determinados lugares o de acudir a ellos, se enviará copia de la sentencia a la autoridad judicial y Policiva del lugar en donde la residencia se prohíba o donde el sentenciado debe residir. También se oficiará al agente del Ministerio Público para su control.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando se ejecuten sentencias de las cuales se decrete la inhabilitación para el ejercicio de derechos y funciones públicas, copias de la sentencia Ejecutoriada se remitirán a la Registraduría Nacional del Estado Civil y a la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    3. Si se trata de la pérdida de empleo o cargo público, se comunicará a los Comandos de Fuerza y Dirección General de la Policía Nacional y a la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    4. Si se tratare de la inhabilidad para ejercer una industria, comercio, arte, profesión u oficio, se ordenará la cancelación del documento que lo autoriza para ejercerlo y se oficiará a la autoridad que lo expidió.
                </p>
                <p>
                    5. Si se trata de la prohibición de consumir bebidas alcohólicas, sustancias estupefacientes o psicotrópicas, se comunicará a las autoridades Policivas del lugar de residencia del sentenciado para que tomen las medidas necesarias para el cumplimiento de esta sanción, oficiando al agente del Ministerio Público para su control.
                </p>
                <p>
                    6. Si se tratare de la inhabilidad especial para el ejercicio de la patria potestad, se oficiará al Instituto Colombiano de Bienestar Familiar y al Agente del Ministerio Público.
                </p>
                <p>
                    7. La autoridad correspondiente deberá informar al juez de ejecución de penas sobre su cumplimiento.
                </p>
                <p>
                    8. En los casos de privación del derecho de conducir automotores o motocicletas y la inhabilitación especial para la tendencia y porte de armas, se oficiará a las autoridades encargadas de expedir las respectivas autorizaciones, para que las cancelen o las nieguen.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="602">
                        ARTÍCULO 602. REMISIÓN.
                    </a>
                    Los aspectos relacionados con la ejecución de la pena no regulados en este Código se regirán por lo dispuesto en el Código Penal y el Código Penitenciario y Carcelario.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-BB">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EJECUCIÓN DE MEDIDAS DE SEGURIDAD.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="603">
                        ARTÍCULO 603. ENTIDAD COMPETENTE.
                    </a>
                    El tratamiento de los inimputables por trastorno mental estará a cargo del Sistema General de Seguridad Social en Salud, a quien corresponderá la ejecución de las medidas de protección y seguridad.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="604">
                        ARTÍCULO 604. INTERNACIÓN DE INIMPUTABLES.
                    </a>
                    El juez de ejecución de penas y medidas de seguridad ordenará a las autoridades competentes del Sistema de Seguridad Social en Salud el traslado del inimputable a un establecimiento psiquiátrico o clínica adecuada para su rehabilitación, de carácter oficial o privado adecuado para el cumplimiento de la medida de seguridad.
                </p>
                <p>
                    Si fuere un establecimiento privado los parientes se comprometerán a ejercer la vigilancia correspondiente y rendir los informes que se soliciten, su traslado se hará previo el otorgamiento de caución y la suscripción de la respectiva diligencia de compromiso.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="605">
                        ARTÍCULO 605. LIBERTAD VIGILADA.
                    </a>
                    Impuesta la libertad vigilada, el juez de ejecución de penas y medidas de seguridad comunicará tal medida a las autoridades Policivas del lugar, para el cumplimiento de lo dispuesto en el Código Penal Militar, y señalará los controles respectivos.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="606">
                        ARTÍCULO 606. SUSPENSIÓN, SUSTITUCIÓN O CESACIÓN DE LA MEDIDA DE SEGURIDAD.
                    </a>
                    El juez de ejecución de penas y medidas de seguridad, podrá de oficio o a solicitud de parte, previo concepto de perito oficial y de conformidad con lo dispuesto en el Código Penal Militar:
                </p>
                <p>
                    1. Suspender condicionalmente la medida de seguridad.
                </p>
                <p>
                    2. Sustituirla por otra más adecuada si así lo estimare conveniente.
                </p>
                <p>
                    3. Ordenar la cesación de tal medida.
                </p>
                <p>
                    En caso de internación en casa de estudio o trabajo el dictamen se sustituirá por concepto escrito o motivado de la junta o consejo directivo del establecimiento en donde se hubiere cumplido esta medida o de su director a falta de tales organismos.
                </p>
                <p>
                    El beneficiario de la suspensión condicional, o del cambio de la medida de seguridad por una de libertad vigilada, deberá constituir personalmente o por intermedio de su representante legal, caución en la forma prevista en este Código.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="607">
                        ARTÍCULO 607. REVOCATORIA DE LA SUSPENSIÓN CONDICIONAL.
                    </a>
                    En cualquier momento podrá el juez de ejecución de penas y medidas de seguridad revocar la suspensión condicional de la medida de seguridad o de la medida sustitutiva, cuando se incumplan las obligaciones fijadas en la diligencia de compromiso o cuando los peritos conceptúen que es necesario la continuación de la medida originaria.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-BB">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LIBERTAD CONDICIONAL.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="608">
                        ARTÍCULO 608. LIBERTAD CONDICIONAL.
                    </a>
                    El condenado que se hallare en las circunstancias previstas en el artículo
                    <a href="ley_1407_2010_pr001.html#64">
                        64
                    </a>
                    de este Código, podrá solicitar al juez penal militar de ejecución de penas y medidas de seguridad la libertad condicional, acompañando la resolución favorable del consejo de disciplina, o en su defecto del director del respectivo establecimiento carcelario o sitio de reclusión donde se encuentre privado de su libertad, con la copia de la cartilla biográfica y los demás documentos que prueben los requisitos exigidos, los que deberán ser entregados a más tardar dentro de los tres (3) días siguientes.
                </p>
                <p>
                    Si se ha impuesto pena accesoria de multa, su pago es requisito imprescindible para poder otorgar la libertad condicional.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="609">
                        ARTÍCULO 609. DECISIÓN.
                    </a>
                    Recibida la solicitud, el juez de ejecución de penas y medidas de seguridad, resolverá dentro de los tres (3) días siguientes, mediante auto interlocutorio en el cual se impondrán las obligaciones a que se refiere este Código en su artículo
                    <a href="ley_1407_2010_pr001.html#73">
                        73
                    </a>
                    , cuyo cumplimiento se garantizará mediante caución.
                </p>
                <p>
                    El tiempo necesario para otorgar la libertad condicional se determinará con base a las penas impuestas en la sentencia.
                </p>
                <p>
                    La reducción de las penas por trabajo y estudio, al igual que cualquier otra rebaja de pena que establezca la ley, se tendrá en cuenta como parte cumplida de la Pena impuesta o que pudiere imponerse.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="610">
                        ARTÍCULO 610. CONDICIÓN PARA LA REVOCATORIA.
                    </a>
                    La revocatoria se decretará por el Juez de ejecución de Penas y medidas de seguridad de oficio o petición de los encargados de la vigilancia, cuando aparezca demostrado que se ha violado las obligaciones contraídas.
                </p>
                <a href="ley_1407_2010_pr014.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1407_2010_pr013.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1407_2010_pr015.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>