<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1141_2007]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1141 DE 2007
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (junio 25)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 46.670 de 25 de junio de 2007
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;NOTA DE VIGENCIA: Ley declarada INEXEQUIBLE por la Corte Constitucional mediante Sentencia
                    <a href="c-1142_2008.html#1">
                        C-1142-08
                    </a>
                    de 19 de noviembre de 2008&gt;
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se aprueba el “Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre Cooperación en Sanidad Animal y Cuarentena”, firmado en Beijing a los 6 días del mes de abril de 2005.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Visto el texto del por medio de la cual se aprueba el “Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre Cooperación en Sanidad Animal y Cuarentena”, firmado en Beijing a los 6 días del mes de abril de 2005, que a la letra dice:
                </p>
                <p>
                    (Para ser trascrito: Se adjunta fotocopia del texto íntegro del Instrumento Internacional mencionado).
                </p>
                <p>
                    ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                </p>
                <p>
                    Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre Cooperación en Sanidad Animal y Cuarentena
                </p>
                <p>
                    El Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China (en adelante las “Partes Contratantes”), con miras a estrechar la colaboración en el ámbito de sanidad animal y cuarentena; prevenir la introducción de enfermedades infecciosas y/o contagiosas y parasitarias dentro o fuera de su territorio, proteger la seguridad de la agricultura, la ganadería y pesca, así como la salud humana, mediante consultas amistosas, han acordado lo siguiente:
                </p>
                <p>
                    <a name="1A">
                        ARTÍCULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    Los siguientes términos tendrán los significados que se les asignan a continuación:
                </p>
                <p>
                    1. Animales– animales bovinos domesticios y salvajes, incluido el ganado bovino, ovino, caprino y porcino, caballos, camellos, burros y su progenie híbrida, aves, animales de caza, peces, gusanos de seda, abejas, animales domésticos y animales de laboratorio.
                </p>
                <p>
                    2. Productos animales– material no manufacturado de origen animal y aquellos productos animales manufacturados y productos animales en alimentos para animales que, debido a su procesamiento, pueden crear un riesgo de introducción y propagación de plagas.
                </p>
                <p>
                    3. Material animal genético – semen fresco o congelado de animales, embriones frescos o congelados o cualquier otro bioproducto aplicado a la cría y reproducción animal.
                </p>
                <p>
                    4. Certificado de cuarentena animal o certificado de sanidad veterinaria – certificado preparado conforme al certificado modelo de la Oficina Internacional de Epizootias (OIE).
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2A">
                        ARTÍCULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    Las Partes Contratantes prestarán su colaboración para proteger sus territorios nacionales contra la introducción de enfermedades epizóoticas producto de la importación, exportación o tránsito de animales vivos, material animal genético, productos animales, alimentos animales y otros bienes, productos, medios de transporte, embalaje y contenedores que pudieran constituir vectores patógenos.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3A">
                        ARTÍCULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes Contratantes autorizarán respectivamente a sus autoridades competentes para que discutan y suscriban protocolos sobre cuarentena animal y exigentcias sanitarias para la importación, exportación y tránsito de animales males vivos, material animal genético, productos animales, alimento animal y otros bienes o productos que pudieran constituir vectores patógenos, y aprobar e intercambiar certificados modelo sobre cuarentena animal o certificados de sanidad veterinaria.
                </p>
                <p>
                    2. Los protocolos firmados se anexarán a este Acuerdo y se considerarán parte intergrante de este.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4A">
                        ARTÍCULO IV.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    Los animales vivos, material animal genético, productos animales, alimento animal, y otros bienes o productos que pudieren constituir vectores de patógenos exportados del territorio de una Parte Contratante al territorio de la otra Parte Contratante deberán cumplir con las leyes sanitarias y de cuarentena del otro país importador, así como con sus normas y reglamentos administrativos y los protocolos pertinentes sobre cuarentena y exigentcias sanitarias firmados por las Partes Contratantes y deberán ser acompañados por un certificado original de cuarentena o un certificado de sanidad veterinaria emitido por el veterinario oficial del país exportador. El certificado de cuarentena animal o el certificado de sanidad veterinaria deberán extenderse en idoma inglés y en los idiomas oficiales del país exportador.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5A">
                        ARTÍCULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Las Partes Contratantes tienen derecho a realizar inspecciones de cuarentena en animales vivos, material animal genético, productos animales, alimento animal, y otros bienes o productos importados de la otra Parte Contratante de conformidad con sus propias leyes sobre cuarentena y sanidad animal y con sus normas y reglamentos administrativos. Cada Parte Contratante tiene derecho a someter los artículos infectados a tratamiento de cuarentena.
                </p>
                <p>
                    2. Cada Parte Contratante notificará oportunamente a la otra Parte Contratante si descubriere alguna enfermedad animal, vectores de patógenos cualquier otra plaga o cosa que no cumpiere con las leyes de sanidad animal y cuarentena y con las normas y reglamentos administrativos pertinentes.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6A">
                        ARTÍCULO VI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    Las Partes Contratantes prestarán su colaboración en materias administrativas, científicas y tecnológicas y en el intercambio de información sobre cuarentena y sanidad animal:
                </p>
                <p>
                    a) Informando a la otra inmediatamente los detalles de las enfermedadeses animales infecciosas, especificads como enfermedades Lista A por la Oficina Internacional de Epizootias (OIE), que se produzca en su propio territorio, incluidos el nombre de la enfermedad, la especie y número de animales infecados, la ubicación de los lugares afectados, el diagnóstico y las medidas de control corrsepondientes;
                </p>
                <p>
                    b) Intercambiando el informe mensual de enfermedades animales infecciosas y parasitarias, especificadas como Lista B por la OIE, que se produzca en su propio territorio;
                </p>
                <p>
                    c) Informando a la otra las medidas de control aplicadas para evitar que se propaguen a su territorio las enfermedades infecciosas especificadas como lista A por la OIE que se produzcan en los países vecinos;
                </p>
                <p>
                    d) Colaborando con la dirección central de cuarentena animal o sanidad veterinaria para intercambiar experiencias de gestión en el área;
                </p>
                <p>
                    e) Intercambiando técnicas de cuarentena animal y logros veterinarios mediante seminarios u otras actividades;
                </p>
                <p>
                    f) Intercambio revistas y otras publicaciones de leyes y reglamentos enn el ámbito de la cuarentena animal y la medicina veterinaria.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7A">
                        ARTÍCULO VII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="1A"/>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                    Las autoridades competentes para ejecutar este Acuerdo serán:
                </p>
                <p>
                    Por la República Popular de China:
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Agricultura de la República Popular de China y la Administración General de la Supervisión de Calidad, Inspección y Cuarentena.
                </p>
                <p>
                    Por la República de Colombia:
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8A">
                        ARTÍCULO VIII.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    Los gastos relacionados con la ejecución del presente Acuerdo se sufragarán de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    a) Respecto de las visitas entre direcciones de cuarentena animal o sanidad veterinaria relacionadas con la implementación o intercambio de experiencia en gestión y en caso de que una Parte Contratante invite a especialistas o investigadores de la otra Parte Contratante a participar en seminarios u otras reuniones científicas, los gastos de viaje internacional serán vubiertos por la parte que envía. Dichos gastos también podrán ser sufragados conforme lo negoien la Partes Contratantes;
                </p>
                <p>
                    b) El país emisor financiará el intercambio de información y revistas y publicaciones veterinarias.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9A">
                        ARTÍCULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="1A"/>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                    Cualquier diferencia que surja de la interpretación y de la ejecución del presente Acuerdo será discutida y resuelta directamente por las autoridades competentes de las Partes Contratantes.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10A">
                        ARTÍCULO X.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <a name="1A"/>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                    El presente Convenio no afectará los derechos y obligaciones especificados por los acuerdos y tratados internacionales suscritos por las Partes Contratantes.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11A">
                        ARTÍCULO XI.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. El presente Convenio entrará en vigencia en la fecha en que se notifique el cumplimiento de todos los procedimientos legales internos de las Partes Contratantes, necesarios para que este Acuerdo entre en vigencia.
                </p>
                <p>
                    2. El presente convenio tendrá una duración de cinco años. En lo sucesivo, se renovará automáticamente por otros cinco años, a menos que una de las Partes Contratantes dé aviso por escrito de terminación, al menos seis meses antes de que venza el período en cuestión.
                </p>
                <p>
                    Realizado en Beijing, el día 6 del mes de abril de 2005, en los idiomas chino, español e inglés. Todos estos textos se consideran igualmente auténticos.
                </p>
                <p>
                    Por el Gobierno de la República de Columbia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (FIRMA ILEGIBLE).
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por el Gobierno de la República Popular China,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (FIRMA ILEGIBLE).
                    </span>
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PUBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPUBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 10 de agosto de 2005.
                </p>
                <p>
                    Aprobado. Sométase a la consideración del honorable Congreso Nacional para los efectos constitucionales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (FDO.) ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Relaciones Exteriores encargado de las funciones del Despacho de la señora Ministra,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (FDO.) CAMILO REYES RODRÍGUEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Apruébase el “Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre Cooperación en Sanidad Animal y Cuarentena”, firmado en Beijing a los 6 días del mes de abril de 2005.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7ª de 1944, el “Convenio entre el Gobierno de la República de Colombia y el Gobierno de la República Popular de China sobre Cooperación en Sanidad Animal y Cuarentena”, firmado en Beijing a los 6 días del mes de abril de 2005, que por el artículo
                    <a href="ley_1141_2007.html#1">
                        1
                    </a>
                    o de esta ley se aprueba, obligará al país a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto del mismo.
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    La Presidenta del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DILIAN FRANCISCA TORO TORRES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ALFREDO APE CUELLO BAUTE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANGELINO LIZCANO RIVERA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Ejecútese, previa revisión de la Corte Constitucional, conforme al artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#241-10">
                        241-10
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 25 de junio de 2007.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FERNANDO ARAÚJO PERDOMO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ANDRÉS FELIPE ARIAS LEIVA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1141_2007.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>