<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1651_2013]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1651 DE 2013
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 12)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 48.849 de 12 de julio de 2013
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se modifican los artículos
                    <a href="ley_0115_1994.html#13">
                        13
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0115_1994.html#20">
                        20
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0115_1994.html#21">
                        21
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0115_1994.html#22">
                        22
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0115_1994.html#30">
                        30
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0115_1994.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 115 de 1994 y se dictan otras disposiciones-ley de bilingüismo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Adiciónese al artículo
                    <a href="ley_0115_1994.html#13">
                        13
                    </a>
                    de la Ley 115 de 1994 el siguiente literal:
                </p>
                <p>
                    j) Desarrollar competencias y habilidades que propicien el acceso en condiciones de igualdad y equidad a la oferta de la educación superior y a oportunidades en los ámbitos empresarial y laboral, con especial énfasis en los departamentos que tengan bajos niveles de cobertura en educación.
                </p>
                <a href="ley_1651_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Adiciónese al artículo
                    <a href="ley_0115_1994.html#20">
                        20
                    </a>
                    de la Ley 115 de 1994 el siguiente literal:
                </p>
                <p>
                    g) Desarrollar las habilidades comunicativas para leer, comprender, escribir, escuchar, hablar y expresarse correctamente en una lengua extranjera.
                </p>
                <a href="ley_1651_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    Modifíquese el literal m) del artículo
                    <a href="ley_0115_1994.html#21">
                        21
                    </a>
                    de la Ley 115 el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    m) El desarrollo de habilidades de conversación, lectura y escritura al menos en una lengua extranjera.
                </p>
                <a href="ley_1651_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    Modifíquese el literal l) del artículo
                    <a href="ley_0115_1994.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la Ley 115 de 1994, el cual quedaría así:
                </p>
                <p>
                    l) El desarrollo de habilidades de conversación, lectura y escritura al menos en una lengua extranjera.
                </p>
                <a href="ley_1651_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    Modifíquese el literal h) del artículo
                    <a href="ley_0115_1994.html#30">
                        30
                    </a>
                    de la Ley 115 de 1994, el cual quedaría así:
                </p>
                <p>
                    h) El cumplimiento de los objetivos de la educación básica contenidos en los literales b) del artículo
                    <a href="ley_0115_1994.html#20">
                        20
                    </a>
                    , c) del artículo 21 y c), e), h), i), k), 1), ñ) del artículo
                    <a href="ley_0115_1994.html#22">
                        22
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_1651_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    Adiciónese al artículo
                    <a href="ley_0115_1994.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 115 de 1994 el siguiente texto:
                </p>
                <p>
                    “Las instituciones de educación para el trabajo y desarrollo humano que decidan ofrecer programas de idiomas deberán obtener la certificación en gestión de calidad, de la institución y del programa a ofertar, sin perjuicio del cumplimiento de los demás requisitos establecidos en las normas jurídicas vigentes para el desarrollo de programas en este nivel de formación.
                </p>
                <p>
                    Todas las entidades del Estado, cualquiera que sea su naturaleza jurídica o territorial, sólo podrán contratar la enseñanza de idiomas con organizaciones que cuenten con los certificados de calidad previstos en el presente artículo”.
                </p>
                <a href="ley_1651_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional tomará las medidas necesarias para financiar los costos que demande la implementación de la ley, dentro de las cuales deberá explicitar los períodos de transición y gradualidad que se requieren para el cumplimiento de la misma.
                </p>
                <a href="ley_1651_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o.
                    </a>
                    El Gobierno Nacional reglamentará la presente ley y tomará las medidas necesarias para cumplir con los objetivos propuestos, dando prelación al fomento de la lengua inglesa en los establecimientos educativos oficiales, sin perjuicio de la educación especial que debe garantizarse a los pueblos indígenas y tribales.
                </p>
                <a href="ley_1651_2013.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    La presente ley regirá a partir de su promulgación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ROY LEONARDO BARRERAS MONTEALEGRE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la Republica,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GREGORIO ELJACH PACHECO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        AUGUSTO POSADA SÁNCHEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE HUMBERTO MANTILLA SERRANO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D.C., a 12 de julio de 2013.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN MANUEL SANTOS CALDERÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MAURICIO CÁRDENAS SANTAMARÍA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Educación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARÍA FERNANDA CAMPO SAAVEDRA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1651_2013.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>