<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1437_2011_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_1437_2011_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1437_2011_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. PROCEDIMIENTO PARA INVOCAR EL SILENCIO ADMINISTRATIVO POSITIVO.
                    </a>
                    La persona que se hallare en las condiciones previstas en las disposiciones legales que establecen el beneficio del silencio administrativo positivo, protocolizará la constancia o copia de que trata el artículo
                    <a href="ley_1437_2011.html#15">
                        15
                    </a>
                    , junto con una declaración jurada de no haberle sido notificada la decisión dentro del término previsto.
                </p>
                <p>
                    La escritura y sus copias auténticas producirán todos los efectos legales de la decisión favorable que se pidió, y es deber de todas las personas y autoridades reconocerla así.
                </p>
                <p>
                    Para efectos de la protocolización de los documentos de que trata este artículo se entenderá que ellos carecen de valor económico.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86. SILENCIO ADMINISTRATIVO EN RECURSOS.
                    </a>
                    Salvo lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr001.html#52">
                        52
                    </a>
                    de este Código, transcurrido un plazo de dos (2) meses, contados a partir de la interposición de los recursos de reposición o apelación sin que se haya notificado decisión expresa sobre ellos, se entenderá que la decisión es negativa.
                </p>
                <p>
                    El plazo mencionado se suspenderá mientras dure la práctica de pruebas.
                </p>
                <p>
                    La ocurrencia del silencio negativo previsto en este artículo no exime a la autoridad de responsabilidad, ni le impide resolver siempre que no se hubiere notificado auto admisorio de la demanda cuando el interesado haya acudido ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    &lt;Aparte tachado INEXEQUIBLE&gt; La no resolución oportuna de los recursos constituye falta disciplinaria
                    <s>
                        <span>
                            gravísima
                        </span>
                    </s>
                    .
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO VIII-III-I">
                        CAPÍTULO VIII
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONCLUSIÓN DEL PROCEDIMIENTO ADMINISTRATIVO
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. FIRMEZA DE LOS ACTOS ADMINISTRATIVOS.
                    </a>
                    Los actos administrativos quedarán en firme:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando contra ellos no proceda ningún recurso, desde el día siguiente al de su notificación, comunicación o publicación según el caso.
                </p>
                <p>
                    2. Desde el día siguiente a la publicación, comunicación o notificación de la decisión sobre los recursos interpuestos.
                </p>
                <p>
                    3. Desde el día siguiente al del vencimiento del término para interponer los recursos, si estos no fueron interpuestos, o se hubiere renunciado expresamente a ellos.
                </p>
                <p>
                    4. Desde el día siguiente al de la notificación de la aceptación del desistimiento de los recursos.
                </p>
                <p>
                    5. Desde el día siguiente al de la protocolización a que alude el artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr002.html#85">
                        85
                    </a>
                    para el silencio administrativo positivo.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. PRESUNCIÓN DE LEGALIDAD DEL ACTO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    Los actos administrativos se presumen legales mientras no hayan sido anulados por la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo. Cuando fueren suspendidos, no podrán ejecutarse hasta tanto se resuelva definitivamente sobre su legalidad o se levante dicha medida cautelar.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89. CARÁCTER EJECUTORIO DE LOS ACTOS EXPEDIDOS POR LAS AUTORIDADES.
                    </a>
                    Salvo disposición legal en contrario, los actos en firme serán suficientes para que las autoridades, por sí mismas, puedan ejecutarlos de inmediato. En consecuencia, su ejecución material procederá sin mediación de otra autoridad. Para tal efecto podrá requerirse, si fuere necesario, el apoyo o la colaboración de la Policía Nacional.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. EJECUCIÓN EN CASO DE RENUENCIA.
                    </a>
                    Sin perjuicio de lo dispuesto en leyes especiales, cuando un acto administrativo imponga una obligación no dineraria a un particular y este se resistiere a cumplirla, la autoridad que expidió el acto le impondrá multas sucesivas mientras permanezca en rebeldía, concediéndole plazos razonables para que cumpla lo ordenado. Las multas podrán oscilar entre uno (1) y quinientos (500) salarios mínimos mensuales legales vigentes y serán impuestas con criterios de razonabilidad y proporcionalidad.
                </p>
                <p>
                    La administración podrá realizar directamente o contratar la ejecución material de los actos que corresponden al particular renuente, caso en el cual se le imputarán los gastos en que aquella incurra.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. PÉRDIDA DE EJECUTORIEDAD DEL ACTO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    Salvo norma expresa en contrario, los actos administrativos en firme serán obligatorios mientras no hayan sido anulados por la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo. Perderán obligatoriedad y, por lo tanto, no podrán ser ejecutados en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando sean suspendidos provisionalmente sus efectos por la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando desaparezcan sus fundamentos de hecho o de derecho.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando al cabo de cinco (5) años de estar en firme, la autoridad no ha realizado los actos que le correspondan para ejecutarlos.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando se cumpla la condición resolutoria a que se encuentre sometido el acto.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando pierdan vigencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. EXCEPCIÓN DE PÉRDIDA DE EJECUTORIEDAD.
                    </a>
                    Cuando el interesado se oponga a la ejecución de un acto administrativo alegando que ha perdido fuerza ejecutoria, quien lo produjo podrá suspenderla y deberá resolver dentro de un término de quince (15) días. El acto que decida la excepción no será susceptible de recurso alguno, pero podrá ser impugnado por vía jurisdiccional.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IX-III-I">
                        CAPÍTULO IX
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REVOCACIÓN DIRECTA DE LOS ACTOS ADMINISTRATIVOS
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93. CAUSALES DE REVOCACIÓN.
                    </a>
                    Los actos administrativos deberán ser revocados por las mismas autoridades que los hayan expedido o por sus inmediatos superiores jerárquicos o funcionales, de oficio o a solicitud de parte, en cualquiera de los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando sea manifiesta su oposición a la Constitución Política o a la ley.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando no estén conformes con el interés público o social, o atenten contra él.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando con ellos se cause agravio injustificado a una persona.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. IMPROCEDENCIA.
                    </a>
                    La revocación directa de los actos administrativos a solicitud de parte no procederá por la causal del numeral 1 del artículo anterior, cuando el peticionario haya interpuesto los recursos de que dichos actos sean susceptibles, ni en relación con los cuales haya operado la caducidad para su control judicial.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. OPORTUNIDAD.
                    </a>
                    La revocación directa de los actos administrativos podrá cumplirse aun cuando se haya acudido ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo, siempre que no se haya notificado auto admisorio de la demanda.
                </p>
                <p>
                    Las solicitudes de revocación directa deberán ser resueltas por la autoridad competente dentro de los dos (2) meses siguientes a la presentación de la solicitud.
                </p>
                <p>
                    Contra la decisión que resuelve la solicitud de revocación directa no procede recurso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    No obstante, en el curso de un proceso judicial, hasta antes de que se profiera sentencia de segunda instancia, de oficio o a petición del interesado o del Ministerio Público, las autoridades demandadas podrán formular oferta de revocatoria de los actos administrativos impugnados previa aprobación del Comité de Conciliación de la entidad. La oferta de revocatoria señalará los actos y las decisiones objeto de la misma y la forma en que se propone restablecer el derecho conculcado o reparar los perjuicios causados con los actos demandados.
                </p>
                <p>
                    Si el Juez encuentra que la oferta se ajusta al ordenamiento jurídico, ordenará ponerla en conocimiento del demandante quien deberá manifestar si la acepta en el término que se le señale para tal efecto, evento en el cual el proceso se dará por terminado mediante auto que prestará mérito ejecutivo, en el que se especificarán las obligaciones que la autoridad demandada deberá cumplir a partir de su ejecutoria.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. EFECTOS.
                    </a>
                    Ni la petición de revocación de un acto, ni la decisión que sobre ella recaiga revivirán los términos legales para demandar el acto ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo, ni darán lugar a la aplicación del silencio administrativo.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. REVOCACIÓN DE ACTOS DE CARÁCTER PARTICULAR Y CONCRETO.
                    </a>
                    Salvo las excepciones establecidas en la ley, cuando un acto administrativo, bien sea expreso o ficto, haya creado o modificado una situación jurídica de carácter particular y concreto o reconocido un derecho de igual categoría, no podrá ser revocado sin el consentimiento previo, expreso y escrito del respectivo titular.
                </p>
                <p>
                    Si el titular niega su consentimiento y la autoridad considera que el acto es contrario a la Constitución o a la ley, deberá demandarlo ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    Si la Administración considera que el acto ocurrió por medios ilegales o fraudulentos lo demandará sin acudir al procedimiento previo de conciliación y solicitará al juez su suspensión provisional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el trámite de la revocación directa se garantizarán los derechos de audiencia y defensa.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO IV-I">
                        TÍTULO IV
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PROCEDIMIENTO ADMINISTRATIVO DE COBRO COACTIVO
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. DEBER DE RECAUDO Y PRERROGATIVA DEL COBRO COACTIVO.
                    </a>
                    Las entidades públicas definidas en el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    deberán recaudar las obligaciones creadas en su favor, que consten en documentos que presten mérito ejecutivo de conformidad con este Código. Para tal efecto, están revestidas de la prerrogativa de cobro coactivo o podrán acudir ante los jueces competentes.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. DOCUMENTOS QUE PRESTAN MÉRITO EJECUTIVO A FAVOR DEL ESTADO.
                    </a>
                    Prestarán mérito ejecutivo para su cobro coactivo, siempre que en ellos conste una obligación clara, expresa y exigible, los siguientes documentos:
                </p>
                <p>
                    1. Todo acto administrativo ejecutoriado que imponga a favor de las entidades públicas a las que alude el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    , la obligación de pagar una suma líquida de dinero, en los casos previstos en la ley.
                </p>
                <p>
                    2. Las sentencias y demás decisiones jurisdiccionales ejecutoriadas que impongan a favor del tesoro nacional, o de las entidades públicas a las que alude el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    , la obligación de pagar una suma líquida de dinero.
                </p>
                <p>
                    3. Los contratos o los documentos en que constan sus garantías, junto con el acto administrativo que declara el incumplimiento o la caducidad. Igualmente lo serán el acta de liquidación del contrato o cualquier acto administrativo proferido con ocasión de la actividad contractual.
                </p>
                <p>
                    4. Las demás garantías que a favor de las entidades públicas, antes indicadas, se presten por cualquier concepto, las cuales se integrarán con el acto administrativo ejecutoriado que declare la obligación.
                </p>
                <p>
                    5. Las demás que consten en documentos que provengan del deudor.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. REGLAS DE PROCEDIMIENTO.
                    </a>
                    Para los procedimientos de cobro coactivo se aplicarán las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    1. Los que tengan reglas especiales se regirán por ellas.
                </p>
                <p>
                    2. Los que no tengan reglas especiales se regirán por lo dispuesto en este título y en el Estatuto Tributario.
                </p>
                <p>
                    3. A aquellos relativos al cobro de obligaciones de carácter tributario se aplicarán las disposiciones del Estatuto Tributario.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, para los aspectos no previstos en el Estatuto Tributario o en las respectivas normas especiales, en cuanto fueren compatibles con esos regímenes, se aplicarán las reglas de procedimiento establecidas en la Parte Primera de este Código y, en su defecto, el Código de Procedimiento Civil en lo relativo al proceso ejecutivo singular.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. CONTROL JURISDICCIONAL.
                    </a>
                    Sólo serán demandables ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo, en los términos de la Parte Segunda de este Código, los actos administrativos que deciden las excepciones a favor del deudor, los que ordenan llevar adelante la ejecución y los que liquiden el crédito.
                </p>
                <p>
                    La admisión de la demanda contra los anteriores actos o contra el que constituye el título ejecutivo no suspende el procedimiento de cobro coactivo. Únicamente habrá lugar a la suspensión del procedimiento administrativo de cobro coactivo:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando el acto administrativo que constituye el título ejecutivo haya sido suspendido provisionalmente por la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo; y
                </p>
                <p>
                    2. A solicitud del ejecutado, cuando proferido el acto que decida las excepciones o el que ordene seguir adelante la ejecución, según el caso, esté pendiente el resultado de un proceso contencioso administrativo de nulidad contra el título ejecutivo, salvo lo dispuesto en leyes especiales. Esta suspensión no dará lugar al levantamiento de medidas cautelares, ni impide el decreto y práctica de medidas cautelares.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los procesos judiciales contra los actos administrativos proferidos en el procedimiento administrativo de cobro coactivo tendrán prelación, sin perjuicio de la que corresponda, según la Constitución Política y otras leyes para otros procesos.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO V-I">
                        TÍTULO V
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXTENSIÓN DE LA JURISPRUDENCIA DEL CONSEJO DE ESTADO
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. EXTENSIÓN DE LA JURISPRUDENCIA DEL CONSEJO DE ESTADO A TERCEROS POR PARTE DE LAS AUTORIDADES.
                    </a>
                    &lt;Ver Notas del Editor&gt; &lt;Artículo modificado por el artículo
                    <a href="ley_2080_2021.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 2080 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE exequible&gt; Las autoridades deberán extender los efectos de una sentencia de unificación jurisprudencial dictada por el Consejo de Estado, en la que se haya reconocido un derecho, a quienes lo soliciten y acrediten los mismos supuestos fácticos y jurídicos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Para tal efecto el interesado presentará petición ante la autoridad legalmente competente para reconocer el derecho, siempre que la pretensión judicial no haya caducado. Dicha petición contendrá, además de los requisitos generales, los siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Justificación razonada que evidencie que el peticionario se encuentra en la misma situación de hecho y de derecho en la que se encontraba el demandante al cual se le reconoció el derecho en la sentencia de unificación invocada.
                </p>
                <p>
                    2. Las pruebas que tenga en su poder, enunciando las que reposen en los archivos de la entidad, así como las que haría valer si hubiere necesidad de ir a un proceso.
                </p>
                <p>
                    3. La referencia de la
                    <u>
                        sentencia de unificación
                    </u>
                    que invoca a su favor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Si se hubiere formulado una petición anterior con el mismo propósito sin haber solicitado la extensión de la jurisprudencia, el interesado deberá indicarlo así, caso en el cual, al resolverse la solicitud de extensión, se entenderá resuelta la primera solicitud.
                </p>
                <p>
                    La autoridad decidirá con fundamento en las disposiciones constitucionales, legales y reglamentarias aplicables y teniendo en cuenta la interpretación que de ellas se hizo en la
                    <u>
                        sentencia de unificación
                    </u>
                    invocada, así como los demás elementos jurídicos que regulen el fondo de la petición y el cumplimiento de todos los presupuestos para que ella sea procedente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Esta decisión se adoptará dentro de los treinta (30) días siguientes a su recepción, y la autoridad podrá negar la petición con fundamento en las siguientes consideraciones:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    1. Exponiendo las razones por las cuales considera que la decisión no puede adoptarse sin que se surta un periodo probatorio en el cual tenga la oportunidad de solicitar las pruebas para demostrar que el demandante carece del derecho invocado. En tal caso estará obligada a enunciar cuáles son tales medios de prueba y a sustentar de forma clara lo indispensable que resultan los medios probatorios ya mencionados.
                </p>
                <p>
                    2. Exponiendo las razones por las cuales estima que la situación del solicitante es distinta a la resuelta en la sentencia de unificación invocada y no es procedente la extensión de sus efectos.
                </p>
                <p>
                    Contra el acto que reconoce el derecho no proceden los recursos administrativos correspondientes, sin perjuicio del control jurisdiccional a que hubiere lugar. Si se niega total o parcialmente la petición de extensión de la jurisprudencia o la autoridad guarda silencio sobre ella, no habrá tampoco lugar a recursos administrativos ni a control jurisdiccional respecto de lo negado. En estos casos, el solicitante podrá acudir dentro de los treinta (30) días siguientes ante el Consejo de Estado en los términos del artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr006.html#269">
                        269
                    </a>
                    de este Código.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso CONDICIONALMENTE exequible&gt; La solicitud de extensión de la jurisprudencia suspende los términos para la presentación de la demanda que procediere ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los términos para la presentación de la demanda en los casos anteriormente señalados se reanudarán al vencimiento del plazo de treinta (30) días establecidos para acudir ante el Consejo de Estado cuando el interesado decidiere no hacerlo o, en su caso, de conformidad con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr006.html#269">
                        269
                    </a>
                    de este Código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="PARTE SEGUNDA">
                        PARTE SEGUNDA.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ORGANIZACIÓN DE LA JURISDICCIÓN DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO Y DE SUS FUNCIONES JURISDICCIONAL Y CONSULTIVA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="PARTE PRIMERA"/>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="TÍTULO I-II">
                        TÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PRINCIPIOS Y OBJETO DE LA JURISDICCIÓN DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. OBJETO Y PRINCIPIOS.
                    </a>
                    Los procesos que se adelanten ante la jurisdicción de lo Contencioso Administrativo tienen por objeto la efectividad de los derechos reconocidos en la Constitución Política y la ley y la preservación del orden jurídico.
                </p>
                <p>
                    En la aplicación e interpretación de las normas de este Código deberán observarse los principios constitucionales y los del derecho procesal.
                </p>
                <p>
                    En virtud del principio de igualdad, todo cambio de la jurisprudencia sobre el alcance y contenido de la norma, debe ser expresa y suficientemente explicado y motivado en la providencia que lo contenga.
                </p>
                <p>
                    Quien acuda ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo, en cumplimiento del deber constitucional de colaboración para el buen funcionamiento de la administración de justicia, estará en la obligación de cumplir con las cargas procesales y probatorias previstas en este Código.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. DE LA JURISDICCIÓN DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    La Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo está instituida para conocer, además de lo dispuesto en la Constitución Política y en leyes especiales, de las controversias y litigios originados en actos, contratos, hechos, omisiones y operaciones, sujetos al derecho administrativo, en los que estén involucradas las entidades públicas, o los particulares cuando ejerzan función administrativa.
                </p>
                <p>
                    Igualmente conocerá de los siguientes procesos:
                </p>
                <p>
                    1. Los relativos a la responsabilidad extracontractual de cualquier entidad pública, cualquiera que sea el régimen aplicable.
                </p>
                <p>
                    2. Los relativos a los contratos, cualquiera que sea su régimen, en los que sea parte una entidad pública o un particular en ejercicio de funciones propias del Estado.
                </p>
                <p>
                    3. Los relativos a contratos celebrados por cualquier entidad prestadora de servicios públicos domiciliarios en los cuales se incluyan o hayan debido incluirse cláusulas exorbitantes.
                </p>
                <p>
                    4. Los relativos a la relación legal y reglamentaria entre los servidores públicos y el Estado, y la seguridad social de los mismos, cuando dicho régimen esté administrado por una persona de derecho público.
                </p>
                <p>
                    5. Los que se originen en actos políticos o de gobierno.
                </p>
                <p>
                    6. Los ejecutivos derivados de las condenas impuestas y las conciliaciones aprobadas por esta jurisdicción, así como los provenientes de laudos arbitrales en que hubiere sido parte una entidad pública; e, igualmente los originados en los contratos celebrados por esas entidades.
                </p>
                <p>
                    7. Los recursos extraordinarios contra laudos arbitrales que definan conflictos relativos a contratos celebrados por entidades públicas o por particulares en ejercicio de funciones propias del Estado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para los solos efectos de este Código, se entiende por entidad pública todo órgano, organismo o entidad estatal, con independencia de su denominación; las sociedades o empresas en las que el Estado tenga una participación igual o superior al 50% de su capital; y los entes con aportes o participación estatal igual o superior al 50%.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        &lt;Jurisprudencia Unificación&gt;
                    </span>
                </p>
                <p>
                    - Consejo de Estado, Sección Tercera, Sentencia de Unificación, Expediente No. 25000-23-26-000-2009-00131-01(42003) de 3 de septiembre 2020, C.P. Dr. Alberto Montaña Plata.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “(…) se extraen los siguientes puntos de unificación:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Cuando no exista norma expresa legal sobre la jurisdicción que debe conocer de controversias en las que haga parte un prestador de servicios Públicos domiciliarios, deberá acudirse a la cláusula general de competencia de la jurisdicción de lo contencioso administrativo (artículo 82 del CCA, hoy 104 del CPACA) para resolver el vacío normativo; si, con base en ello, no se desprende el conocimiento de esta jurisdicción, corresponderá a la jurisdicción ordinaria.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Salvo las excepciones expresamente establecidas en la ley vigente, los actos precontractuales de los prestadores de servicios Públicos domiciliarios no son actos administrativos y se rigen por la normatividad civil y comercial, así como, de resultar aplicables, por los principios que orientan la función administrativa.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Salvo las excepciones expresamente establecidas en la ley vigente, las controversias relativas a actos precontractuales de prestadores de servicios Públicos domiciliarios de conocimiento de esta jurisdicción, que no correspondan a actos administrativos, deberán tramitarse a través de la acción (medio de control en el CPACA) de reparación directa.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Como garantía del derecho de acceso a la administración de justicia, el juzgador de conocimiento de este tipo de controversias, en relación con las demandas presentadas antes de la notificación de esta providencia, resolverá la controversia de fondo, aunque no se haya empleado la acción (medio de control) que corresponda, en el marco del régimen jurídico aplicable a este tipo de actos”.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. EXCEPCIONES.
                    </a>
                    La Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo no conocerá de los siguientes asuntos:
                </p>
                <p>
                    1. Las controversias relativas a la responsabilidad extracontractual y a los contratos celebrados por entidades públicas que tengan el carácter de instituciones financieras, aseguradoras, intermediarios de seguros o intermediarios de valores vigilados por la Superintendencia Financiera, cuando correspondan al giro ordinario de los negocios de dichas entidades, incluyendo los procesos ejecutivos.
                </p>
                <p>
                    2. Las decisiones proferidas por autoridades administrativas en ejercicio de funciones jurisdiccionales, sin perjuicio de las competencias en materia de recursos contra dichas decisiones atribuidas a esta jurisdicción. Las decisiones que una autoridad administrativa adopte en ejercicio de la función jurisdiccional estarán identificadas con la expresión que corresponde hacer a los jueces precediendo la parte resolutiva de sus sentencias y deberán ser adoptadas en un proveído independiente que no podrá mezclarse con decisiones que correspondan al ejercicio de función administrativa, las cuales, si tienen relación con el mismo asunto, deberán constar en acto administrativo separado.
                </p>
                <p>
                    3. Las decisiones proferidas en juicios de policía regulados especialmente por la ley.
                </p>
                <p>
                    4. Los conflictos de carácter laboral surgidos entre las entidades públicas y sus trabajadores oficiales.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II-II">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ORGANIZACIÓN DE LA JURISDICCIÓN DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-II-II">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INTEGRACIÓN
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. INTEGRACIÓN DE LA JURISDICCIÓN DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    La Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo está integrada por el Consejo de Estado, los Tribunales Administrativos y los juzgados administrativos.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-II-II">
                        CAPÍTULO II
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL CONSEJO DE ESTADO
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. INTEGRACIÓN Y COMPOSICIÓN.
                    </a>
                    El Consejo de Estado es el Tribunal Supremo de lo Contencioso Administrativo y Cuerpo Supremo Consultivo del Gobierno. Estará integrado por treinta y un (31) Magistrados.
                </p>
                <p>
                    Ejercerá sus funciones por medio de tres (3) salas, integradas así: la Plena, por todos sus miembros; la de lo Contencioso Administrativo, por veintisiete (27) Magistrados y la de Consulta y Servicio Civil, por los cuatro (4) Magistrados restantes.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, tendrá una Sala de Gobierno, conformada por el Presidente y el Vicepresidente del Consejo de Estado y por los Presidentes de la Sala de Consulta y Servicio Civil y de las secciones de la Sala de lo Contencioso Administrativo.
                </p>
                <p>
                    Créanse en el Consejo de Estado las salas especiales de decisión, además de las reguladas en este Código, encargadas de decidir los procesos sometidos a la Sala Plena de lo Contencioso Administrativo, que esta les encomiende, salvo de los procesos de pérdida de investidura y de nulidad por inconstitucionalidad. Estas Salas estarán integradas por cuatro (4) Magistrados, uno por cada una de las secciones que la conforman, con exclusión de la que hubiere conocido del asunto, si fuere el caso.
                </p>
                <p>
                    La integración y funcionamiento de dichas salas especiales, se hará de conformidad con lo que al respecto establezca el reglamento interno.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. ELECCIÓN DE DIGNATARIOS.
                    </a>
                    El Presidente del Consejo de Estado será elegido por la misma corporación para el período de un (1) año y podrá ser reelegido indefinidamente y ejercerá las funciones que le confieren la Constitución, la ley y el reglamento interno.
                </p>
                <p>
                    El Consejo también elegirá un Vicepresidente, en la misma forma y para el mismo período del Presidente, encargado de reemplazarlo en sus faltas temporales y de ejercer las demás funciones que le asigne el reglamento interno.
                </p>
                <p>
                    Cada sala o sección elegirá un Presidente para el período de un (1) año y podrá ser reelegido indefinidamente.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. ATRIBUCIONES DE LA SALA PLENA.
                    </a>
                    La Sala Plena del Consejo de Estado tendrá las siguientes atribuciones:
                </p>
                <p>
                    1. Darse su propio reglamento.
                </p>
                <p>
                    2. Elegir a los Magistrados que integran la Corporación.
                </p>
                <p>
                    3. Elegir al Secretario General.
                </p>
                <p>
                    4. Elegir los demás empleados de la corporación, con excepción de los de las salas, de las secciones y de los despachos, los cuales serán designados por cada una de aquellas o por los respectivos Magistrados. Esta atribución podrá delegarse en la Sala de Gobierno.
                </p>
                <p>
                    5. &lt;Numeral derogado tácitamente por el artículo
                    <a href="acto_legislativo_02_2015.html#22">
                        22
                    </a>
                    del Acto Legislativo 2 de 2015, modificatorio del inciso 6 del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#267">
                        267
                    </a>
                    de la Constitución Política&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    6. Distribuir las funciones de la Sala de lo Contencioso Administrativo que no deban ser ejercidas en pleno, entre las Salas de Decisión que organice la ley, las secciones y subsecciones que la constituyen, con base en los criterios de especialidad y de volumen de trabajo.
                </p>
                <p>
                    7. Integrar las comisiones que deba designar para el buen funcionamiento de la Corporación.
                </p>
                <p>
                    8. Hacer la evaluación del factor cualitativo de la calificación de servicios de los Magistrados de los Tribunales Administrativos, que servirá de base para la calificación integral.
                </p>
                <p>
                    9. Elegir, de terna enviada por la Corte Suprema de Justicia, para períodos de dos (2) años, al Auditor General de la República o a quien deba reemplazarlo en sus faltas temporales o absolutas, sin que en ningún caso pueda reelegirlo.
                </p>
                <p>
                    10. Elegir el integrante de la terna para la elección de Procurador General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    11. Elegir el integrante de la terna para la elección de Contralor General de la República.
                </p>
                <p>
                    12. Elegir los integrantes de tres (3) ternas para la elección de Magistrados de la Corte Constitucional.
                </p>
                <p>
                    13. Elegir tres (3) Magistrados para la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    14. Emitir concepto en el caso previsto en el inciso 2o del numeral 3 del artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr005.html#237">
                        237
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    15. Ejercer las demás funciones que le prescriban la Constitución, la ley y el reglamento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El concepto de que trata el numeral 14 del presente artículo no estará sometido a reserva.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. INTEGRACIÓN DE LA SALA DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    La Sala de lo Contencioso Administrativo se dividirá en cinco (5) secciones, cada una de las cuales ejercerá separadamente las funciones que de conformidad con su especialidad y cantidad de trabajo le asigne la Sala Plena del Consejo de Estado, de acuerdo con la ley y el reglamento interno de la Corporación y estarán integradas de la siguiente manera:
                </p>
                <p>
                    La Sección Primera, por cuatro (4) Magistrados.
                </p>
                <p>
                    La Sección Segunda se dividirá en dos (2) subsecciones, cada una de las cuales estará integrada por tres (3) Magistrados.
                </p>
                <p>
                    La Sección Tercera se dividirá en tres (3) subsecciones, cada una de las cuales estará integrada por tres (3) Magistrados.
                </p>
                <p>
                    La Sección Cuarta, por cuatro (4) Magistrados, y
                </p>
                <p>
                    La Sección Quinta, por cuatro (4) Magistrados.
                </p>
                <p>
                    Sin perjuicio de las específicas competencias que atribuya la ley, el Reglamento de la Corporación determinará y asignará los asuntos y las materias cuyo conocimiento corresponda a cada sección y a las respectivas subsecciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Es atribución del Presidente del Consejo de Estado, resolver los conflictos de competencia entre las secciones de la Sala de lo Contencioso de la Corporación.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. FUNCIONES DE LA SALA PLENA DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    La Sala de lo Contencioso administrativo en pleno tendrá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Conocer de todos los procesos contenciosos administrativos cuyo juzgamiento atribuya la ley al Consejo de Estado y que específicamente no se hayan asignado a las secciones.
                </p>
                <p>
                    2. Resolver los recursos extraordinarios de revisión contra las sentencias dictadas por las secciones o subsecciones y los demás que sean de su competencia.
                </p>
                <p>
                    3. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_2080_2021.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 2080 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Dictar auto o sentencia de unificación en los asuntos indicados en el artículo
                    <a href="ley_1437_2011.html#271">
                        271
                    </a>
                    de este código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    4. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_2080_2021.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 2080 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Requerir a los tribunales el envío de determinados asuntos que estén conociendo en segunda instancia con el fin de unificar jurisprudencia en los términos del artículo
                    <a href="ley_1437_2011.html#271">
                        271
                    </a>
                    de este código.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    5. Conocer de la nulidad por inconstitucionalidad que se promueva contra los decretos cuyo control no corresponda a la Corte Constitucional.
                </p>
                <p>
                    6. &lt;Ver Notas del Editor&gt; Conocer de la pérdida de investidura de los congresistas, de conformidad con el procedimiento establecido en la ley.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas del Editor
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    7. Conocer del recurso extraordinario especial de revisión de las sentencias de pérdida de investidura de los congresistas.
                    <u>
                        En estos casos, los Magistrados del Consejo de Estado que participaron en la decisión impugnada no serán recusables ni podrán declararse impedidos por ese solo hecho.
                    </u>
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8. Ejercer el control inmediato de legalidad de los actos de carácter general dictados por autoridades nacionales con fundamento y durante los estados de excepción.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La Corte Suprema de Justicia conocerá de los procesos contra los actos administrativos emitidos por el Consejo de Estado.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. INTEGRACIÓN Y FUNCIONES DE LA SALA DE CONSULTA Y SERVICIO CIVIL.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso modificado por el artículo
                    <a href="ley_2080_2021.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 2080 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; La Sala de Consulta y Servicio Civil cumplirá funciones separadas de las funciones jurisdiccionales y actuará en forma autónoma como cuerpo supremo consultivo del gobierno en asuntos de administración. Estará integrada por cuatro (4) Magistrados.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los conceptos de la Sala no serán vinculantes, salvo que la ley disponga lo contrario.
                </p>
                <p>
                    La Sala de Consulta y Servicio Civil tendrá las siguientes atribuciones:
                </p>
                <p>
                    1. Absolver las consultas generales o particulares que le formule el Gobierno Nacional, a través de sus Ministros y Directores de Departamento Administrativo.
                </p>
                <p>
                    2. Revisar o preparar a petición del Gobierno Nacional proyectos de ley y de códigos. El proyecto se entregará al Gobierno por conducto del Ministro o Director del Departamento Administrativo correspondiente, para su presentación a la consideración del Congreso de la República.
                </p>
                <p>
                    3. Preparar a petición de la Sala Plena del Consejo de Estado o por iniciativa propia proyectos de acto legislativo y de ley.
                </p>
                <p>
                    4. Revisar a petición del Gobierno los proyectos de compilaciones de normas elaborados por este para efectos de su divulgación.
                </p>
                <p>
                    5. Realizar los estudios que sobre temas de interés para la Administración Pública la Sala estime necesarios para proponer reformas normativas.
                </p>
                <p>
                    6. Conceptuar sobre los contratos que se proyecte celebrar con empresas privadas colombianas escogidas por concurso público de méritos para efectuar el control fiscal de la gestión administrativa nacional, de conformidad con lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr006.html#267">
                        267
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    7. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_2080_2021.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 2080 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Emitir concepto, a petición del Gobierno nacional o de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, en relación con las controversias jurídicas que se presenten entre entidades públicas del orden nacional, o entre estas y entidades del orden territorial, con el fin de precaver un eventual litigio o poner fin a uno existente. El concepto emitido por la Sala no está sujeto a recurso alguno.
                </p>
                <p>
                    Cuando la solicitud no haya sido presentada por la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, esta podrá intervenir en el trámite del concepto.
                </p>
                <p>
                    La solicitud de concepto suspenderá todos los términos legales, incluida la caducidad del respectivo medio de control y la prescripción, hasta el día siguiente a la fecha de comunicación del concepto.
                </p>
                <p>
                    En el evento en que se haya interpuesto demanda por la controversia jurídica base del concepto, dentro de los dos (2) días siguientes a la radicación de la solicitud, las. entidades parte del proceso judicial o la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado deberán comunicar al juez o magistrado ponente que se solicitó concepto a la Sala. La comunicación suspenderá el proceso judicial.
                </p>
                <p>
                    El ejercicio de la función está sometido a las siguientes reglas:
                </p>
                <p>
                    a) El escrito que contenga la solicitud deberá relacionar, de forma clara y completa, los hechos que dan origen a la controversia, y acompañarse de los documentos que se estimen pertinentes. Asimismo, deberán precisarse los asuntos de puro derecho objeto de la discrepancia, en relación con los cuales se pida el concepto;
                </p>
                <p>
                    b) El consejero ponente convocará audiencia a las entidades involucradas, a la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado y al Ministerio Público para que se pronuncien sobre la controversia jurídica sometida a consulta y aporten las pruebas documentales que estimen procedentes;
                </p>
                <p>
                    c) Para el ejercicio de la función prevista en este numeral, el consejero ponente podrá decretar pruebas en los términos dispuestos en este código;
                </p>
                <p>
                    d) Una vez cumplido el procedimiento anterior y se cuente con toda la información necesaria, la Sala emitirá el concepto solicitado dentro de los noventa (90) días siguientes. No obstante, este plazo podrá prorrogarse hasta por treinta (30), días más, de oficio o a petición de la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, en el evento de presentarse hechos sobrevinientes o no conocidos por la Sala en el trámite del concepto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    8. Verificar, de conformidad con el Código Electoral, si cada candidato a la Presidencia de la República reúne o no los requisitos constitucionales y expedir la correspondiente certificación.
                </p>
                <p>
                    9. Ejercer control previo de legalidad de los Convenios de Derecho Público Interno con las Iglesias, Confesiones y Denominaciones Religiosas, sus Federaciones y Confederaciones, de conformidad con lo dispuesto en la ley.
                </p>
                <p>
                    10. &lt;Numeral modificado por el artículo
                    <a href="ley_2080_2021.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 2080 de 2021. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Resolver los conflictos de competencias administrativas entre organismos del orden nacional o entre tales organismos y una entidad territorial o descentralizada, o entre cualesquiera de estas cuando no estén comprendidas en la jurisdicción territorial de un solo tribunal administrativo. Una vez el expediente ingrese al despacho para resolver el conflicto, la Sala lo decidirá dentro de los cuarenta (40) días siguientes al recibo de toda la información necesaria para el efecto.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    11. Presentar anualmente un informe público de labores.
                </p>
                <p>
                    12. Ejercer las demás funciones que le prescriban la Constitución y la ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los conceptos de la Sala de Consulta y Servicio Civil estarán amparados por reserva legal de seis (6) meses. Esta podrá ser prorrogada hasta por cuatro (4) años por el Gobierno Nacional. Si transcurridos los seis (6) meses a los que se refiere este parágrafo el Gobierno Nacional no se ha pronunciado en ningún sentido, automáticamente se levantará la reserva.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el Gobierno Nacional podrá levantar la reserva en cualquier tiempo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    A invitación de la Sala, los Ministros, los Jefes de Departamento Administrativo, y los funcionarios que unos y otros requieran, podrán concurrir a las deliberaciones del Consejo de Estado cuando este haya de ejercer su función consultiva, pero la votación de los Magistrados se hará una vez que todos se hayan retirado. La Sala realizará las audiencias y requerirá las informaciones y documentación que considere necesarias para el ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. CONCEPTO PREVIO DE LA SALA DE CONSULTA Y SERVICIO CIVIL.
                    </a>
                    La Sala de Consulta y Servicio Civil deberá ser previamente oída en los siguientes asuntos:
                </p>
                <p>
                    1. Proyectos de ley o proyectos de disposiciones administrativas, cualquiera que fuere su rango y objeto, que afecten la organización, competencia o funcionamiento del Consejo de Estado.
                </p>
                <p>
                    2. Todo asunto en que por precepto expreso de una ley, haya de consultarse a la Sala de Consulta y Servicio Civil.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los casos contemplados en el anterior y en el presente artículo, los conceptos serán remitidos al Presidente de la República o al Ministro o jefe Departamento Administrativo que los haya solicitado, así como a la Secretaría Jurídica de la Presidencia de la República.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. FUNCIONES DE LA SALA DE GOBIERNO.
                    </a>
                    Corresponde a la Sala de Gobierno:
                </p>
                <p>
                    1. Examinar la hoja de vida de los candidatos para desempeñar cualquier empleo cuya elección corresponda a la Sala Plena e informar a esta sobre el resultado respectivo.
                </p>
                <p>
                    2. Elegir conforme a la delegación de la Sala Plena los empleados de la corporación, con excepción de los que deban elegir las salas, secciones y despachos.
                </p>
                <p>
                    3. Asesorar al Presidente de la Corporación cuando este lo solicite.
                </p>
                <p>
                    4. Estudiar la hoja de vida de los candidatos al premio José Ignacio de Márquez y presentar las evaluaciones a la Sala Plena.
                </p>
                <p>
                    5. Cumplir las comisiones que le confiera la Sala Plena.
                </p>
                <p>
                    6. Cumplir las demás funciones que le señalen la ley y el reglamento interno.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. CONJUECES.
                    </a>
                    Los conjueces suplirán las faltas de los Magistrados por impedimento o recusación, dirimirán los empates que se presenten en la Sala Plena de lo Contencioso Administrativo, en la Sala de lo Contencioso Administrativo en sus diferentes secciones y en Sala de Consulta y Servicio Civil, e intervendrán en las mismas para completar la mayoría decisoria, cuando esta no se hubiere logrado.
                </p>
                <p>
                    Serán designados conjueces, por sorteo y según determine el reglamento de la corporación, los Magistrados de las Salas de lo Contencioso Administrativo y de Consulta y Servicio Civil de la Corporación.
                </p>
                <p>
                    Cuando por cualquier causa no fuere posible designar a los Magistrados de la Corporación, se nombrarán como conjueces, de acuerdo con las leyes procesales y el reglamento interno, a las personas que reúnan los requisitos y calidades para desempeñar los cargos de Magistrado en propiedad, sin que obste el haber llegado a la edad de retiro forzoso, las cuales en todo caso no podrán ser miembros de las corporaciones públicas, empleados o trabajadores de ninguna entidad que cumpla funciones públicas, durante el período de sus funciones. Sus servicios serán remunerados.
                </p>
                <p>
                    Los conjueces tienen los mismos deberes y atribuciones que los Magistrados y estarán sujetos a las mismas responsabilidades de estos.
                </p>
                <p>
                    La elección y el sorteo de los conjueces se harán por la Sala Plena de lo Contencioso Administrativo, por la Sala de lo Contencioso Administrativo en sus diferentes secciones y por la Sala de Consulta y Servicio Civil, según el caso.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los Tribunales Administrativos, cuando no pueda obtenerse la mayoría decisoria en sala, por impedimento o recusación de uno de sus Magistrados o por empate entre sus miembros, se llamará por turno a otro de los Magistrados de la respectiva corporación, para que integre la Sala de Decisión, y solo en defecto de estos, de acuerdo con las leyes procesales y el reglamento de la corporación, se sortearán los conjueces necesarios.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. POSESIÓN Y DURACIÓN DEL CARGO DE CONJUEZ.
                    </a>
                    Designado el conjuez, deberá tomar posesión del cargo ante el Presidente de la sala o sección respectiva, por una sola vez, y cuando fuere sorteado bastará la simple comunicación para que asuma sus funciones.
                </p>
                <p>
                    Cuando los Magistrados sean designados conjueces sólo se requerirá la comunicación para que asuman su función de integrar la respectiva sala.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los conjueces que entren a conocer de un asunto deberán actuar hasta que termine completamente la instancia o recurso, aunque concluya el período para el cual fueron elegidos, pero si se modifica la integración de la sala, los nuevos Magistrados desplazarán a los conjueces, siempre que respecto de aquellos no se les predique causal de impedimento o recusación que dé lugar al nombramiento de estos.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. COMISIÓN PARA LA PRÁCTICA DE PRUEBAS Y DILIGENCIAS.
                    </a>
                    El Consejo de Estado podrá comisionar a los Magistrados Auxiliares, a los Tribunales Administrativos y a los jueces para la práctica de pruebas y de diligencias necesarias para el ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, podrá comisionar mediante exhorto directamente a los cónsules o a los agentes diplomáticos de Colombia en el país respectivo para que practiquen la diligencia, de conformidad con las leyes nacionales y la devuelvan directamente.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. LABORES DEL CONSEJO DE ESTADO EN VACACIONES.
                    </a>
                    El Consejo de Estado deberá actuar, aún en época de vacaciones, por convocatoria del Gobierno Nacional, cuando sea necesario su dictamen, por disposición de la Constitución Política. También podrá el Gobierno convocar a la Sala de Consulta y Servicio Civil, cuando a juicio de aquel las necesidades públicas lo exijan.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. LICENCIAS Y PERMISOS.
                    </a>
                    El Consejo de Estado podrá conceder licencia a los Magistrados del Consejo de Estado y de los Tribunales Administrativos para separarse de sus destinos hasta por noventa (90) días en un año y designar los interinos a que haya lugar.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Consejo de Estado o del respectivo tribunal administrativo podrá conceder permiso, hasta por cinco (5) días en cada mes, a los magistrados de la corporación correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. AUXILIARES DE LOS MAGISTRADOS DEL CONSEJO DE ESTADO.
                    </a>
                    Cada Magistrado del Consejo de Estado tendrá al menos dos Magistrados auxiliares de su libre nombramiento y remoción.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. ÓRGANO OFICIAL DE DIVULGACIÓN DEL CONSEJO DE ESTADO.
                    </a>
                    El Consejo de Estado tendrá los medios de divulgación necesarios para realizar la publicidad de sus actuaciones. Para cada vigencia fiscal se deberá incluir en el presupuesto de gastos de la Nación una apropiación especial destinada a ello.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-II-II">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS TRIBUNALES ADMINISTRATIVOS
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    <span/>
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. JURISDICCIÓN.
                    </a>
                    Los Tribunales Administrativos son creados por la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura para el cumplimiento de las funciones que determine la ley procesal en cada distrito judicial administrativo. Tienen el número de Magistrados que determine la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura que, en todo caso, no será menor de tres (3).
                </p>
                <p>
                    Los Tribunales Administrativos ejercerán sus funciones por conducto de la Sala Plena, integrada por la totalidad de los Magistrados; por la Sala de Gobierno, por las salas especializadas y por las demás salas de decisión plurales e impares, de acuerdo con la ley.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. SALA PLENA.
                    </a>
                    La Sala Plena de los Tribunales Administrativos ejercerá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Elegir los jueces de lo contencioso administrativo de listas que, conforme a las normas sobre carrera judicial le remita la Sala Administrativa del respectivo Consejo Seccional de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    2. Nominar los candidatos que han de integrar las ternas correspondientes a las elecciones de contralor departamental y de contralores distritales y municipales, dentro del mes inmediatamente anterior a la elección.
                </p>
                <p>
                    3. Hacer la evaluación del factor cualitativo de la calificación de servicios de los jueces del respectivo distrito judicial, que servirá de base para la calificación integral.
                </p>
                <p>
                    4. Dirimir los conflictos de competencias que surjan entre las secciones o subsecciones del mismo tribunal y aquellos que se susciten entre dos jueces administrativos del mismo distrito.
                </p>
                <p>
                    5. Las demás que le asigne la ley.
                </p>
                <a href="ley_1437_2011_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_1437_2011_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_1437_2011_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>