<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_1394_2010]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 1394 DE 2010
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 12)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 47.768 de 12 de julio de 2010
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    &lt;Ver Resumen de Notas de Vigencia sobre la declaratoria de INEXEQUIBILIDAD de la Ley
                    <a href="ley_1653_2013.html#Inicio">
                        1653
                    </a>
                    de 2013, cuyo artículo
                    <a href="ley_1653_2013.html#14">
                        14
                    </a>
                    había derogado esta ley&gt;
                </p>
                <p>
                    Por la cual se regula un Arancel Judicial.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. NATURALEZA JURÍDICA.
                    </a>
                    El Arancel Judicial es una contribución parafiscal destinada a sufragar gastos de funcionamiento e inversión de la administración de justicia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    Los recursos recaudados con ocasión del Arancel Judicial serán administrados por el Fondo para la Modernización, Fortalecimiento y Bienestar de la Administración de Justicia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La partida presupuestal que anualmente asigna el Gobierno Nacional para la justicia no podrá ser objeto, en ningún caso, de recorte presupuestal, so pretexto de la existencia de los recursos recaudados por concepto de arancel.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. SUJETO ACTIVO.
                    </a>
                    El Arancel Judicial se causa a favor del Consejo Superior de la Judicatura, Dirección Ejecutiva de Administración Judicial, con destino al Fondo para la Modernización, Descongestión y Bienestar de la Administración de Justicia.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. HECHO GENERADOR.
                    </a>
                    El Arancel Judicial se genera en todos los procesos ejecutivos civiles, comerciales y contencioso administrativos cuando el monto de las pretensiones se haya estimado en una cifra igual o superior a doscientos (200) salarios mínimos legales mensuales y en los siguientes casos:
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    a) Por el cumplimiento de lo acordado por las partes en una transacción o conciliación que termine de manera anticipada un proceso ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    b) &lt;Literal derogado por el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#118">
                        118
                    </a>
                    de la Ley 1563 de 2012. Entra a regir a partir del 12 de octubre de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    c) Por el cumplimiento de obligaciones reclamadas en un proceso ejecutivo de cualquier naturaleza.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    El monto de las pretensiones se calculará de acuerdo con las reglas establecidas en el artículo
                    <a href="codigo_procedimiento_civil.html#20">
                        20
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil. El valor del salario mínimo legal será el vigente para el momento de la presentación de la demanda.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. EXCEPCIONES.
                    </a>
                    No podrá cobrarse arancel en los procedimientos de carácter penal, laboral, contencioso laboral, de familia, de menores, declarativos, ni en los conflictos de la seguridad social, así como tampoco procederá en los juicios de control constitucional o derivados del ejercicio de la tutela y demás acciones constitucionales.
                </p>
                <p>
                    Tampoco podrá cobrarse aranceles a las personas de los niveles de Sisbén 1 y 2, condición que será acreditada con el respectivo carné. En todos aquellos casos en los cuales el demandante no pueda acreditar esta, se sujetará al amparo de pobreza reconocido en el Código de Procedimiento Civil y será decidido por el juez.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso adicionado por el artículo
                    <a href="ley_1450_2011_pr004.html#239">
                        239
                    </a>
                    de la Ley 1450 de 2011. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Tampoco podrá cobrarse el arancel de que trata la presente ley al Colector de Activos Públicos – CISA, cuando este intervenga como titular en procesos judiciales.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. SUJETO PASIVO.
                    </a>
                    <u>
                        El Arancel Judicial está a cargo del demandante inicial o del demandante en reconvención beneficiado con las condenas o pagos
                    </u>
                    , o sus causahabientes a título universal o singular.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. BASE GRAVABLE.
                    </a>
                    El Arancel Judicial se calculará sobre los siguientes valores:
                </p>
                <p>
                    a) Condenas por suma de dinero. Del valor total efectivamente recaudado por parte del demandante. En los procesos ejecutivos donde concurran medidas cautelares sobre bienes a rematar, se tomará como base gravable una vez efectuado el remate el valor establecido como pago total o parcial a favor del demandante.
                </p>
                <p>
                    b) Condenas por obligaciones de dar y de hacer. Del valor total a pagar como resultado de la liquidación elaborada por el juzgado.
                </p>
                <p>
                    c) Transacción o conciliación. Del valor de los pagos, o de la estimación de los bienes o prestaciones que se hayan determinado por las partes en el acuerdo de transacción o conciliación judicial que ponga fin al proceso ejecutivo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para afectos de la liquidación se tendrán en cuenta las adiciones, aclaraciones o correcciones que se hagan conforme a lo establecido en los artículos
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr010.html#309">
                        309
                    </a>
                    a
                    <a href="codigo_procedimiento_civil_pr010.html#311">
                        311
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Civil.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. TARIFA.
                    </a>
                    La tarifa del arancel judicial es del dos por ciento (2%) de la base gravable.
                </p>
                <p>
                    En los casos de terminación anticipada de procesos ejecutivos, la tarifa será del uno por ciento (1%) de la base gravable.
                </p>
                <p>
                    &lt;Inciso derogado por el artículo
                    <a href="ley_1563_2012_pr002.html#118">
                        118
                    </a>
                    de la Ley 1563 de 2012. Entra a regir a partir del 12 de octubre de 2012&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    En caso de pagos parciales, la tarifa se liquidará separadamente para cada uno de ellos, independientemente de su monto.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. LIQUIDACIÓN.
                    </a>
                    El Arancel Judicial se liquidará por el juez, con base en las condenas impuestas y de conformidad en la presente ley. En todo caso, la parte demandante deberá reajustar el pago de arancel a la fecha en que se efectúe el pago definitivo.
                </p>
                <p>
                    Cuando el arancel se cause como consecuencia de la terminación anticipada de los procesos ejecutivos, la liquidación se hará en el auto que admita la transacción o la conciliación.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. RETENCIÓN Y PAGO.
                    </a>
                    Toda suma a pagar por concepto de arancel, deberá hacerse mediante depósito judicial a órdenes del respectivo Despacho en el Banco Agrario, con indicación del número de proceso.
                </p>
                <p>
                    Recibido el correspondiente título de depósito judicial, el Despacho dispondrá su endoso y envío a favor del Consejo Superior de la Judicatura.
                </p>
                <p>
                    Una vez ejecutoriada la sentencia, liquidado el valor arancelario y satisfecho el interés del demandante en los procesos por obligaciones de hacer o de dar, deberá consignar en el Banco Agrario, el valor correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. REMISIÓN DE COPIAS.
                    </a>
                    Una vez ejecutoriada la providencia que imponga pago arancelario, se remitirá copia auténtica de la misma al Consejo Superior de la Judicatura, Dirección Ejecutiva de la Administración Judicial.
                </p>
                <p>
                    Toda providencia ejecutoriada que imponga pago arancelario prestará mérito ejecutivo.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. FALTA DISCIPLINARIA.
                    </a>
                    Todos los procesos deberán recibir un mismo trato en cuanto a su trámite e impulso. Constituye falta disciplinaria gravísima del juez retrasar, sin justificación, la tramitación de los procesos en los que no se causa arancel.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. DESTINACIÓN, VIGENCIA Y RECAUDO.
                    </a>
                    Destínense los recursos recaudados por concepto de Arancel Judicial del que trata la presente ley para la descongestión de los despachos judiciales del país. El Consejo Superior de la Judicatura tendrá la facultad de administrar, gestionar y recaudar el mismo, sin perjuicio de que la administración y la gestión se realicen a través del sistema financiero.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los pueblos indígenas designarán un representante que tenga acceso a la información y decisión de destinación, administración, recaudo del Arancel Judicial a efecto de establecer hasta el diez por ciento (10%) para la jurisdicción indígena.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. SEGUIMIENTO.
                    </a>
                    Dentro de los tres primeros meses de cada año, el Consejo Superior de la Judicatura deberá rendir un informe al Congreso de la República, al Ministerio del Interior y de Justicia, al Ministerio de Hacienda, a la Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado, acerca de las sumas recaudadas con el arancel, su destino y el empleo en programas de descongestión de la administración de justicia, e implementación de la oralidad en los procedimientos judiciales, sin perjuicio de las funciones de control que corresponda a la Contraloría General de la Nación.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. RÉGIMEN DE TRANSICIÓN.
                    </a>
                    El Arancel Judicial del que trata la presente ley se generará a partir de su vigencia.
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JAVIER ENRIQUE CÁCERES LEAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EMILIO RAMÓN OTERO DAJUD.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÉDGAR ALFONSO GÓMEZ ROMÁN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JESÚS ALFONSO RODRÍGUEZ CAMARGO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá D.C., a 12 días de julio de 2010.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÁLVARO URIBE VÉLEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior y de Justicia,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FABIO VALENCIA COSSIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ÓSCAR IVÁN ZULUAGA ESCOBAR.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_1394_2010.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>