<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2003_2019]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 2003 DE 2019
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (noviembre 19)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.142 de 19 de noviembre 2019
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODER PÚBLICO – RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por la cual se modifica parcialmente la Ley
                    <a href="ley_0005_1992.html#INICIO">
                        5
                    </a>
                    de 1992 y se dictan otras disposiciones
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr007.html#286">
                        286
                    </a>
                    de la Ley 5 de 1992 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0005_1992_pr007.html#286">
                            286
                        </a>
                        . Régimen de conflicto de interés de los congresistas.
                    </span>
                    Todos los congresistas deberán declarar los conflictos de intereses que pudieran surgir en ejercicio de sus funciones.
                </p>
                <p>
                    Se entiende como conflicto de interés una situación donde la discusión o votación de un proyecto de ley o acto legislativo o artículo, pueda resultar en un beneficio particular, actual y directo a favor del congresista.
                </p>
                <p>
                    a) Beneficio particular: aquel que otorga un privilegio o genera ganancias o crea indemnizaciones económicas o elimina obligaciones a favor del congresista de las que no gozan el resto de los ciudadanos. Modifique normas que afecten investigaciones penales, disciplinarias, fiscales o administrativas a las que se encuentre formalmente vinculado.
                </p>
                <p>
                    b) Beneficio actual: aquel que efectivamente se configura en las circunstancias presentes y existentes al momento en el que el congresista participa de la decisión.
                </p>
                <p>
                    c) Beneficio directo: aquel que se produzca de forma específica respecto del congresista, de su cónyuge, compañero o compañera permanente, o parientes dentro del segundo grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil.
                </p>
                <p>
                    Para todos los efectos se entiende que no hay conflicto de interés en las siguientes circunstancias:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando el congresista participe, discuta, vote un proyecto de ley o de acto legislativo que otorgue beneficios o cargos de carácter general, es decir cuando el interés del congresista coincide o se fusione con los intereses de los electores.
                </p>
                <p>
                    b) Cuando el beneficio podría o no configurarse para el congresista en el futuro.
                </p>
                <p>
                    c) Cuando el congresista participe, discuta o vote artículos de proyectos de ley o acto legislativo de carácter particular, que establezcan sanciones o disminuyan beneficios, en el cual, el congresista tiene un interés particular, actual y directo. El voto negativo no constituirá conflicto de interés cuando mantiene la normatividad vigente.
                </p>
                <p>
                    d) Cuando el congresista participe, discuta o vote artículos de proyectos de ley o acto legislativo de carácter particular, que regula un sector económico en el cual el congresista tiene un interés particular, actual y directo, siempre y cuando no genere beneficio particular, directo y actual.
                </p>
                <p>
                    e) &lt;Literal INEXEQUIBLE&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    f) Cuando el congresista participa en la elección de otros servidores públicos mediante el voto secreto. Se exceptúan los casos en que se presenten inhabilidades referidas al parentesco con los candidatos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Entiéndase por conflicto de interés moral aquel que presentan los congresistas cuando por razones de conciencia se quieran apartar de la discusión y votación del proyecto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Cuando se trate de funciones judiciales, disciplinarias o fiscales de los congresistas, sobre conflicto de interés se aplicará la norma especial que rige ese tipo de investigación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Igualmente se aplicará el régimen de conflicto de intereses para todos y cada uno de los actores que presenten, discutan o participen de cualquier iniciativa legislativa, conforme al artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr004.html#140">
                        140
                    </a>
                    de la Ley 5 de 1992.
                </p>
                <a href="ley_2003_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Adiciónese el siguiente inciso al artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr007.html#287">
                        287
                    </a>
                    de la Ley 5 de 1992, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0005_1992_pr007.html#287">
                            287
                        </a>
                        . Registro de intereses.
                    </span>
                    En la Secretaría General de cada una de las Cámaras se llevará un libro de registro de declaración de intereses privados que tiene por objeto que cada uno de los congresistas enuncie y consigne la información que sea susceptible de generar un conflicto de interés en los asuntos sometidos a su consideración, en los términos del artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr005.html#182">
                        182
                    </a>
                    de la Constitución Nacional. El registro será digitalizado y de fácil consulta y acceso.
                </p>
                <p>
                    En este registro se debe incluir la siguiente información:
                </p>
                <p>
                    a) Actividades económicas; incluyendo su participación, en cualquier tipo de sociedad, fundación, asociación u organización, con ánimo o sin ánimo de lucro, nacional o extranjera.
                </p>
                <p>
                    b) Cualquier afiliación remunerada o no remunerada a cargos directivos en el año inmediatamente anterior a su elección.
                </p>
                <p>
                    c) Pertenencia y participación en juntas o consejos directivos en el año inmediatamente anterior a su elección.
                </p>
                <p>
                    d) Una declaración sumaria de la información que sea susceptible de generar conflicto de intereses respecto de su cónyuge o compañero permanente y parientes hasta el segundo grado de consanguinidad, primero, de afinidad y primero civil, sin que sea obligatorio especificar a qué pariente corresponde cada interés.
                </p>
                <p>
                    e) Copia del informe de ingresos y gastos consignado en el aplicativo “cuentas claras” de la campaña a la que fue elegido.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Si al momento de esta declaración del registro de interés el congresista no puede acceder a la información detallada de alguno de sus parientes deberá declararlo bajo la gravedad de juramento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El cambio que se produzca en la situación de intereses privados de los sujetos obligados deberá actualizarse; y si no se hubiera actualizado tendrá que expresar cualquier conflicto de interés sobreviniente.
                </p>
                <a href="ley_2003_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr007.html#291">
                        291
                    </a>
                    de la Ley 5 de 1992 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0005_1992_pr007.html#291">
                            291
                        </a>
                        . Declaración de impedimentos.
                    </span>
                    El autor del proyecto y el ponente presentarán en el cuerpo de la exposición de motivos un acápite que describa las circunstancias o eventos que podrían generar un conflicto de interés para la discusión y votación del proyecto, de acuerdo al artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr007.html#286">
                        286
                    </a>
                    . Estos serán criterios guías para que los otros congresistas tomen una decisión en torno a si se encuentran en una causal de impedimento, no obstante, otras causales que el Congresista pueda encontrar.
                </p>
                <p>
                    Antes o durante la sesión en la que discuta el proyecto de ley, o de acto legislativo el congresista manifestará por escrito el conflicto de interés.
                </p>
                <p>
                    Una vez recibida dicha comunicación, el Presidente someterá de inmediato a consideración de la plenaria o de la Comisión correspondiente el impedimento presentado, para que sea resuelto por mayoría simple.
                </p>
                <p>
                    Los Congresistas que formulen solicitud de declaratoria de impedimento no podrán participar en la votación en la que se resuelva su propio impedimento. Si el impedimento resulta aprobado, tampoco podrá participar en la votación de impedimentos presentados por los otros congresistas.
                </p>
                <p>
                    Cuando se trate de actuaciones en Congreso Pleno o Comisiones Conjuntas, el impedimento será resuelto previa votación por separado en cada cámara o Comisión.
                </p>
                <p>
                    Las objeciones de conciencia serán aprobadas automáticamente. Los impedimentos serán votados. Para agilizar la votación el presidente de la comisión o la plenaria podrá agrupar los impedimentos según las causales y las circunstancias de configuración, y proceder a decidirlos en grupo respetando la mayoría requerida para la decisión de los impedimentos.
                </p>
                <p>
                    El Congresista al que se le haya aceptado el impedimento se retirará del debate legislativo o de los artículos frente a los que estuviera impedido hasta tanto persista el impedimento. Si el impedimento es negado, el congresista deberá participar y votar, y por este hecho no podrá ser sujeto de investigación o sanción por parte de los órganos judiciales o disciplinarios del Estado.
                </p>
                <p>
                    Cuando el congresista asignado como ponente considera que se encuentra impedido, podrá renunciar a la respectiva ponencia antes del vencimiento del término para rendirla.
                </p>
                <a href="ley_2003_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_1881_2018.html#1">
                        1o
                    </a>
                    de la Ley 1881 de 2018, que quedará así:
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_1881_2018.html#1">
                        1o
                    </a>
                    . El proceso sancionatorio de pérdida de investidura es un juicio de responsabilidad subjetiva. La acción se ejercerá en contra de los congresistas que, con su conducta dolosa o gravemente culposa, hubieren incurrido en una de las causales de pérdida de investidura establecidas en la Constitución.
                </p>
                <p>
                    Se observará el principio del debido proceso conforme al artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Se garantizará el non bis in idem. Cuando una misma conducta haya dado lugar a una acción electoral y a una pérdida de investidura de forma simultánea, el primer fallo hará tránsito a cosa juzgada sobre el otro proceso en todos los aspectos juzgados, excepto en relación con la culpabilidad del Congresista, cuyo juicio es exclusivo del proceso de pérdida de  investidura.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, la declaratoria de pérdida de investidura hará tránsito a cosa juzgada respecto del proceso de nulidad electoral en cuanto a la configuración objetiva de la causal.
                </p>
                <a href="ley_2003_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o (NUEVO).
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr007.html#294">
                        294
                    </a>
                    de la Ley 5 de 1992 quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0005_1992_pr007.html#294">
                            294
                        </a>
                        . Recusación.
                    </span>
                    Quien tenga conocimiento de una causal de impedimento de algún Congresista, que no se haya comunicado oportunamente a las Cámaras Legislativas, podrá recusarlo ante ellas, procediendo únicamente si se configura los eventos establecidos en el artículo
                    <a href="ley_0005_1992_pr007.html#286">
                        286
                    </a>
                    de la presente ley. En este evento se dará traslado inmediato del informe a la Comisión de Ética y Estatuto del Congresista de la respectiva Corporación, la cual dispondrá de tres (3) días hábiles para dar a conocer su conclusión, mediante resolución motivada.
                </p>
                <p>
                    La decisión será de obligatorio cumplimiento.
                </p>
                <a href="ley_2003_2019.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. VIGENCIA.
                    </a>
                    Esta ley rige a partir de la fecha de su publicación y deroga todas las disposiciones que le sean contrarias, en especial el artículo
                    <a href="ley_1828_2017_pr001.html#62">
                        62
                    </a>
                    de la Ley 1828 de 2017 y el artículo
                    <a href="ley_1881_2018.html#18">
                        18
                    </a>
                    de la Ley 1881 de 2018. En materia de investigación disciplinaria, penal, fiscal y administrativa de los congresistas solo se aplicarán estas normas en lo relativo a conflicto de interés.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Lidio Arturo García Turbay.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    EL Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Carlos Alberto Cuenca Chaux.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 19 de noviembre de 2019.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Nancy Patricia Gutiérrez Castañeda.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Margarita Leonor Cabello Blanco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Fernando Antonio Grillo Rubiano
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2003_2019.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>