<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2245_2022]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 2245 DE 2022
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 11)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 52.092 de 11 de julio de 2022
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODER PÚBLICO - RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se reconoce el paisaje cultural cafetero colombiano como patrimonio cultural de la nación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    El objeto de la presente Ley es reconocer el Paisaje Cultural Cafetero de Colombia, PCCC, como patrimonio cultural de la nación.
                </p>
                <a href="ley_2245_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. DECLARATORIA.
                    </a>
                    Declárese el Paisaje Cultural Cafetero de Colombia, PCCC, como patrimonio cultural de la nación.
                </p>
                <a href="ley_2245_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. DELIMITACIÓN.
                    </a>
                    Representa el Paisaje Cultural Cafetero los 35 municipios cafeteros del departamento del Huila y las áreas ya definidas en los 51 municipios de los departamentos de Caldas, Quindío, Risaralda y Valle del Cauca, reconocidos como área principal y zona de amortiguamiento del PCCC.
                </p>
                <p>
                    Para el caso de los nuevos territorios que se pretendan incluir en la declaratoria nacional del Paisaje Cultural Cafetero de Colombia, el Gobierno nacional, en coordinación con la Comisión Intersectorial del Paisaje Cultural Cafetero, creada por la Ley
                    <a href="ley_1913_2018.html#INICIO">
                        1913
                    </a>
                    de 2018, y de acuerdo con los criterios definidos por la Unesco en la declaración de Patrimonio Mundial, precisará los nuevos municipios y sus respectivas áreas cobijadas como patrimonio cultural de la Nación de acuerdo con los estudios técnicos que soporten su inclusión al Paisaje Cultural Cafetero de Colombia.
                </p>
                <a href="ley_2245_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. MANEJO Y SEGUIMIENTO.
                    </a>
                    Los municipios y las áreas de cobertura del patrimonio cultural cafetero de Colombia, deben velar por el cumplimiento de cada uno de los criterios definidos por la Unesco y realizar el seguimiento de ellos, actuando en concordancia con la protección del reconocimiento. Dichas actividades deben realizarse en coordinación con la Comisión Técnica Intersectorial del Paisaje Cultural Cafetero, definida por la Ley
                    <a href="ley_1913_2018.html#INICIO">
                        1913
                    </a>
                    de 2018.
                </p>
                <a href="ley_2245_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. FINANCIACIÓN.
                    </a>
                    La nación, los departamentos y los municipios deberán unir esfuerzos y garantizar la financiación de programas y proyectos que fortalezcan la preservación, promoción, desarrollo, sostenibilidad social, económica y medio ambiental del Paisaje Cultural Cafetero de Colombia, PCCC.
                </p>
                <a href="ley_2245_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de su promulgación y deroga todas las leyes y disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Juan Diego Gómez Jiménez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jennifer Kristin Arias Falla.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 11 de julio de 2022.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        José Manuel Restrepo Abondano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        María Ximena Lombana Villalba
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Cultura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Angélica María Mayolo Obregón.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2245_2022.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>