<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2008_2019_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_2008_2019.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_2008_2019_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="43">
                        ARTÍCULO 43.
                    </a>
                    Las entidades estatales podrán constituir mediante patrimonio autónomo los fondos a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0042_1993_pr002.html#107">
                        107
                    </a>
                    de la Ley 42 de 1993. Los recursos que se coloquen en dichos Fondos ampararán los bienes del Estado cuando los estudios técnicos indiquen que es más conveniente la cobertura de los riesgos con reservas públicas que con seguros comerciales.
                </p>
                <p>
                    Cuando los estudios técnicos permitan establecer que determinados bienes no son asegurables o que su aseguramiento implica costos de tal naturaleza que la relación costo-beneficio del aseguramiento es negativa, o que los recursos para autoprotección mediante fondos de aseguramiento son de tal magnitud que no es posible o conveniente su uso para tal fin, se podrá asumir el riesgo frente a estos bienes y no asegurarlos ni ampararlos con fondos de aseguramiento.
                </p>
                <p>
                    También podrán contratar un seguro de responsabilidad civil para servidores públicos, mediante el cual se ampare la responsabilidad de los mismos por actos o hechos no dolosos ocurridos en ejercicio de sus funciones, y los gastos de defensa en materia disciplinaria, penal y fiscal que deban realizar; estos últimos gastos los podrán pagar las entidades, siempre y cuando exista decisión definitiva que exonere de toda responsabilidad y no sea condenada la contraparte a las costas del proceso.
                </p>
                <p>
                    Esta disposición será aplicada en las mismas condiciones a las Superintendencias, así como a las Empresas Industriales y Comerciales del Estado y a las Sociedades de Economía Mixta asimiladas a estas.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44">
                        ARTÍCULO 44.
                    </a>
                    Con los ingresos corrientes y excedentes de la Subcuenta de Solidaridad del Fondo de Solidaridad Pensional se podrán financiar programas de la Subcuenta de Subsistencia de dicho Fondo, para la protección de las personas en estado de indigencia o de pobreza extrema, en los términos del Decreto 3771 de 2007, compilado por el Decreto 1833 de 2016 y las normas que lo modifiquen o adicionen.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45">
                        ARTÍCULO 45.
                    </a>
                    Con el fin de financiar el Sistema General de Seguridad Social en Salud, en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr001.html#48">
                        48
                    </a>
                    de la Constitución Política y el artículo
                    <a href="ley_1122_2007.html#9">
                        9o
                    </a>
                    de la Ley 1122 de 2007, para la vigencia 2020 se presupuestarán en el Presupuesto General de la Nación los ingresos corrientes y excedentes de los recursos de que trata el artículo 2.6.1.4.1.1 del Decreto 780 de 2016.
                </p>
                <p>
                    Previa cobertura de los riesgos amparados con cargo a los recursos de que trata el artículo 2.6.1.4.1.1 del Decreto 780 de 2016, se financiará, con cargo a dichos recursos la Sostenibilidad y Afiliación de la Población Pobre y Vulnerable asegurada a través del Régimen Subsidiado; una vez se tenga garantizado el aseguramiento, se podrán destinar recursos a financiar otros programas de salud pública.
                </p>
                <p>
                    También podrán ser financiados con dichos recursos, en el marco de lo dispuesto por el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr011.html#337">
                        337
                    </a>
                    de la Constitución Política y los tratados e instrumentos internacionales vigentes, los valores que se determinen en cabeza del Estado colombiano por las atenciones iniciales de urgencia que sean prestadas a los nacionales colombianos en el territorio extranjero de zonas de frontera con Colombia, al igual que las atenciones iniciales de urgencia prestadas en el territorio colombiano a los nacionales de los países fronterizos, de conformidad con la reglamentación que para el efecto expida el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    Los excedentes de los recursos de que trata el artículo 2.6.1.4.1.1 del Decreto 780 de 2016, con corte a 31 de diciembre de 2019, serán incorporados en el presupuesto de la Administradora de los Recursos del Sistema General de Seguridad Social en Salud (ADRES), y se destinarán a la financiación del aseguramiento en salud.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    &lt;Parágrafo adicionado por el artículo
                    <a href="decreto_0538_2020.html#18">
                        18
                    </a>
                    del Decreto Legislativo 538 de 2020. El nuevo texto es el siguiente:&gt; Durante el término de la emergencia sanitaria declarada por el Ministerio de Salud y Protección Social, con ocasión de la pandemia derivada del Coronavirus COVID- 19, la Administradora de los Recursos del Sistema General de Seguridad Social en Salud -ADRES- priorizará los recursos de que trata el artículo 2.6.1.4.1.1 del Decreto 780 de 2016 para la mitigación de los efectos de la emergencia.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46">
                        ARTÍCULO 46.
                    </a>
                    Las entidades responsables de la reparación integral a la población víctima del conflicto armado del orden nacional darán prioridad en la ejecución de sus respectivos presupuestos, a la atención de dicha población y, en especial, a la población en situación de desplazamiento forzado y a la población étnica víctima de desplazamiento, en cumplimiento de la Ley
                    <a href="ley_1448_2011.html#INICIO">
                        1448
                    </a>
                    de 2011 y a lo ordenado por la Corte Constitucional en la Sentencia T-025 de 2004 y sus Autos de Seguimiento.
                </p>
                <p>
                    Estas entidades deberán atender prioritariamente todas las solicitudes de Ayuda Humanitaria de Emergencia y Transición constituyendo estas un título de gasto prevalente sobre las demás obligaciones de la entidad.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47">
                        ARTÍCULO 47.
                    </a>
                    Durante la vigencia de 2020 las entidades encargadas de ejecutar la política de víctimas de que trata la Ley
                    <a href="ley_1448_2011.html#INICIO">
                        1448
                    </a>
                    de 2011, especificarán en el Sistema Integrado de Información Financiera (SIIF) Nación, en el Sistema Unificado de Inversiones y Finanzas Públicas (SUIFP), y en los demás aplicativos que para este propósito el Ministerio de Hacienda y Crédito Público y el Departamento Nacional de Planeación desarrollen, los rubros que dentro de su presupuesto tienen como destino beneficiar a la población víctima, así como los derechos a los que contribuye para su goce efectivo. A fin de verificar los avances en la implementación de la Ley
                    <a href="ley_1448_2011.html#INICIO">
                        1448
                    </a>
                    de 2011, remitirán a la Unidad para la Atención y Reparación Integral a las Víctimas los listados de la población beneficiada de las medidas de atención, asistencia y reparación integral previstas para la población víctima del conflicto armado.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48">
                        ARTÍCULO 48.
                    </a>
                    Bajo la coordinación de la Unidad para la Atención y Reparación Integral a las Víctimas y el Departamento Nacional de Planeación, los órganos que integran el Presupuesto General de la Nación encargados de las iniciativas en el marco de la política pública de asistencia, atención y reparación integral a la población víctima, adelantarán la focalización y municipalización indicativa del gasto de inversión destinado a dicha población, en concordancia con la Ley
                    <a href="ley_1448_2011.html#INICIO">
                        1448
                    </a>
                    de 2011 y la reglamentación vigente.
                </p>
                <p>
                    La focalización y territorialización indicativas procurarán la garantía del goce efectivo de los derechos de las víctimas y tendrán en cuenta las características heterogéneas y las capacidades institucionales de las entidades territoriales.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49">
                        ARTÍCULO 49.
                    </a>
                    Los recursos del Fondo para la Rehabilitación, Inversión y Lucha contra el Crimen Organizado (Frisco), en la presente vigencia fiscal serán transferidos a la Nación por la Sociedad de Activos Especiales (SAE), S.A.S., a la Dirección General de Crédito Público y Tesoro Nacional del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, de acuerdo con lo establecido en los Documentos Conpes 3412 de 2006, 3476 de 2007 y 3575 de 2009.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Se autoriza al Ministerio de Hacienda y Crédito Público a sanear las deudas que reciba la Sociedad de Activos Especiales (SAE), S.A.S., del Fondo para la Rehabilitación, Inversión y Lucha contra el Crimen Organizado (Frisco) por concepto de impuestos, tasas o contribuciones públicas dejadas de pagar por el agente retenedor o autorretenedor, sobre bienes que se encontraban en administración o a favor del Frisco, en proceso de extinción de dominio y/o enajenados o que estaban pendientes por pagar con cargo al producto de la venta, incluyendo el pago de obligaciones tributarias causadas con anterioridad a la incautación del bien, conforme a lo previsto en el artículo
                    <a href="ley_1849_2017_pr001.html#54">
                        54
                    </a>
                    de la Ley 1849 de 2017. Para estos efectos, se tendrán como criterios del proceso de saneamiento de que trata el presente parágrafo la imposibilidad de contar con los recursos para los respectivos pagos tributarios, la inexistencia de contabilidad y/o de inventario de los bienes.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50">
                        ARTÍCULO 50.
                    </a>
                    Los hogares beneficiarios del subsidio familiar de vivienda podrán aplicar este subsidio en cualquier parte del país o modalidad de solución de vivienda, tanto en zona urbana como rural, independiente de la modalidad a la cual se postuló o asignó, siempre y cuando sean población desplazada y no se encuentren vinculados a planes de vivienda elegibles destinados a esta población. La población desplazada perteneciente a comunidades indígenas, comunidades negras y afrocolombianas podrán aplicar los subsidios para adquirir, construir o mejorar soluciones de vivienda en propiedades colectivas, conforme a los mandatos constitucionales y legales, tradiciones y sistemas de derecho propio de cada comunidad.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51">
                        ARTÍCULO 51.
                    </a>
                    Sin perjuicio de la responsabilidad fiscal y disciplinaria a que haya lugar, cuando en vigencias anteriores no se haya realizado el pago de obligaciones adquiridas con las formalidades previstas en el Estatuto Orgánico del Presupuesto y demás normas que regulan la materia, y sobre los mismos no se haya constituido la reserva presupuestal o la cuenta por pagar correspondiente, se podrá hacer el pago bajo el concepto de “Pago de Pasivos Exigibles - Vigencias Expiradas”.
                </p>
                <p>
                    También procederá la operación prevista en el inciso anterior, cuando el pago no se hubiere realizado pese a haberse constituido oportunamente la reserva presupuestal o la cuenta por pagar en los términos del artículo
                    <a href="decreto_0111_1996_pr001.html#89">
                        89
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Presupuesto.
                </p>
                <p>
                    El mecanismo previsto en el primer inciso de este artículo también procederá cuando se trate del cumplimiento de una obligación originada en la ley, exigible en vigencias anteriores, aun sin que medie certificado de disponibilidad presupuestal ni registro presupuestal.
                </p>
                <p>
                    Cuando se cumpla alguna de las anteriores condiciones, se podrá atender el gasto de “Pago Pasivos Exigibles - Vigencias Expiradas”, a través del rubro presupuestal correspondiente de acuerdo con el detalle del anexo del decreto de liquidación. Al momento de hacerse el registro presupuestal deberá dejarse consignada la expresión “Pago Pasivos Exigibles - Vigencias Expiradas”. Copia del acto administrativo que ordena su pago deberá ser remitido a la Contraloría General de la República.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, el jefe del órgano respectivo certificará previamente el cumplimiento de los requisitos señalados en este artículo.
                </p>
                <p>
                    Lo preceptuado en el presente artículo no aplica cuando se configuren como hechos cumplidos.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52">
                        ARTÍCULO 52.
                    </a>
                    En los presupuestos del Ministerio de Hacienda y Crédito Público y el Departamento Nacional de Planeación se incluirá una apropiación con el objeto de atender los gastos, en otras secciones presupuestales, para la prevención y atención de desastres, Atención, Asistencia y Reparación Integral a las Víctimas del Conflicto Armado Interno, así como para financiar programas y proyectos de inversión que se encuentren debidamente registrados en el Banco Nacional de Programas y Proyectos de conformidad con el artículo
                    <a href="decreto_0111_1996_pr001.html#68">
                        68
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Presupuesto, sin cambiar su destinación y cuantía, en los términos de la Sentencia de la Corte Constitucional C-
                    <a href="c-006_2012.html#INICIO">
                        006
                    </a>
                    de 2012.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53">
                        ARTÍCULO 53.
                    </a>
                    Las asignaciones presupuestales del Fondo Único de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (Futic), incluyen los recursos necesarios para cubrir el importe de los costos en que incurra el operador oficial de los servicios de franquicia postal y telegráfica para la prestación de estos servicios a los órganos que hacen parte del Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    El Futic hará la transferencia de recursos al operador postal y telegráfico oficial, quien expedirá a la entidad destinataria del servicio el respectivo paz y salvo, tan pronto como reciba los recursos.
                </p>
                <p>
                    El Futic podrá destinar los dineros recibidos por la contraprestación de que trata el artículo
                    <a href="ley_1369_2009.html#14">
                        14
                    </a>
                    de la Ley 1369 de 2009, para financiar el servicio postal universal y cubrir los gastos de vigilancia y control de los operadores postales.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54">
                        ARTÍCULO 54.
                    </a>
                    Los órganos que hacen parte del Presupuesto General de la Nación solo podrán solicitar la situación de los recursos aprobados en el Programa Anual de Caja a la Dirección General de Crédito Público y Tesoro Nacional del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, cuando hayan recibido los bienes y/o servicios o se tengan cumplidos los requisitos que hagan exigible su pago. En ningún caso las entidades podrán solicitar giro de recursos para transferir a fiducias o encargos fiduciarioso patrimonios autónomos, o a las entidades con las que celebre convenios o contratos interadministrativos, sin que se haya cumplido el objeto del gasto. Cuando las fiducias, los encargos fiduciarios, los patrimonios autónomos o los convenios o contratos interadministrativos utilicen la creación de subcuentas, subprogramas, subproyectos, o cualquier otra modalidad de clasificación, deberán implementar la unidad de caja, para buscar eficiencia en el manejo de los recursos que les sitúa la Nación.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55">
                        ARTÍCULO 55.
                    </a>
                    Cuando se extiendan los efectos de una sentencia de unificación jurisprudencial dictada por el Consejo de Estado de conformidad con lo dispuesto con el artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr002.html#102">
                        102
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo, en virtud de la autonomía presupuestal consagrada en el artículo
                    <a href="decreto_0111_1996_pr002.html#110">
                        110
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Presupuesto, la operación presupuestal a que haya lugar será responsabilidad del Jefe de cada órgano y su pago se imputará al rubro que lo generó.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56">
                        ARTÍCULO 56.
                    </a>
                    El respaldo presupuestal a cargo de la Nación frente a los títulos que emita Colpensiones para amparar el 20% correspondiente a la Nación del subsidio, o incentivo periódico de los BEPS en el caso de indemnización sustitutiva o devolución de aportes de que trata la Ley
                    <a href="ley_1328_2009.html#INICIO">
                        1328
                    </a>
                    de 2009, considerarán las disponibilidades fiscales de la Nación que sean definidas por el Confis.
                </p>
                <p>
                    Dichos títulos se podrán programar en el Presupuesto General de la Nación hasta por el monto definido en el Marco de Gasto de Mediano Plazo del sector en la vigencia fiscal en la cual se deba realizar su pago, es decir, a los tres años de la emisión del título.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57">
                        ARTÍCULO 57.
                    </a>
                    Las entidades estatales que tienen a cargo la asignación de recursos físicos para los esquemas de seguridad de personas en virtud del cargo, podrán celebrar convenios o contratos interadministrativos con la Unidad Nacional de Protección o con la Policía Nacional con sujeción a las normas vigentes, para la asunción de los diferentes esquemas de seguridad.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58">
                        ARTÍCULO 58.
                    </a>
                    Las entidades que hacen parte del Presupuesto General de la Nación que celebren contratos y convenios interadministrativos con entidades del orden territorial, y en donde se ejecuten recursos de partidas que correspondan a inversión regional, exigirán que para la ejecución de dichos proyectos, la entidad territorial publique previamente el proceso de selección que adelante en el Sistema Electrónico para la Contratación Pública (Secop), y solo se podrán contratar con Pliegos Tipo establecidos por el Gobierno nacional.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59">
                        ARTÍCULO 59.
                    </a>
                    Los pagos por menores tarifas del sector eléctrico y de gas que se causen durante la vigencia de la presente ley, podrán ser girados por el Ministerio de Minas y Energía, con base en la proyección de costos realizada con la información aportada por los prestadores del servicio, o a falta de ella, con base en la información disponible. Los saldos que a 31 de diciembre de 2020 se generen por este concepto se atenderán con cargo a las apropiaciones de la vigencia fiscal siguiente.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Minas y Energía podrá con cargo a los recursos disponibles apropiados para el efecto, pagar los saldos que por este concepto se hubieren causado en vigencias anteriores.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60">
                        ARTÍCULO 60.
                    </a>
                    Como requisito para la aprobación de los gastos que generen los nuevos registros calificados o para la renovación de los existentes, el Ministerio de Educación Nacional verificará que los recursos para el desarrollo de los mismos cuenten con apropiación presupuestal disponible en la vigencia respectiva, de conformidad con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="decreto_0111_1996_pr001.html#71">
                        71
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Presupuesto.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61">
                        ARTÍCULO 61.
                    </a>
                    El Ministerio de Educación Nacional o la entidad que administre los programas de alimentación escolar de que trata el artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr001.html#76">
                        76
                    </a>
                    .17 de la Ley 715 de 2001, apoyará el Programa de Alimentación Escolar (PAE), de que trata el artículo
                    <a href="ley_0715_2001_pr001.html#76">
                        76
                    </a>
                    .17 de la Ley 715 de 2001, con los recursos que le sean apropiados en el Presupuesto General de la Nación. De manera excepcional, y de acuerdo con la reglamentación que para el efecto se expida, el Ministerio de Educación Nacional podrá ejecutar directamente los recursos del PAE, que le sean apropiados en su presupuesto de inversión.
                </p>
                <p>
                    Los recursos que sean transferidos por el Ministerio de Educación Nacional para la operación del PAE, deberán ser ejecutados por las entidades territoriales certificadas en forma concurrente con las demás fuentes de financiación para la alimentación escolar que establezca la normativa vigente. Para la distribución de los recursos de que trata este artículo, se deberán establecer criterios de priorización de las entidades destinatarias, basados en los principios de eficiencia y equidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las entidades territoriales certificadas podrán celebrar convenios de asociación para la administración y ejecución del PAE, con los municipios no certificados en educación de su jurisdicción, garantizándose siempre el uso concurrente de todos los recursos de financiación para la alimentación escolar que establezca la normativa vigente.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62">
                        ARTÍCULO 62.
                    </a>
                    Durante la vigencia fiscal 2020, el Gobierno nacional podrá concurrir con Colpensiones en el pago de las costas judiciales y agencias en derecho de los procesos judiciales que por concepto de prestaciones pensionales condenaron al extinto Instituto de Seguros Sociales (ISS). Para este efecto, Colpensiones y el Patrimonio Autónomo de Remanentes del ISS, realizarán las acciones necesarias para depurar la información correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En el caso en que las acreencias por concepto de costas judiciales y agencias en derecho correspondan a los fondos de Invalidez, Vejez y Muerte (IVM), se podrán efectuar cruces de cuentas, con base en las transferencias del Presupuesto General de la Nación que se hayan entregado a dichos fondos, para lo cual se harán las operaciones contables que se requieran.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63">
                        ARTÍCULO 63.
                    </a>
                    Durante la vigencia de la presente ley, los gastos de funcionamiento del Servicio Social Complementario de Beneficios Económicos Periódicos (BEPS) de que trata la Ley
                    <a href="ley_1328_2009.html#INICIO">
                        1328
                    </a>
                    de 2009, podrá ser asumido por la Administradora Colombiana de Pensiones (Colpensiones) con cargo a sus excedentes financieros. Dichos gastos entrarán a hacer parte del presupuesto de Colpensiones y para efectos de los procesos de programación, aprobación y ejecución de este presupuesto se aplicará lo previsto en la Resolución 2416 de 1997 del Ministerio de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64">
                        ARTÍCULO 64.
                    </a>
                    La Nación, a través de la Oficina de Bonos Pensionales del Ministerio de Hacienda y Crédito Público y la Administradora Colombiana de Pensiones (Colpensiones), en virtud del artículo 2.2.16.7.25 del Decreto 1833 de 2016, podrán compensar deudas recíprocas por concepto de Bonos Pensionales Tipo A, pagados por la Nación por cuenta de Colpensiones, y obligaciones exigibles a cargo de la Nación, a favor de Colpensiones, por concepto de Bonos Pensionales Tipo B y T, sin afectación presupuestal. Para tal efecto, será suficiente que las entidades, lleven a cabo los registros contables a que haya lugar. En el evento, en el que una vez efectuada la compensación, subsistan obligaciones a cargo de la Nación y/o Colpensiones, corresponderá a la entidad deudora, estimar e incluir en el presupuesto de cada vigencia fiscal, la apropiación presupuestal con los recursos necesarios, con el fin de efectuar los pagos de las obligaciones a su cargo.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65">
                        ARTÍCULO 65.
                    </a>
                    Las entidades responsables del Sistema Penitenciario y Carcelario del país del orden nacional, darán prioridad en la ejecución con sus respectivos presupuestos, a la atención integral de la población penitenciaria y carcelaria, en cumplimiento de las Sentencias de la Corte Constitucional T-388 de 2013 y T-762 de 2015.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="66">
                        ARTÍCULO 66.
                    </a>
                    De acuerdo con lo establecido en el artículo
                    <a href="ley_1753_2015.html#INICIO">
                        255
                    </a>
                    de la Ley 1753 de 2015, la progresividad en la compensación del impuesto predial a los municipios donde existen territorios colectivos de comunidades negras, para el año 2020 será de hasta el 80% del valor a compensar, teniendo en cuenta para su liquidación el valor del avalúo para la vigencia fiscal 2019 certificado por la autoridad competente, por la tarifa promedio ponderada determinada por el respectivo municipio.
                </p>
                <p>
                    El porcentaje dejado de compensar no es acumulable para su pago en posteriores vigencias fiscales.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="67">
                        ARTÍCULO 67.
                    </a>
                    Con el ánimo de garantizar el derecho al pago oportuno de las mesadas pensionales, Colpensiones podrá recurrir a los recursos de liquidez propios con el propósito de atender el pago de las obligaciones establecidas en los artículos
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html#137">
                        137
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0100_1993_pr002.html#138">
                        138
                    </a>
                    de la Ley 100 de 1993. Estos recursos serán devueltos por la Nación a Colpensiones, bajo los términos y condiciones acordados por las partes.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="68">
                        ARTÍCULO 68. FONDO INVERSIONES PARA LA PAZ.
                    </a>
                    Todos los programas y proyectos en carreteras y aeropuertos, que no estén a cargo de la Nación y que estén financiados con recursos del Fondo de Inversiones para la Paz, que está adscrito al Departamento Administrativo para la Prosperidad Social, podrán ser ejecutados por el Instituto Nacional de Vías, la Unidad Administrativa Especial de la Aeronáutica Civil, o mediante convenios con las entidades territoriales según sea el caso.
                </p>
                <p>
                    Las transferencias que realice la entidad a cargo de este Fondo a los patrimonios autónomos constituidos, se tendrán como mecanismo de ejecución del Presupuesto General de la Nación.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="69">
                        ARTÍCULO 69. PLAN DE AUSTERIDAD DEL GASTO.
                    </a>
                    <span>
                        &lt;Decaimiento por cumplimiento de lo ordenado&gt;
                    </span>
                    El Gobierno nacional reglamentará mediante Decreto un Plan de Austeridad del gasto durante la vigencia fiscal de 2020 para los órganos que hacen parte del Presupuesto General de la Nación. Dichos órganos presentarán un informe al respecto, de manera semestral.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="70">
                        ARTÍCULO 70. ACCIÓN DE REPETICIÓN.
                    </a>
                    Las entidades públicas obligadas a ejercer la acción de repetición contenida en el artículo
                    <a href="ley_0678_2001.html#4">
                        4o
                    </a>
                    de la Ley 678 de 2001, semestralmente reportarán para lo de su competencia a la Contraloría General de la República y a la Procuraduría General de la Nación, acerca de cada uno de los fallos judiciales pagados con dineros públicos durante el período respectivo, anexando la correspondiente certificación del Comité de Conciliación, donde conste el fundamento de la decisión de iniciar o no, las respectivas acciones de repetición.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, dentro de los dos (2) meses siguientes a la decisión del Comité de Conciliación, se remitirán a los organismos de control mencionados en el acápite anterior, las constancias de radicación de las respectivas acciones ante el funcionario judicial competente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Lo dispuesto en el presente artículo tendrá efecto para todos los fallos que se hayan pagado a la entrada en vigencia de la presente ley y que aún no hayan sido objeto de acción de repetición.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="71">
                        ARTÍCULO 71.
                    </a>
                    Con el propósito de evitar una doble presupuestación, la Superintendencia de Notariado y Registro girará directamente los recaudos de la Ley 55 de 1985 por concepto de los ingresos provenientes de los derechos por registro de instrumentos públicos y otorgamiento de escrituras en los porcentajes que establece la normativa vigente a la Rama Judicial, la Fiscalía, USPEC, Ministerio de Justicia y del Derecho y el ICBF, con cargo a los valores presupuestados en cada una de ellas, con esta fuente. La Superintendencia hará los ajustes contables a que haya lugar.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="72">
                        ARTÍCULO 72. EJECUCIÓN PROGRAMAS Y PROYECTOS DE INVERSIÓN POR LAS FF.MM.
                    </a>
                    En cumplimiento de la Política Sectorial de Seguridad y Defensa y lo establecido en el Plan Nacional de Desarrollo, las Fuerzas Militares podrán ejecutar programas y proyectos de inversión para fortalecer las estrategias tendientes a consolidar la presencia institucional tales como: obras de infraestructura, dotación y mantenimiento, garantizando el bienestar de la población afectada por la situación de violencia generada por los grupos armados organizados y otros actores al margen de la ley.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="73">
                        ARTÍCULO 73.
                    </a>
                    El Ministerio de Minas y Energía reconocerá las obligaciones por consumo de energía hasta por el monto de las apropiaciones de la vigencia fiscal, financiadas con los recursos del Fondo de Energía Social (FOES). Por tanto, los prestadores del servicio público de energía, no podrán constituir pasivos a cargo de la Nación que correspondan a la diferencia resultante entre el porcentaje señalado por el artículo
                    <a href="ley_1753_2015_pr003.html#190">
                        190
                    </a>
                    de la Ley 1753 de 2015 y lo efectivamente reconocido.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="74">
                        ARTÍCULO 74.
                    </a>
                    Pertenecen a la Nación los rendimientos financieros obtenidos por el Sistema de Cuenta Única Nacional, originados tanto con recursos de la Nación, así como los provenientes de recursos propios de las entidades, fondos, cuentas y demás órganos que hagan parte de dicho Sistema y que conforman el Presupuesto General de la Nación, en concordancia con lo establecido por los artículos
                    <a href="decreto_0111_1996.html#16">
                        16
                    </a>
                    y
                    <a href="decreto_0111_1996_pr002.html#101">
                        101
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Presupuesto. La reglamentación expedida por el Gobierno nacional para efectos de la periodicidad, metodología de cálculo, forma de liquidación y traslado de dichos rendimientos, continuará vigente durante el término de esta ley.
                </p>
                <p>
                    Se exceptúa de la anterior disposición, aquellos rendimientos originados con recursos de las entidades estatales del orden nacional que administren contribuciones parafiscales y de los órganos de previsión y seguridad social que administren prestaciones sociales de carácter económico, los rendimientos financieros originados en patrimonios autónomos que la ley haya autorizado su tratamiento, así como los provenientes de recursos de terceros que dichas entidades estatales mantengan en calidad de depósitos o administración.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="75">
                        ARTÍCULO 75.
                    </a>
                    Los gastos en que incurra el Ministerio de Educación Nacional para la realización de las actividades de control, seguimiento y cobro de valores adeudados, para adelantar el proceso de verificación y recaudo de la contribución parafiscal prevista en la Ley
                    <a href="ley_1697_2013.html#INICIO">
                        1697
                    </a>
                    de 2013, se realizarán con cargo a los recursos depositados en el Fondo Nacional de Universidades Estatales de Colombia, para lo cual se harán los correspondientes registros presupuestales.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="76">
                        ARTÍCULO 76.
                    </a>
                    Los órganos que hacen parte del Presupuesto General de la Nación y las demás entidades estatales deberán cubrir con cargo a sus respectivos presupuestos, los gastos de los traslados terrestres, aéreos, marítimos y fluviales que requieran para su funcionamiento, atención de emergencias no misionales, gestiones de coordinación y todas aquellas actividades que requieran para el desarrollo de sus funciones. En caso de requerir apoyo de la Fuerza Pública y/o entidades de Sector Defensa deberán suscribir convenios o contratos interadministrativos con sujeción a las normas vigentes.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior sin prejuicio de las funciones que le corresponde ejercer a las Fuerzas Militares y Policía Nacional en materia de transporte de defensa y seguridad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO. DEFENSA CIVIL COLOMBIANA.
                    </span>
                    Las Entidades Territoriales y los demás órganos que hacen parte del Presupuesto General de la Nación podrán suscribir convenios o contratos Interadministrativos con la Defensa Civil Colombiana, para el cumplimiento de las funciones relacionadas con los Planes Departamentales y Municipales para la Prevención y Atención de Desastres y fortalecer sus capacidades de preparación y de respuesta frente a desastres, sus mecanismos de coordinación y demás actividades relacionadas con las funciones de la Defensa Civil, de acuerdo a lo establecido en el artículo 1.2.1.2.1. numeral 8 del Decreto 1070 de 2015 “Reglamentario del Sector Administrativo de Defensa” y concordantes.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="77">
                        ARTÍCULO 77.
                    </a>
                    La Nación podrá emitir bonos en condiciones de mercado u otros títulos de deuda pública para pagar las obligaciones financieras a su cargo causadas o acumuladas, para sanear los pasivos correspondientes a las cesantías de las universidades estatales a que se refiere el artículo
                    <a href="ley_0030_1992_pr002.html#88">
                        88
                    </a>
                    de la Ley 30 de 1992, del personal administrativo y docente no acogidos al nuevo régimen salarial. Igualmente, podrá emitir bonos pensionales de que trata la Ley
                    <a href="ley_0100_1993.html#INICIO">
                        100
                    </a>
                    de 1993, en particular para las universidades estatales.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, durante la presente vigencia fiscal la Nación podrá atender con títulos de deuda pública TES clase B, el pago de los bonos pensionales a su cargo de que trata la Ley
                    <a href="ley_0100_1993.html#INICIO">
                        100
                    </a>
                    de 1993 y su Decreto 1833 de 2016, compilatorio de las normas del Sistema General de Pensiones. Los títulos TES clase B expedidos para atender el pago de los bonos pensionales a cargo de la Nación que se hayan negociado de acuerdo con el artículo
                    <a href="decreto_1299_1994.html#12">
                        12
                    </a>
                    del Decreto 1299 de 1994 en el mercado secundario, podrán ser administrados por la Dirección General de Crédito Público y Tesoro Nacional en una cuenta independiente, con el objetivo de suministrar la respectiva liquidez. El Ministerio de Hacienda y Crédito Público, mediante acto administrativo establecerá los parámetros aplicables a las operaciones de las que trata este inciso.
                </p>
                <p>
                    La Nación podrá reconocer como deuda pública las obligaciones a cargo de la Agencia Nacional de Infraestructura y del Instituto Nacional de Vías, surgidas de los contratos de concesión por concepto de sentencias y conciliaciones hasta por doscientos cincuenta mil millones de pesos ($250.000.000.000); en estos casos serán reconocidas mediante la emisión de bonos u otros títulos de deuda pública en condiciones de mercado, para lo cual deberá surtirse el procedimiento previsto en el artículo
                    <a href="ley_0344_1996.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Ley 344 de 1996 y sus normas reglamentarias, en lo pertinente.
                </p>
                <p>
                    La responsabilidad por el pago de las obligaciones a que hace referencia el inciso anterior es de la Agencia Nacional de Infraestructura y del Instituto Nacional de Vías, según corresponda.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La emisión de los bonos o títulos de que trata el presente artículo no implica operación presupuestal y solo debe presupuestarse para efectos de su redención y pago de intereses. El mismo procedimiento se aplicará a los bonos que se expidan en cumplimiento del artículo
                    <a href="ley_0344_1996.html#29">
                        29
                    </a>
                    de la Ley 344 de 1996. La Agencia Nacional de Infraestructura y el Instituto Nacional de Vías al hacer uso de este mecanismo solo procederán con los registros contables que sean del caso para extinguir dichas obligaciones en virtud de los acuerdos de pago que suscriban con el Ministerio de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="78">
                        ARTÍCULO 78.
                    </a>
                    El Gobierno nacional en atención a la emergencia social que se viene presentando en la frontera con Venezuela asignará los recursos en la vigencia fiscal a través de la Unidad Nacional para la Gestión del Riesgo de Desastres.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="79">
                        ARTÍCULO 79.
                    </a>
                    Las partidas del Presupuesto General de la Nación con destino al Fondo de Protección de Justicia de que trata el Decreto
                    <a href="decreto_0200_2003.html#INICIO">
                        200
                    </a>
                    de 2003 y las normas que lo modifiquen o adicionen, quedan incorporadas en la Rama Judicial-Consejo Superior de la Judicatura, Fiscalía General de la Nación, Procuraduría General de la Nación y Ministerio del Interior.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="80">
                        ARTÍCULO 80.
                    </a>
                    Los recursos recaudados por concepto de peajes en vías de la red vial nacional no concesionada, serán invertidos por el Instituto Nacional de Vías en la rehabilitación, conservación y mantenimiento de la vía objeto del peaje y, cuando esta cumpla con todos los estándares técnicos requeridos, los recursos remanentes resultantes podrán destinarse por ese Instituto a la rehabilitación, conservación y mantenimiento de vías de la red vial nacional no concesionada de la misma región.
                </p>
                <p>
                    Igualmente podrán ser destinados a la rehabilitación, conservación y mantenimiento de vías de la red vial nacional no concesionada, los excedentes de peajes generados en los proyectos de concesión; desde el alcance del ingreso esperado hasta la reversión del proyecto al Instituto Nacional de Vías, incluidos los rendimientos financieros.
                </p>
                <p>
                    La Unidad Administrativa Especial de Aeronáutica Civil, destinará los excedentes de derechos de pista generados en los proyectos de concesión, desde el alcance del ingreso esperado hasta la reversión del proyecto a esa Entidad a la rehabilitación, conservación y mantenimiento de la infraestructura aeronáutica y aeroportuaria no concesionada.
                </p>
                <p>
                    También podrán ser destinados a los anteriores propósitos, según corresponda, los rendimientos financieros disponibles en los patrimonios autónomos que respaldan económica y financieramente los proyectos de concesión y cuya destinación no haya sido definida en el contrato respectivo.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="81">
                        ARTÍCULO 81.
                    </a>
                    Con el fin de propiciar la preservación y conservación del orden público interno, la paz, la convivencia ciudadana y los derechos y libertades fundamentales; la participación ciudadana en la vida y organización social y política de la Nación; la convivencia y la participación de las diferentes comunidades étnicas en los procesos de desarrollo regional y local; las relaciones entre la Nación y las entidades territoriales y demás asuntos relativos a ellas, en el Ministerio del Interior se destinarán ($43.710 millones) en gastos de funcionamiento y ($20.000 millones) en gastos de inversión, con cargo al portafolio a 31 de diciembre de 2019 del Fondo de Seguridad y Convivencia Ciudadana (Fonsecon). También se financiarán con recursos de Fonsecon, (hasta por $70 mil millones), los gastos de la Unidad Nacional de Protección.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los departamentos y municipios podrán destinar hasta el 15% de los fondos territoriales de seguridad y el Ministerio del Interior hasta el 10% del Fondo de Seguridad y Convivencia Ciudadana (Fonsecon), al cumplimiento del artículo
                    <a href="ley_0065_1993.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 65 de 1993.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="82">
                        ARTÍCULO 82. DEL FUNCIONAMIENTO Y DESARROLLO DEL FONDO PARA LA DEFENSA DE LOS DERECHOS E INTERESES COLECTIVOS.
                    </a>
                    Con base en lo dispuesto en la Ley
                    <a href="ley_0472_1998.html#INICIO">
                        472
                    </a>
                    de 1998, la Defensoría del Pueblo financiará el funcionamiento del Fondo con el producto de los rendimientos financieros del capital de dicho Fondo.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. DE LA ADMINISTRACIÓN Y FUNCIONAMIENTO DEL SISTEMA NACIONAL DE DEFENSORÍA PÚBLICA.
                    </a>
                    Con base en la transferencia realizada para el desarrollo del Sistema Nacional de Defensoría Pública, serán imputables a la misma los gastos de funcionamiento que garanticen el debido desarrollo de los postulados previstos en la Ley
                    <a href="ley_0941_2005.html#INICIO">
                        941
                    </a>
                    de 2005, con base en el principio de programación integral previsto en el artículo
                    <a href="decreto_0111_1996.html#17">
                        17
                    </a>
                    del Estatuto Orgánico del Presupuesto.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84.
                    </a>
                    Cuando existan rendimientos financieros generados por el Fondo de Devolución de Armas, dichos recursos serán incorporados en la Sección Presupuestal 1501 Ministerio de Defensa Nacional, como fuente de ingreso Fondos Especiales (Fondos Internos), los cuales serán utilizados de acuerdo con lo establecido en el Estatuto Orgánico del Presupuesto.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85.
                    </a>
                    El Gobierno nacional a través del Ministerio de Hacienda y Crédito Público, asignará o complementará recursos al Fondo para el Desarrollo Integral del Distrito Especial de Buenaventura, para la formulación y estructuración del Plan Especial para el Desarrollo Integral del Distrito de Buenaventura, de conformidad con lo establecido por la Ley
                    <a href="ley_1872_2017.html#INICIO">
                        1872
                    </a>
                    de 2017.
                </p>
                <p>
                    Tanto el plan como los proyectos de inversión serán elaborados y viabilizados durante la vigencia de la presente ley con el fin de que sean implementados y definida su financiación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La estructuración y viabilización de los proyectos de inversión aquí mencionados quedará a cargo de la entidad o de las entidades que determine el Gobierno nacional.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86.
                    </a>
                    Las operaciones de cobertura previstas en los artículos
                    <a href="ley_1943_2018_pr002.html#111">
                        111
                    </a>
                    de la Ley 1943 de 2018 -Fondo de Estabilización del Ingreso Fiscal- y
                    <a href="ley_1955_2019.html#33">
                        33
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019 -Fondo de Estabilización de Precios de los Combustibles- se podrán estructurar, contratar y ejecutar en forma conjunta, como parte de un programa integral de mitigación de los riesgos fiscales derivados de las fluctuaciones de los precios del petróleo, los combustibles líquidos y la tasa de cambio del peso colombiano por el dólar estadounidense. Los costos generados por la ejecución de dichas operaciones se podrán asumir con cargo al servicio de la deuda pública del Presupuesto General de la Nación cuando los recursos disponibles en dichos fondos sean insuficientes.
                </p>
                <p>
                    Las operaciones de cobertura de que trata el presente artículo se podrán administrar por la Dirección General de Crédito Público y Tesoro Nacional a través de cuentas independientes mientras son incorporadas a los fondos respectivos. El Ministerio de Hacienda y Crédito Público reglamentará su administración y funcionamiento.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. MOVILIZACIÓN DE ACTIVOS.
                    </a>
                    El Patrimonio Autónomo de Remanentes del Instituto de Seguros Sociales Liquidado (PAR ISS) transferirá a CISA los inmuebles a su cargo que luego de agotado su proceso de comercialización no hayan sido enajenados, para que CISA los transfiera a título gratuito a otras entidades públicas o los comercialice.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. SANEAMIENTO FINANCIERO DEL SISTEMA GENERAL DE SEGURIDAD SOCIAL.
                    </a>
                    Con el fin de contribuir al saneamiento financiero del Sistema General de Seguridad Social, la Nación cruzará las deudas que recíprocamente estén reconocidas durante el proceso liquidatario del Instituto de Seguros Sociales a favor del Fosyga hoy Administradora de los recursos del Sistema General de Seguridad Social en Salud (Adres) Colpensiones y Ferrocarriles Nacionales de Colombia, quienes certificarán dichas deudas que en total no podrán ser superiores a la suma de cuatrocientos cincuenta y cinco mil millones de pesos ($455.000.000.000).
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89.
                    </a>
                    El Fondo para la Modernización, Descongestión y Bienestar de la Administración de Justicia será administrado por el Consejo Superior de la Judicatura, o quien haga sus veces, a través de una fiduciaria.
                </p>
                <p>
                    Para tal efecto, el Consejo Superior de la Judicatura, o quien haga sus veces, contratará la fiducia. El valor de la comisión fiduciaria se pagará con cargo a los rendimientos financieros producidos por los recursos administrados.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90.
                    </a>
                    Durante la presente vigencia fiscal, la Nación podrá pagar subsidios para la prestación del servicio público domiciliario de energía eléctrica que se hayan causado antes de la vigencia de la presente ley o que se causen durante la misma, a través de recursos de crédito, incluyendo la emisión de bonos y otros títulos de deuda pública, en condiciones de mercado.
                </p>
                <p>
                    La emisión de los bonos o títulos de que trata el presente artículo no implica operación presupuestal y solo debe presupuestarse para efectos de su redención.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91.
                    </a>
                    El Gobierno nacional al efectuar la asignación de los recursos para la educación superior, lo hará con criterios de equidad entre las Universidades Públicas y las Instituciones de Educación Superior de carácter público.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92.
                    </a>
                    El Ministerio de Minas y Energía; y/o la autoridad minera podrá apoyar a los pequeños mineros en líneas de crédito con tasa compensada. Así mismo, podrá apoyar la estructuración e implementación de proyectos productivos para la reconversión laboral de los pequeños mineros y/o mineros de subsistencia, o para el fortalecimiento de la cadena productiva.
                </p>
                <p>
                    Para tales efectos podrá gestionar, con las diferentes entidades nacionales o regionales las condiciones y requisitos técnicos, así como las diferentes opciones de financiamiento para su desarrollo.
                </p>
                <a href="ley_2008_2019_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_2008_2019.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_2008_2019_pr002.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>