<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2212_2022_PR001]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_2212_2022.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="43-VIII">
                        ARTÍCULO 43.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COBRO DE COSTES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El cobro de cualquier coste en que se incurra en aplicación de este Convenio no tendrá prioridad sobre el cobro de alimentos.
                </p>
                <p>
                    2. Un Estado puede cobrar costes a la parte perdedora.
                </p>
                <p>
                    3. A los efectos de una solicitud en virtud del artículo 10(1) b), para el cobro de los costes a la parte perdedora de conformidad con el apartado 2, el término “acreedor” en el artículo 10(1) comprende a un Estado.
                </p>
                <p>
                    4. Este artículo no deroga el artículo 8.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="44-VIII">
                        ARTÍCULO 44.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXIGENCIAS LINGüÍSTICAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Toda solicitud y todos los documentos relacionados estarán redactados en la lengua original y se acompañarán de traducción a una lengua oficial del Estado requerido o a otra lengua que el Estado requerido haya indicado que aceptará por medio de una declaración hecha de conformidad con el artículo 63, salvo que la autoridad competente de ese Estado dispense la traducción.
                </p>
                <p>
                    2. Un Estado contratante que tenga más de una lengua oficial y que, por razones de derecho interno, no pueda aceptar para todo su territorio documentos en una de dichas lenguas, indicará por medio de una declaración de conformidad con el artículo 63, la lengua en la que dichos documentos deberán estar redactados o traducidos para su presentación en las partes de su territorio que determine.
                </p>
                <p>
                    3. Salvo que las autoridades centrales convengan algo distinto, todas las demás comunicaciones entre ellas se harán en la lengua oficial del Estado requerido, o en francés o en inglés. No obstante, un Estado contratante podrá, por medio de una reserva prevista en el artículo 62, oponerse a la utilización del francés o del inglés.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="45-VIII">
                        ARTÍCULO 45.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MEDIOS Y COSTES DE TRADUCCIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. En el caso de las solicitudes previstas en el capítulo III, las autoridades centrales podrán acordar, en un caso particular o en general, que la traducción a una lengua oficial del Estado requerido se efectúe en el Estado requerido a partir de la lengua original o de cualquier otra lengua acordada. Si no hay acuerdo y la Autoridad Central requirente no puede cumplir las exigencias del artículo 44(1) y (2), la solicitud y los documentos relacionados se podrán transmitir acompañados de una traducción al francés o al inglés, para su traducción posterior a una lengua oficial del Estado requerido.
                </p>
                <p>
                    2. Los costes de traducción derivados de la aplicación del apartado 1 correrán a cargo del Estado requirente, salvo acuerdo en contrario de las autoridades centrales de los Estados respectivos.
                </p>
                <p>
                    3. No obstante lo dispuesto en el artículo 8, la Autoridad Central requirente podrá cobrar al solicitante los costes de la traducción de una solicitud y los documentos relacionados, salvo que dichos costes puedan ser cubiertos por su sistema de asistencia jurídica.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="46-VIII">
                        ARTÍCULO 46.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SISTEMAS JURÍDICOS NO UNIFICADOS - INTERPRETACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Con respecto a un Estado en el que se apliquen en unidades territoriales diferentes dos o más sistemas jurídicos o conjuntos de normas, relativos a las materias reguladas en el presente Convenio:
                </p>
                <p>
                    a) cualquier referencia a la ley o al procedimiento de un Estado se interpretará, en su caso, como una referencia, a la ley o al procedimiento vigente en la unidad territorial pertinente;
                </p>
                <p>
                    b) cualquier referencia a una decisión adoptada, reconocida, reconocida y ejecutada, ejecutada o modificada en ese Estado se interpretará, en su caso, como una referencia a una decisión adoptada, reconocida, reconocida y ejecutada y ejecutada o modificada en la unidad territorial pertinente;
                </p>
                <p>
                    c) cualquier referencia a una autoridad judicial o administrativa de ese Estado se interpretará, en su caso, como una referencia a una autoridad judicial o administrativa de la unidad territorial pertinente;
                </p>
                <p>
                    d) cualquier referencia a las autoridades competentes, organismos públicos u otros organismos de ese Estado distintos de las autoridades centrales, se interpretará, en su caso, como una referencia a las autoridades u organismos autorizados para actuar en la unidad territorial pertinente;
                </p>
                <p>
                    e) cualquier referencia a la residencia o residencia habitual en ese Estado se interpretará, en su caso, como una referencia, a la residencia o residencia habitual en la unidad territorial pertinente;
                </p>
                <p>
                    f) cualquier referencia a la localización de bienes en ese Estado se interpretará, en su caso, como una referencia a la localización de los bienes en la unidad territorial pertinente;
                </p>
                <p>
                    g) cualquier referencia a un acuerdo de reciprocidad en vigor en un Estado se interpretará, en su caso, como una referencia a un acuerdo de reciprocidad en vigor en la unidad territorial pertinente;
                </p>
                <p>
                    h) cualquier referencia a la asistencia jurídica gratuita en ese Estado se interpretará, en su caso, como una referencia a la asistencia jurídica gratuita en la unidad territorial pertinente;
                </p>
                <p>
                    i) cualquier referencia a un acuerdo en materia de alimentos celebrado en un Estado se interpretará, en su caso, como una referencia a un acuerdo en materia de alimentos celebrado en la unidad territorial pertinente;
                </p>
                <p>
                    j) cualquier referencia al cobro de costes por un Estado se interpretará, en su caso, como una referencia al cobro de costes por la unidad territorial pertinente.
                </p>
                <p>
                    2. El presente artículo no será de aplicación a una organización regional de integración económica.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="47-VIII">
                        ARTÍCULO 47.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SISTEMAS JURÍDICOS NO UNIFICADOS - NORMAS SUSTANTIVAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Un Estado contratante con dos o más unidades territoriales en las que se apliquen diferentes sistemas jurídicos no estará obligado a aplicar el presente Convenio a situaciones que impliquen únicamente a tales unidades territoriales.
                </p>
                <p>
                    2. Una autoridad competente de una unidad territorial de un Estado contratante con dos o más unidades territoriales en las que se apliquen diferentes sistemas jurídicos no estará obligada a reconocer o ejecutar una decisión de otro Estado contratante por la única razón de que la decisión haya sido reconocida o ejecutada en otra unidad territorial del mismo Estado contratante según el presente Convenio.
                </p>
                <p>
                    3. El presente artículo no se aplicará a una organización regional de integración económica.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="48-VIII">
                        ARTÍCULO 48.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COORDINACIÓN CON LOS ANTERIORES CONVENIOS DE LA HAYA EN MATERIA DE OBLIGACIONES ALIMENTICIAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En las relaciones entre los Estados contratantes y con sujeción al artículo 56(2), el presente Convenio sustituye, al Convenio de La Haya de 2 octubre 1973 sobre Reconocimiento y Ejecución de Resoluciones relativas a las Obligaciones Alimenticias y al Convenio de La Haya de 15 de abril de 1958 sobre el Reconocimiento y Ejecución de Decisiones en Materia de Obligaciones Alimenticias, en la medida en que su ámbito de aplicación entre dichos Estados coincida con el ámbito de aplicación del presente Convenio.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="49-VIII">
                        ARTÍCULO 49.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COORDINACIÓN CON LA CONVENCIÓN DE NUEVA YORK DE 1956.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    En las relaciones entre los Estados contratantes, el presente Convenio sustituye a la Convención de las Naciones Unidas de 20 de junio de 1956 sobre la obtención de alimentos en el extranjero, en la medida en que su ámbito de aplicación entre dichos Estados coincida con el ámbito de aplicación del presente Convenio.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="50-VIII">
                        ARTÍCULO 50.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RELACIÓN CON ANTERIORES CONVENIOS DE LA HAYA SOBRE NOTIFICACIÓN Y PRUEBA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El presente Convenio no deroga el Convenio de La Haya de 1 de marzo de 1954 sobre el Procedimiento Civil, el Convenio de La Haya de 15 de noviembre de 1965 sobre la Notificación o Traslado en el Extranjero de Documentos Judiciales o Extrajudiciales en Materia Civil o Comercial ni el Convenio de La Haya de 18 de marzo de 1970 sobre la Obtención de Pruebas en el Extranjero en Materia Civil o Comercial.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="51-VIII">
                        ARTÍCULO 51.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        COORDINACIÓN DE INSTRUMENTOS Y ACUERDOS COMPLEMENTARIOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El presente Convenio no deroga a los instrumentos internacionales celebrados antes del presente Convenio en los que sean Partes los Estados contratantes y que contengan disposiciones sobre las materias reguladas por el presente Convenio.
                </p>
                <p>
                    2. Cualquier Estado contratante podrá celebrar con uno o más Estados contratantes acuerdos que contengan disposiciones sobre las materias reguladas por el Convenio, a fin de mejorar la aplicación del Convenio entre ellos, siempre que dichos acuerdos sean compatibles con el objeto y la finalidad del Convenio y no afecten, en las relaciones entre esos Estados y otros Estados contratantes, la aplicación de las disposiciones del Convenio. Los Estados que hayan celebrado tales acuerdos transmitirán una copia del mismo al depositario del Convenio.
                </p>
                <p>
                    3. Los apartados 1 y 2 serán también de aplicación a los acuerdos de reciprocidad y a las leyes uniformes basadas en la existencia de vínculos especiales entre los Estados concernidos.
                </p>
                <p>
                    4. El presente Convenio no afectará la aplicación de los instrumentos de una organización regional de integración económica que sea Parte del Convenio, adoptados después de la celebración del Convenio en materias reguladas por el Convenio, siempre que dichos instrumentos no afecten la aplicación de las disposiciones del Convenio en las relaciones entre los Estados miembros de la organización regional de integración económica con otros Estados contratantes. Por lo que respecta al reconocimiento o ejecución de decisiones entre los Estados miembros de la organización regional de integración económica, el Convenio no afectará a las normas de la organización regional de integración económica adoptadas antes o después de la celebración del Convenio.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="52-VIII">
                        ARTÍCULO 52.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REGLA DE LA MÁXIMA EFICACIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El presente Convenio no impedirá la aplicación de un acuerdo, arreglo o instrumento internacional en vigor entre el Estado requirente y el Estado requerido, o de un acuerdo de reciprocidad en vigor en el Estado requerido que prevea:
                </p>
                <p>
                    a) bases más amplias para el reconocimiento de las decisiones en materia de alimentos, sin perjuicio del artículo 22 f) del Convenio;
                </p>
                <p>
                    b) procedimientos simplificados más expeditivos para una solicitud de reconocimiento o reconocimiento y ejecución de decisiones en materia de alimentos;
                </p>
                <p>
                    c) asistencia jurídica más favorable que la prevista por los artículos 14 a 17; o
                </p>
                <p>
                    d) procedimientos que permitan a un solicitante de un Estado requirente presentar una petición directamente a la Autoridad Central del Estado requerido.
                </p>
                <p>
                    2. El presente Convenio no impedirá la aplicación de una ley en vigor en el Estado requerido que prevea normas más eficaces que las incluidas en el apartado 1 a) a c). No obstante, por lo que respecta a los procedimientos simplificados más expeditivos indicados en el apartado 1 b), éstos deben ser compatibles con la protección otorgada a las partes en virtud de los artículos 23 y 24, en particular por lo que respecta a los derechos de las partes a ser debidamente notificadas del procedimiento y a tener la oportunidad adecuada de ser oídas, así como por lo que respecta a los efectos de cualquier recurso o apelación.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="53-VIII">
                        ARTÍCULO 53.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INTERPRETACIÓN UNIFORME.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Al interpretar el presente Convenio, se tendrá en cuenta su carácter internacional y la necesidad de promover la uniformidad en su aplicación.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="54-VIII">
                        ARTÍCULO 54.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        REVISIÓN DEL FUNCIONAMIENTO PRÁCTICO DEL CONVENIO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El Secretario General de la Conferencia de La Haya de derecho internacional privado convocará periódicamente una Comisión Especial con el fin de revisar el funcionamiento práctico del Convenio y de fomentar el desarrollo de buenas prácticas en virtud del Convenio.
                </p>
                <p>
                    2. Para tal fin, los Estados contratantes cooperarán con la Oficina Permanente de la Conferencia de La Haya de derecho internacional privado en la obtención de información relativa al funcionamiento práctico del Convenio, incluyendo estadísticas y jurisprudencia.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="55-VIII">
                        ARTÍCULO 55.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MODIFICACIÓN DE FORMULARIOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Los formularios anexos al presente Convenio podrán modificarse por decisión de una Comisión Especial convocada por el Secretario General de la Conferencia de La Haya de derecho internacional privado a la que serán invitados todos los Estados contratantes y todos los Miembros. La propuesta para modificar los formularios deberá incluirse en el orden del día de la reunión.
                </p>
                <p>
                    2. Las modificaciones adoptadas por los Estados contratantes presentes en la Comisión Especial entrarán en vigor para todos los Estados contratantes el día primero del séptimo mes después de la fecha en la que el depositario las comunique a todos los Estados contratantes.
                </p>
                <p>
                    3. Durante el plazo previsto en el apartado 2, cualquier Estado contratante podrá hacer, de conformidad con el artículo 62, una reserva a dicha modificación mediante notificación por escrito dirigida al depositario. El Estado que haya hecho dicha reserva será tratado como si no fuera Parte del presente Convenio por lo que respecta a esa modificación, hasta que la reserva sea retirada.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="56-VIII">
                        ARTÍCULO 56.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES TRANSITORIAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El Convenio se aplicará en todos los casos en que:
                </p>
                <p>
                    a) una petición según el artículo 7 o una solicitud prevista en el capítulo III haya sido recibida por la Autoridad Central del Estado requerido después de la entrada en vigor del Convenio entre el Estado requirente y el Estado requerido;
                </p>
                <p>
                    b) una solicitud de reconocimiento y ejecución haya sido presentada directamente ante una autoridad competente del Estado requerido después de la entrada en vigor del Convenio entre el Estado de origen y el Estado requerido.
                </p>
                <p>
                    2. Respecto al reconocimiento y ejecución de decisiones entre Estados contratantes del presente Convenio que sean también Partes de alguno de los convenios de La Haya en materia de alimentos indicados en el artículo 48, si las condiciones para el reconocimiento y ejecución previstas por el presente Convenio impiden el reconocimiento y ejecución de una decisión dictada en el Estado de origen antes de la entrada en vigor del presente Convenio en dicho Estado que, por el contrario, hubiera sido reconocida y ejecutada en virtud del Convenio que estaba en vigor en el momento en que se dictó la decisión, se aplicarán las condiciones de aquel Convenio.
                </p>
                <p>
                    3. El Estado requerido no estará obligado, en virtud del Convenio, a ejecutar una decisión o un acuerdo en materia de alimentos con respecto a pagos vencidos antes de la entrada en vigor del Convenio entre el Estado de origen y el Estado requerido, salvo en lo que concierne a obligaciones alimenticias a favor de una persona menor de 21 años derivadas de una relación paterno-filial.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="57-VIII">
                        ARTÍCULO 57.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        INFORMACIÓN RELATIVA A LEYES, PROCEDIMIENTOS Y SERVICIOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Un Estado contratante, en el momento en que deposite su instrumento de ratificación o adhesión o en que haga una declaración en virtud del artículo 61 del Convenio, proporcionará a la Oficina Permanente de la Conferencia de La Haya de derecho internacional privado:
                </p>
                <p>
                    a) una descripción de su legislación y de sus procedimientos aplicables en materia de alimentos;
                </p>
                <p>
                    b) una descripción de las medidas que adoptará para satisfacer las obligaciones en virtud del artículo 6;
                </p>
                <p>
                    c) una descripción de la manera en que proporcionará a los solicitantes acceso efectivo a los procedimientos, tal como lo requiere el artículo 14;
                </p>
                <p>
                    d) una descripción de sus normas y procedimientos de ejecución, incluyendo cualquier limitación a la ejecución, en particular las normas sobre protección del deudor y sobre los plazos de prescripción;
                </p>
                <p>
                    e) cualquier precisión a la que se refiere el artículo 25(1) b) y (3).
                </p>
                <p>
                    2. Los Estados contratantes podrán utilizar, en el cumplimiento de sus obligaciones según el apartado 1, un formulario de perfil de país recomendado y publicado por la Conferencia de La Haya de derecho internacional privado.
                </p>
                <p>
                    3. Los Estados contratantes mantendrán la información actualizada.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO IX">
                        CAPÍTULO IX.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="58-IX">
                        ARTÍCULO 58.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FIRMA, RATIFICACIÓN Y ADHESIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El Convenio estará abierto a la firma de los Estados que fueran Miembros de la Conferencia de La Haya de derecho internacional privado en el momento de celebrarse su vigésimo primera sesión y de los demás Estados participantes en dicha sesión.
                </p>
                <p>
                    2. Será ratificado, aceptado o aprobado y los instrumentos de ratificación, aceptación o aprobación se depositarán en el Ministerio de Asuntos Exteriores del Reino de los Países Bajos, depositario del Convenio.
                </p>
                <p>
                    3. Cualquier otro Estado u organización regional de integración económica podrá adherirse al Convenio después de su entrada en vigor en virtud del artículo 60(1).
                </p>
                <p>
                    4. El instrumento de adhesión se depositará en poder el depositario.
                </p>
                <p>
                    5. La adhesión solo surtirá efecto en las relaciones entre el Estado adherente y los Estados contratantes que no hubiesen formulado una objeción a la adhesión en los 12 meses siguientes a la fecha de la recepción de la notificación a que se refiere el artículo 65. Cualquier Estado podrá asimismo formular una objeción al respecto en el momento de la ratificación, aceptación o aprobación del Convenio posterior a una adhesión. Estas objeciones serán notificadas al depositario.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="59-IX">
                        ARTÍCULO 59.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ORGANIZACIONES REGIONALES DE INTEGRACIÓN ECONÓMICA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Una organización regional de integración económica constituida únicamente por Estados soberanos y que tenga competencia sobre algunas o todas las materias reguladas por el presente Convenio, podrá igualmente firmar, aceptar, aprobar o adherirse a este Convenio. En tal caso, la organización regional de integración económica tendrá los mismos derechos y obligaciones que un Estado contratante en la medida en que dicha organización tenga competencia sobre las materias reguladas por el Convenio.
                </p>
                <p>
                    2. En el momento de la firma, aceptación, aprobación o adhesión, la organización regional de integración económica notificará por escrito al depositario las materias reguladas por el presente Convenio sobre las cuales los Estados miembros han transferido la competencia a dicha organización. La organización notificará por escrito al depositario, con prontitud, cualquier modificación de su competencia especificada en la última notificación que se haga en virtud del presente apartado.
                </p>
                <p>
                    3. En el momento de la firma, aceptación, aprobación o adhesión, una organización regional de integración económica podrá declarar de conformidad con el artículo 63, que ejerce competencia para todas las materias reguladas por el presente Convenio y que los Estados miembros que han transferido su competencia a la organización regional de integración económica con respecto a dichas materias estarán obligados por el presente Convenio en virtud de la firma, aceptación, aprobación o adhesión de la organización.
                </p>
                <p>
                    4. A los efectos de la entrada en vigor del presente Convenio, un instrumento depositado por una organización regional de integración económica no será computado, salvo que esta haga una declaración de conformidad con el apartado 3.
                </p>
                <p>
                    5. Cualquier referencia en el presente Convenio a un “Estado contratante” o a un “Estado” se aplicará igualmente, en su caso, a una organización regional de integración económica que sea Parte. Cuando una organización regional de integración económica haga una declaración de conformidad con el apartado 3, cualquier referencia en el presente Convenio a un “Estado contratante” o a un “Estado” se aplicará igualmente, en su caso, a los Estados miembros de la organización pertinentes.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="60-IX">
                        ARTÍCULO 60.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ENTRADA EN VIGOR.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. El Convenio entrará en vigor el día primero del mes siguiente a la expiración de un período de tres meses después del depósito del segundo instrumento de ratificación, aceptación o aprobación previsto en el artículo 58.
                </p>
                <p>
                    2. En lo sucesivo, el Convenio entrará en vigor:
                </p>
                <p>
                    a) para cada Estado u organización regional de integración económica a que se refiere el artículo 59(1) que posteriormente lo ratifique, acepte o apruebe, el día primero del mes siguiente a la expiración de un período de tres meses después del depósito de su instrumento de ratificación, aceptación o aprobación;
                </p>
                <p>
                    b) para cada Estado u organización regional de integración económica a que se refiere el artículo 58(3), al día siguiente de la expiración del periodo durante el cual se pueden formular objeciones en virtud del artículo 58(5);
                </p>
                <p>
                    c) para las unidades territoriales a las que se haya extendido el Convenio de conformidad con el artículo 61, el día primero del mes siguiente a la expiración de un período de tres meses después de la notificación prevista en dicho artículo.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="61-IX">
                        ARTÍCULO 61.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECLARACIONES CON RESPECTO A SISTEMAS JURÍDICOS NO UNIFICADOS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Un Estado con dos o más unidades territoriales en las que se apliquen diferentes sistemas jurídicos con respecto a las materias reguladas por el Convenio, podrá declarar en el momento de la firma, ratificación, aceptación, aprobación o adhesión, de conformidad con el artículo 63, que el presente Convenio se aplicará a todas sus unidades territoriales o solamente a una o varias de ellas y podrá en cualquier momento modificar esta declaración haciendo una nueva.
                </p>
                <p>
                    2. Toda declaración será notificada al depositario y en ella se indicarán expresamente las unidades territoriales a las que el Convenio será aplicable.
                </p>
                <p>
                    3. Si un Estado no hace declaración alguna en virtud del presente artículo, el Convenio se aplicará a la totalidad del territorio de dicho Estado.
                </p>
                <p>
                    4. El presente artículo no será aplicable a una organización regional de integración económica.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="62-IX">
                        ARTÍCULO 62.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        RESERVAS.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Cualquier Estado contratante podrá, a más tardar en el momento de la ratificación, aceptación, aprobación o adhesión o en el momento de hacer una declaración en virtud del artículo 61, hacer una o varias de las reservas previstas en los artículos 2(2), 20(2), 30(8), 44(3) y 55(3). Ninguna otra reserva será admitida.
                </p>
                <p>
                    2. Cualquier Estado podrá, en cualquier momento, retirar una reserva que hubiera hecho. Este retiro se notificará al depositario.
                </p>
                <p>
                    3. La reserva dejará de surtir efecto el día primero del tercer mes siguiente a la notificación a que hace referencia el apartado 2.
                </p>
                <p>
                    4. Las reservas hechas en aplicación de este artículo no serán recíprocas, a excepción de la reserva prevista en el artículo 2(2).
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="63-IX">
                        ARTÍCULO 63.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECLARACIONES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Las declaraciones previstas en los artículos 2(3), 11(1) g), 16(1), 24(1), 30(7), 44(1) y (2), 59(3) y 61(1), podrán hacerse en el momento de la firma, ratificación, aceptación, aprobación o adhesión, o en cualquier momento posterior, y podrán modificarse o retirarse en cualquier momento.
                </p>
                <p>
                    2. Las declaraciones, modificaciones y retiros serán notificadas al depositario.
                </p>
                <p>
                    3. Una declaración hecha al momento de la firma, ratificación, aceptación, aprobación o adhesión surtirá efecto simultáneamente en el momento de la entrada en vigor del Convenio para el Estado respectivo.
                </p>
                <p>
                    4. Una declaración hecha posteriormente, así como cualquier modificación o retiro de una declaración, surtirá efecto el día primero del mes siguiente a la expiración de un período de tres meses después de la fecha de recepción de la notificación por el depositario.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="64-IX">
                        ARTÍCULO 64.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DENUNCIA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    1. Un Estado contratante podrá denunciar el Convenio mediante notificación por escrito dirigida al depositario. La denuncia podrá limitarse a algunas unidades territoriales de un Estado que tenga varias unidades a las que se aplique el Convenio.
                </p>
                <p>
                    2. La denuncia surtirá efecto el día primero del mes siguiente a la expiración de un período de 12 meses después de la fecha de recepción de la notificación por el depositario. Cuando en la notificación se fije un periodo más largo para que la denuncia surta efecto, esta tendrá efecto cuando transcurra dicho período, que se contará a partir de la fecha de recepción de la notificación por el depositario.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="65-IX">
                        ARTÍCULO 65.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NOTIFICACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El depositario notificará a los Miembros de la Conferencia de La Haya de derecho internacional privado, así como a otros Estados y organizaciones regionales de integración económica que hayan firmado, ratificado, aceptado, aprobado o se hayan adherido de acuerdo con los artículos 58 y 59, lo siguiente:
                </p>
                <p>
                    a) las firmas, ratificaciones, aceptaciones y aprobaciones previstas en los artículos 58 y 59;
                </p>
                <p>
                    b) las adhesiones y objeciones a las adhesiones previstas en los artículos 58(3) y (5) y 59.
                </p>
                <p>
                    c) la fecha en que el Convenio entrará en vigor de conformidad con el artículo 60;
                </p>
                <p>
                    d) las declaraciones previstas en los artículos 2(3), 11(1) g), 16(1), 24(1), 30(7), 44(1) y (2), 59(3) y 61(1);
                </p>
                <p>
                    e) los acuerdos previstos en el artículo 51(2);
                </p>
                <p>
                    f) las reservas previstas en los artículos 2(2), 20(2), 30(8), 44(3), 55(3) y el retiro de la reserva previsto en el artículo 62(2);
                </p>
                <p>
                    g) las denuncias previstas en el artículo 64.
                </p>
                <p>
                    En fe de lo cual, los infrascritos, debidamente autorizados, han firmado el presente Convenio.
                </p>
                <p>
                    Hecho en La Haya, el 23 de noviembre de 2007, en francés e inglés, siendo ambos textos igualmente auténticos, en un único ejemplar que será depositado en los archivos del Gobierno del Reino de los Países Bajos y del cual se remitirá por vía diplomática una copia certificada a cada Miembro de la Conferencia de La Haya de derecho internacional privado en el momento de celebrarse su vigésimo primera sesión y a cada uno de los otros Estados que han participado en dicha sesión.
                </p>
                <p>
                    <a name="Anexo 1">
                        ANEXO 1.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FORMULARIO DE TRANSMISIÓN EN VIRTUD DEL ARTÍCULO 12. (2)
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Aviso de confidencialidad y protección de datos personales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los datos personales obtenidos o transmitidos en aplicación del Convenio solo serán utilizados para los fines para los que fueron obtenidos o transmitidos. Toda autoridad que procese dichos datos garantizará su confidencialidad, de conformidad con la ley de su Estado.
                </p>
                <p>
                    Una autoridad no podrá divulgar o confirmar la información obtenida o transmitida en aplicación del presente Convenio si juzga que al hacerlo podría comprometer la salud, la seguridad o la libertad de una persona, de conformidad con el artículo 40.
                </p>
                <p>
                    -- Una Autoridad Central ha adoptado una declaración de no divulgación de conformidad con el artículo 40.
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            1. Autoridad Central requirente
                            <br/>
                            a. Dirección
                            <br/>
                            b. Número de teléfono
                            <br/>
                            c. Número de fax
                            <br/>
                            d. Correo electrónico
                            <br/>
                            e. Número de referencia
                        </td>
                        <td>
                            2. Persona de contacto en el Estado requirente
                            <br/>
                            a. Dirección (si es diferente)
                            <br/>
                            b. Número de teléfono (si es diferente)
                            <br/>
                            c. Número de fax (si es diferente)
                            <br/>
                            d. Correo electrónico (si es diferente)
                            <br/>
                            e. Idioma(s)
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    3. Autoridad Central requerida_________________________________________
                </p>
                <p>
                    Dirección ________________________________________________
                </p>
                <p>
                    4. Datos personales del solicitante
                </p>
                <p>
                    a. Apellido(s): ____________________________________________
                </p>
                <p>
                    b. Nombre(s):____________________________________________
                </p>
                <p>
                    c. Fecha de nacimiento:___________________(dd/mm/aaaa)
                </p>
                <p>
                    o
                </p>
                <p>
                    a. Nombre del organismo público:_______________________
                </p>
                <p>
                    5. Datos personales de la(s) persona(s) para la(s) que se solicitan o a la(s) que se deben alimentos
                </p>
                <p>
                    a. --  La persona es la misma que el solicitante identificado en el punto 4
                </p>
                <p>
                    b. i. Apellido(s):__________________________________________
                </p>
                <p>
                    Nombre(s):__________________________________________
                </p>
                <p>
                    Fecha de nacimiento:_________________(dd/mm/aaaa)
                </p>
                <p>
                    ii. Apellido(s): _______________________________________
                </p>
                <p>
                    Nombre(s):________________________________________
                </p>
                <p>
                    Fecha de nacimiento:__________________(dd/mm/aaaa)
                </p>
                <p>
                    iii.Apellido(s): _________________________________________
                </p>
                <p>
                    Nombre(s):__________________________________________
                </p>
                <p>
                    Fecha de nacimiento:__________________(dd/mm/aaaa)
                </p>
                <p>
                    6. Datos personales del deudor
                    <a href="ley_2212_2022.html#NFC1A">
                        <u>
                            <span>
                                <sup>
                                    (1)
                                </sup>
                            </span>
                        </u>
                    </a>
                    <u>
                        <span>
                            <sup/>
                        </span>
                    </u>
                </p>
                <p>
                    a:   _ La persona es la misma que el solicitante identificado en el punto 4
                </p>
                <p>
                    b. Apellido(s):__________________________________________
                </p>
                <p>
                    c.	Nombre(s):__________________________________________
                </p>
                <p>
                    d. Fecha de nacimiento:_________________(dd/mm/aaaa)
                </p>
                <p>
                    7. Este formulario de transmisión se refiere y está acompañado de una solicitud prevista en el:
                </p>
                <p>
                    -Artículo 10(1) a)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) b)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) c)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) d)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) e)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) f)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(2) a)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(2) b)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(2) c)
                </p>
                <p>
                    8. Se adjuntan a la solicitud los documentos siguientes:
                </p>
                <p>
                    a. A los efectos de una solicitud en virtud del artículo 10(1) a) y: De conformidad con el artículo 25:
                </p>
                <p>
                    - Texto completo de la decisión (art. 25(1) a))
                </p>
                <p>
                    - Resumen o extracto de la decisión elaborado por la autoridad competente del Estado de origen (art. 25(3) b)) (según el caso)
                </p>
                <p>
                    - Documento en el que se indique que la decisión es ejecutoria en el Estado de origen y, si la decisión emana de una autoridad administrativa, un documento en el que se indique que se cumplen los requisitos previstos en el artículo 19(3) a menos que dicho Estado haya precisado de conformidad con el artículo 57 que las decisiones de sus autoridades administrativas siempre cumplen con tales requisitos (art. 25(1) b)) o si es aplicable el artículo 25(3) c).
                </p>
                <p>
                    - Si el demandado no compareció ni fue representado en el procedimiento seguido en el Estado de origen, un documento o documentos acreditando, según el caso, bien que el demandado fue debidamente notificado del procedimiento y que tuvo la oportunidad de ser oído, bien que fue debidamente notificado de la decisión y que tuvo la oportunidad de recurrirla o apelarla de hecho o de derecho (art. 25(1) c))
                </p>
                <p>
                    - Si es necesario, un documento en el que se indique la cuantía de los atrasos y la fecha en que se efectuó el cálculo (art. 25(1) d))
                </p>
                <p>
                    - Si es necesario, un documento que contenga la información necesaria para realizar los cálculos apropiados en el caso de una decisión que prevea el ajuste automático por indexación (art. 25(1) e))
                </p>
                <p>
                    - Si es necesario, un documento que indique la medida en que el solicitante se benefició de asistencia jurídica gratuita en el Estado de origen (art. 25(1) f))
                </p>
                <p>
                    De conformidad con el artículo 30(3):
                </p>
                <p>
                    - Texto completo del acuerdo en materia de alimentos (art. 30(3) a))
                </p>
                <p>
                    - Documento que indique que el mencionado acuerdo en materia de alimentos es ejecutorio como una decisión en el Estado de origen (art. 30(3) b))
                </p>
                <p>
                    - Cualquier otro documento que acompañe a la solicitud (por ejemplo, si se requiere, un documento a los efectos del art. 36(4)):
                </p>
                <p>
                    ___________________________________________________________
                </p>
                <p>
                    ___________________________________________________________
                </p>
                <p>
                    b. A los efectos de una solicitud en virtud del artículo 10(1) b), c), d), e), f) y (2) a), b) o c), el siguiente número de documentación de apoyo (excluyendo el formulario de transmisión y la solicitud propiamente) de conformidad con el artículo 11(3):
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) b)_____
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) c)_____
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) d)_____
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) e)_____
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) f)_____
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(2) a)_____
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(2) b)_____
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(2) c)_____
                </p>
                <p>
                    Nombre:____________________(en mayúsculas)_________________________
                </p>
                <p>
                    Fecha:
                </p>
                <p>
                    Representante autorizado de la Autoridad Central            (dd/mm/aaaa)
                </p>
                <p>
                    <a name="Anexo 2">
                        ANEXO 2.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        FORMULARIO DE ACUSE DE RECIBO EN VIRTUD DEL ARTÍCULO 12. (3)
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Aviso de confidencialidad y protección de datos personales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los datos personales obtenidos o transmitidos en aplicación del Convenio solo serán utilizados para los fines para los que fueron obtenidos o transmitidos. Toda autoridad que procese dichos datos garantizará su confidencialidad, de conformidad con la ley de su Estado.
                </p>
                <p>
                    Una autoridad no podrá divulgar o confirmar la información obtenida o transmitida en aplicación del presente Convenio si juzga que al hacerlo podría comprometer la salud, la seguridad o la libertad de una persona, de conformidad con el artículo 40.
                </p>
                <p>
                    - Una Autoridad Central ha adoptado una declaración de no divulgación de conformidad con el artículo 40.
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            1. Autoridad Central requerida
                            <br/>
                            a. Dirección
                            <br/>
                            b. Número de teléfono
                            <br/>
                            c. Número de fax
                            <br/>
                            d. Correo electrónico
                            <br/>
                            e. Número de referencia
                        </td>
                        <td>
                            2. Persona de contacto en el Estado requerido
                            <br/>
                            a. Dirección (si es diferente)
                            <br/>
                            b. Número de teléfono (si es diferente)
                            <br/>
                            c. Número de fax (si es diferente)
                            <br/>
                            d. Correo electrónico (si es diferente)
                            <br/>
                            e. Idioma(s)
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    3. Autoridad Central requirente_________________________
                </p>
                <p>
                    Persona de contacto____________________________________
                </p>
                <p>
                    Dirección________________________________________________
                </p>
                <p>
                    4. La Autoridad Central requerida acusa recibo el_______________(dd/mm/aaaa) del Formulario de transmisión de la Autoridad Central requirente (número de referencia______________; de fecha_______________(dd/mm/aaaa)) referido a la siguiente solicitud prevista en el:
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) a)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) b)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) c)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) d)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) e)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(1) f)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(2) a)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(2) b)
                </p>
                <p>
                    - Artículo 10(2) c)
                </p>
                <p>
                    Apellido(s) del solicitante:________________________________
                </p>
                <p>
                    Apellido(s) de la(s) persona(s) para la(s) que se solicitan o a la(s) que se deben alimentos:
                </p>
                <p>
                    _________________________________
                </p>
                <p>
                    __________________________
                </p>
                <p>
                    __________________________
                </p>
                <p>
                    __________________________
                </p>
                <p>
                    Apellido(s) del deudor:  _________________________________
                </p>
                <p>
                    5. Medidas iniciales tomadas por la Autoridad Central requerida:
                </p>
                <p>
                    -  El expediente está completo y está siendo considerado
                </p>
                <p>
                    -- Ver el Informe sobre el avance de la solicitud adjunto
                </p>
                <p>
                    -- Se enviará el Informe sobre el avance de la solicitud
                </p>
                <p>
                    -  Por favor proporcione la siguiente información y/o documentación adicional:
                </p>
                <p>
                    ________________________________________________
                </p>
                <p>
                    _________________________________________________
                </p>
                <p>
                    -   La Autoridad Central requerida deniega tramitar esta solicitud dado que es manifiesto que no se cumplen los requisitos exigidos por el Convenio (art. 12(8)). Razones:
                </p>
                <p>
                    -- se indican en un documento adjunto
                </p>
                <p>
                    -- serán indicadas en un próximo documento
                </p>
                <p>
                    La Autoridad Central requerida solicita que la Autoridad Central requirente informe todo cambio del estado de avance de la solicitud.
                </p>
                <p>
                    Nombre:______________________________ (en mayúsculas) Fecha:_______________________________
                </p>
                <p>
                    Representante autorizado de la Autoridad Central                  (dd/mm/aaaa)
                </p>
                <p>
                    LA SUSCRITA COORDINADORA DEL GRUPO INTERNO DE TRABAJO DE TRATADOS DE LA DIRECCIÓN DE ASUNTOS JURÍDICOS INTERNACIONALES DEL MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA
                </p>
                <p>
                    CERTIFICA:
                </p>
                <p>
                    Que el texto del “Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y otros Miembros de la Familia”, hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 2007, que se acompaña al presente proyecto de ley, corresponde a la versión en idioma español publicada en la página web oficial de la Conferencia de La Haya derecho internacional privado, a través del siguiente enlace:
                </p>
                <p>
                    https://www.hcch.net/es/instruments/conventions/full-text/?cid=131.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D.C., a 9 de diciembre de 2019.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        LUCÍA SOLANO RAMÍREZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Coordinadora del grupo Interno de Trabajo de Tratados
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EXPOSICIÓN DE MOTIVOS DEL PROYECTO DE LEY "POR MEDIO DE LA CUAL SE APRUEBA EL "CONVENIO SOBRE COBRO INTERNACIONAL DE ALIMENTOS PARA LOS NIÑOS Y OTROS MIEMBROS DE LA FAMILIA", hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 2007".
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Honorables Senadores y Representantes:
                </p>
                <p>
                    En nombre del Gobierno nacional y en cumplimiento de los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr004.html#150">
                        150
                    </a>
                    No. 16,
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#189">
                        189
                    </a>
                    No. 2, y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr007.html#224">
                        224
                    </a>
                    de la Constitución Política, presentamos a consideración del honorable Congreso de la República, el Proyecto de ley “por medio de la cual se aprueba el
                    <span>
                        “CONVENIO SOBRE COBRO INTERNACIONAL DE ALIMENTOS PARA LOS NIÑOS Y OTROS MIEMBROS DE LA FAMILIA”,
                    </span>
                    hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 2007”.
                </p>
                <p>
                    1. NORMATIVA ACTUAL EN COLOMBIA EN MATERIA DE COBRO INTERNACIONAL DE OBLIGACIONES ALIMENTARIAS
                </p>
                <p>
                    El marco jurídico de las obligaciones alimentarias se encuentra compuesto por instrumentos del orden nacional e internacional.
                </p>
                <p>
                    A nivel internacional, la
                    <span>
                        “Convención de las Naciones Unidas sobre los Derechos del Niño”,
                    </span>
                    adoptada el 20 de noviembre de 1989 en Nueva York, Estados Unidos de América, aprobada por el Congreso de La República mediante la Ley 12 de 1991 y en vigor para Colombia desde el 27 de febrero de 1991, establece que los Estados Partes deben adoptar las medidas necesarias para asegurar el pago de la pensión alimenticia de los menores de edad por parte de sus padres u otras personas que sean financieramente responsables, con miras a satisfacer las necesidades básicas de vida de los niños, niñas y adolescentes
                    <a href="ley_2212_2022.html#NF1">
                        <b>
                            <sup>
                                (1)
                            </sup>
                        </b>
                    </a>
                    <b>
                        <sup/>
                    </b>
                    .
                </p>
                <p>
                    En atención a dicho compromiso, el Estado colombiano ratificó la
                    <span>
                        “Convención de las Naciones Unidas sobre la Obtención de Alimentos en el Extranjero”,
                    </span>
                    adoptada el 20 de mayo de 1956 en Nueva York, Estados Unidos de América, aprobada por el Congreso de la República mediante la Ley
                    <a href="ley_0471_1998.html#Inicio">
                        471
                    </a>
                    de 1998 y en vigor para Colombia desde el 10 de diciembre de 1999. En este sentido, el objetivo de esta Convención es facilitar la obtención de alimentos a las personas que se encuentran en el territorio de uno de los Estados Contratantes y que pretenda recibir alimentos de otra persona que está sujeta a la jurisdicción de otro Estado Parte, a través de la intervención de las instituciones intermediarias y mediante mecanismos jurídicos adicionales que conlleven al restablecimiento del derecho de obtención de alimentos.
                </p>
                <p>
                    Bajo este instrumento, en el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar cursan actualmente 54 solicitudes de asistencia como Autoridad Intermediaria, es decir, cuando el obligado está en territorio colombiano. Ahora bien, cuando un Estado no es Parte de dicha Convención, las solicitudes de asistencia se adelantan a través de las misiones consulares de Colombia, siempre y cuando el obligado o deudor ostente la nacionalidad colombiana, representando 92 solicitudes activas a la fecha por este caso.
                </p>
                <p>
                    Por el contrario, si los deudores ostentan una nacionalidad diferente a la colombiana y el Estado de residencia no es Parte de la precitada Convención, no es posible dar curso a las solicitudes de asistencia. Tal es el caso de las solicitudes que se presentan cuando el obligado no es nacional colombiano y se encuentra domiciliado en Canadá, Estados Unidos de América y la República Bolivariana de Venezuela, Estados que no son Partes de la
                    <span>
                        “Convención de las Naciones Unidas sobre la Obtención de Alimentos en el Extranjero”,
                    </span>
                    adoptada el 20 de mayo de 1956 en Nueva York, Estados Unidos de América.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, es importante resaltar que la República de Colombia es Estado Parte de la
                    <span>
                        “Convención Interamericana sobre Obligaciones Alimentarias”,
                    </span>
                    hecha el 15 de julio de 1989 en Montevideo, aprobada por el Congreso de la República mediante la Ley
                    <a href="ley_0449_1998.html#Inicio">
                        449
                    </a>
                    de 1998 y declarada exequible por la Corte Constitucional a través de la Sentencia C-
                    <a href="c-184_1999.html#Inicio">
                        184
                    </a>
                    de 1999. De conformidad con el artículo
                    <a href="ley_0449_1998.html#1">
                        1
                    </a>
                    de este instrumento, es posible establecer que su objeto es la determinación del derecho aplicable a las obligaciones alimentarias, así como la competencia y la cooperación procesal internacional cuando el acreedor y/o deudor de alimentos tengan su domicilio o residencia habitual, bienes o ingresos en otro Estado Contratante.
                </p>
                <p>
                    A nivel interno, es importante resaltar la Ley
                    <a href="ley_1098_2006.html#Inicio">
                        1098
                    </a>
                    de 2006, por medio de la cual se expidió el Código de la Infancia y la Adolescencia, la cual propende por la protección integral de los derechos de los niños, niñas y adolescentes nacionales y extranjeros que se encuentren en el territorio colombiano y de los nacionales localizados en el exterior. Además, esta norma reconoce el derecho de los niños, niñas y adolescentes a la obtención de alimentos y demás medios que permitan el debido desarrollo físico, psicológico, social y cultural de los niños, niñas y adolescentes
                    <a href="ley_2212_2022.html#NF2">
                        <span>
                            <sup>
                                (2)
                            </sup>
                        </span>
                    </a>
                    <span>
                        <sup/>
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    II. RESUMEN DEL CONVENIO
                </p>
                <p>
                    Para la elaboración de este Convenio, la Conferencia de La Haya del Derecho Internacional Privado tuvo en cuenta instrumentos en materia de alimentos adoptados previamente en el marco de dicha Organización, tales como (i) el Convenio de La Haya de 24 de octubre de 1956 sobre Ley Aplicable a las Obligaciones Alimenticias respecto a menores, (ii) el Convenio de La Haya de 15 de abril de 1958 sobre el Reconocimiento y la Ejecución de Decisiones en materia de Obligaciones Alimenticias respecto a menores, (iii) el Convenio de La Haya de 2 de octubre de 1973 sobre Reconocimiento y Ejecución de Resoluciones relativas a las Obligaciones Alimenticias, y (iv) el Convenio de La Haya de 2 de octubre de 1973 sobre Ley Aplicable a las Obligaciones Alimenticias. Adicionalmente, se recogen disposiciones contenidas en la Convención de Nueva York de 1956 sobre la Obtención de Alimentos en el Extranjero.
                </p>
                <p>
                    Lo anterior permitió identificar las debilidades en la ejecución de los instrumentos antes mencionados, con la finalidad de consolidar y sistematizar las fortalezas y así crear un Convenio más completo, comprensible y eficaz para garantizar el cumplimiento del derecho de alimentos a los niños, niñas, adolescentes y otros miembros de la familia.
                </p>
                <p>
                    De esta forma, según lo dispuesto en el artículo 1 del instrumento en comento, se resalta que este tiene por objeto garantizar la eficacia del cobro internacional de alimentos para niños y otros miembros de la familia a través de los siguientes mecanismos: establecimiento de un sistema completo de cooperación entre las autoridades de los Estados contratantes; presentación de solicitudes para la obtención de decisiones en materia de alimentos; reconocimiento y ejecución de las decisiones en materia de alimentos; y, medidas efectivas para la rápida ejecución de las decisiones en materia de alimentos.
                </p>
                <p>
                    Para cumplir con el objeto previamente mencionado, el Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y otros Miembros de la Familia se compone de sesenta y cinco (65) artículos, divididos en nueve (9) Capítulos, así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Capítulo I - Objeto, ámbito de aplicación y definiciones
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los artículos 1-3 hacen referencia al objeto (artículo 1) y ámbito de aplicación del Convenio (artículo 2),correspondiente a garantizar el cumplimiento de las obligaciones alimenticias a favor de una persona menor de 21 años derivadas de una relación paterno-filial (con la posibilidad de limitar la aplicación del Convenio con respecto a las personas menores de 18 años) y al reconocimiento y/o ejecución de una decisión sobre obligaciones alimenticias entre cónyuges y excónyuges. Así mismo, este Capítulo contiene las definiciones (artículo 3) de los términos utilizados a lo largo del instrumento, tales como acreedor, deudor, acuerdo en materia de alimentos, entre otros.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Capítulo II - Cooperación Administrativa
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Capítulo II se encuentra conformado por los artículos 4-8, los cuales desarrollan la obligación de los Estados Contratantes de designar una Autoridad Central para la ejecución del Convenio (artículo 4), la cual deberá ser comunicada a la Oficina Permanente de la Conferencia de La Haya de Derecho Internacional Privado al momento del depósito del instrumento de ratificación o de adhesión.
                </p>
                <p>
                    Por otra parte, los artículos 5 y 6 establecen las funciones generales y específicas de las Autoridades Centrales, dentro de las cuales se destacan: cooperar para alcanzar los objetivos del Convenio; buscar soluciones a las dificultades que pudieran surgir en la aplicación del instrumento; transmitir, recibir e iniciar los procedimientos con respecto a las solicitudes de asistencia; ayudar a localizar al deudor o al acreedor; promover la solución amistosa de diferencias a fin de obtener el pago voluntario de alimentos; facilitar el cobro y la transferencia rápida de los pagos de alimentos; facilitar la notificación de documentos; entre otras funciones propias de la figura de Autoridad Central en los tratados en materia de cooperación internacional.
                </p>
                <p>
                    Adicionalmente, se establece la posibilidad de formular peticiones específicas a otra Autoridad Central con miras a la adopción de medidas apropiadas para dar trámite a las solicitudes de asistencia (artículo 7) y que cada Autoridad Central asumirá sus propios costes derivados de la aplicación del presente Convenio (artículo 8).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Capítulo III - Solicitudes por intermedio de Autoridades Centrales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los artículos 9-17 hacen referencia a que las Autoridades Centrales designadas por cada Estado serán las encargadas de recibir, analizar y dar trámite a las solicitudes disponibles previstas en el artículo 10, tales como el reconocimiento, obtención, modificación y/o ejecución de una decisión o procedimiento equivalente; verificando con ello que se dé cumplimiento a los requisitos y documentos necesarios para su presentación, los cuales se encuentran enunciados en el artículo 11 del Convenio.
                </p>
                <p>
                    Así mismo, este Capítulo desarrolla la transmisión, recepción y tramitación de solicitudes y asuntos por medio de las Autoridades Centrales (artículo 12), los medios de comunicación (artículo 13), entre otros asuntos procedimentales relativos a la asistencia y al trámite de las solicitudes que se presentan ante las Autoridades Centrales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Capítulo IV - Restricciones a la iniciación de procedimientos
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Capítulo IV está conformado por el artículo 18 del Convenio, el cual expone los límites a los procedimientos, referidos a que el deudor no podrá iniciar en ningún otro Estado contratante un procedimiento para que se modifique la decisión u obtener una nueva mientras el acreedor continúe residiendo habitualmente en el Estado en que se adoptó la decisión. No obstante, dicha restricción no es aplicable cuando: (i) las partes hayan acordado por escrito la competencia de ese otro Estado contratante en un litigio sobre obligaciones alimenticias a favor de una persona distinta de un niño; (ii) si el acreedor se somete a la competencia de ese otro Estado contratante, ya sea de manera expresa u oponiéndose en cuanto al fondo del asunto sin impugnar dicha competencia en la primera oportunidad disponible; (iii) si la autoridad competente del Estado de origen no pueda o se niegue a ejercer su competencia para modificar la decisión o dictar una nueva; o (iv) cuando la decisión dictada en el Estado de origen no pueda reconocerse o declararse ejecutoria en el Estado contratante en el que se esté considerando un procedimiento para modificar la decisión o dictar una nueva.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Capítulo V - Reconocimiento y Ejecución
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los artículos 19-31 definen la regulación y el procedimiento para la ejecución y el reconocimiento de las decisiones en materia de alimentos dictadas por un Estado contratante. En este sentido, el artículo 19 establece el ámbito de aplicación del Capítulo V, el cual se aplica a las decisiones adoptadas por una autoridad judicial o administrativa en materia de obligaciones alimenticias; el artículo 20 determina las bases para el reconocimiento y la ejecución de las decisiones, tomando en cuenta la residencia habitual del niño, del demandado y del acreedor, así como la competencia de la autoridad que expidió la decisión; el artículo 21 preceptúa la posibilidad de reconocer parcialmente una decisión; el artículo 22 determina las causales para denegar el reconocimiento y ejecución, entre las cuales se encuentra la incompatibilidad con el orden público del Estado requerido, la evidencia de fraude en el proceso, la existencia de un proceso judicial abierto en el Estado requerido, entre otras; los artículos 23 y 24 definen los procedimientos para dar trámite a una solicitud de reconocimiento y ejecución a través de las autoridades centrales; el artículo 25 establece los documentos que deben acompañar a las solicitudes. Los artículos restantes culminan los detalles necesarios en la regulación y el procedimiento para la ejecución y el reconocimiento de las decisiones en materia de alimentos dictadas por un Estado contratante.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Capítulo VI - Ejecución por el Estado requerido
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los artículos 32-35 establecen que la ejecución del Convenio será definida por la normativa interna del Estado requerido (artículo 32), con sujeción a las disposiciones del Convenio. Por otra parte, señala el principio de no discriminación (artículo 33) y otras medidas efectivas para el restablecimiento internacional del derecho a la obtención de alimentos (artículo 34) y la posterior transferencia de fondos (artículo 35), tales como:
                </p>
                <p>
                    - La retención del salario
                </p>
                <p>
                    - El embargo de cuentas bancarias y otras fuentes
                </p>
                <p>
                    - Deducciones en las prestaciones de seguridad social
                </p>
                <p>
                    - El gravamen o la venta forzosa de bienes
                </p>
                <p>
                    - La retención de la devolución de impuestos
                </p>
                <p>
                    - La retención o el embargo de pensiones de jubilación
                </p>
                <p>
                    - El informe a los organismos de crédito
                </p>
                <p>
                    - La denegación, suspensión o retiro de diversos permisos (por ejemplo, el permiso de conducir)
                </p>
                <p>
                    - El uso de la mediación, conciliación y otros medios alternativos de resolución de conflictos a fin de conseguir el cumplimiento voluntario.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Capítulo VII - Organismos Públicos
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Este Capítulo está conformado por el artículo 36, en el cual se define el derecho de un organismo público de actuar en nombre de una persona a quien se le deba alimentos y de solicitar el reembolso de la prestación concedida al acreedor a título de alimentos, lo cual se rige por la ley a que esté sujeto el organismo. Así mismo, se preceptúa la posibilidad de que los organismos públicos soliciten el reconocimiento de la ejecución de una decisión dictada contra un deudor a título de alimentos y de una decisión dictada entre un deudor y un acreedor, con respecto a las prestaciones concedidas al acreedor a título de alimentos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Capítulo VIII - Disposiciones generales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los artículos 37-57 regulan lo relacionado con la protección de los datos personales, la confidencialidad de los procesos, el cobro de costes, las exigencias lingüísticas, la coordinación que tendrá este Convenio en relación con el Convenio de Obtención de Alimentos de 1956 y los otros Convenios de La Haya, como es el caso de Convenio de La Haya de 1 de marzo de 1954 sobre el Procedimiento Civil, el Convenio de La Haya de 15 de noviembre de 1965 sobre la Notificación o Traslado en el Extranjero de Documentos Judiciales o Extrajudiciales en Materia Civil o Comercial ni el Convenio de La Haya de 18 de marzo de 1970 sobre la Obtención de Pruebas en el Extranjero en Materia Civil o Comercial.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - Capítulo IX - Disposiciones finales
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Los artículos 58-65 hacen referencia a la apertura para firma, ratificación y adhesión (artículo 58); posibilidad de ratificación o adhesión por parte de Organización Regional de Integración Económica (artículo 59); entrada en vigor, la cual se producirá el primer día del mes siguiente a la expiración de un período de tres meses después del depósito del segundo instrumento de ratificación, aceptación o aprobación, así como reglas para la entrada en vigor para el caso de los Estados que ratifiquen o se adhieran con posterioridad a su entrada en vigor (artículo 60); declaraciones con respecto a sistemas jurídicos no unificados, conformados por dos o más unidades territoriales en las que se apliquen diferentes sistemas jurídicos (artículo 61); reservas, las cuales se pueden formular únicamente frente a una o varias de las previstas en los artículos 2(2), 20(2), 30(8), 44(3) y 55(3) (artículo 62); declaraciones, previstas en los artículos 2(3), 11(1) g), 16(1), 24(1), 30(7), 44(1) y (2), 59(3) y 61(1) (artículo 63); denuncia, la cual surtirá efectos el primer día del mes siguiente a la expiración de un período de 12 meses después de la fecha de recepción de la notificación por el depositario (artículo 64); notificación (artículo 65).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        - ANEXOS
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Finalmente, se presentan como anexos dos formatos previstos en los artículos 12(2) y 12(3), estos son: formulario de transmisión y formulario de acuse de recibo de las solicitudes de asistencia, los cuales se transmiten entre las Autoridades Centrales que sean designadas por los Estados Partes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        III PRINCIPIOS DEL CONVENIO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Convenio garantiza los principios de celeridad y debido proceso al establecer que “[...]
                    <span>
                        las autoridades centrales tramitarán los asuntos con toda la rapidez que el examen adecuado de su contenido lo permita
                    </span>
                    [...]
                    <span>
                        utilizarán los medios de comunicación más rápidos y eficaces de que dispongan
                    </span>
                    [...]”
                    <a href="ley_2212_2022.html#NF3">
                        <b>
                            <sup>
                                (3)
                            </sup>
                        </b>
                    </a>
                    <b>
                        <sup/>
                    </b>
                </p>
                <p>
                    3 Artículo 12 del Convenio en c y que el “[...]
                    <span>
                        Estado requerido garantizará a los solicitantes un acceso efectivo a los procedimientos, incluidos los procedimientos de ejecución y recurso que se deriven de las solicitudes previstas en este capítulo
                    </span>
                    [...]
                    <span>
                        ”
                        <a href="ley_2212_2022.html#NF4">
                            <b>
                                <sup>
                                    (4)
                                </sup>
                            </b>
                        </a>
                        <b>
                            <sup/>
                        </b>
                    </span>
                    .
                </p>
                <p>
                    Con lo anterior, se garantizaría la celeridad y la efectividad de la aplicación del Convenio. Igualmente, se consagra el principio de acceso a la justicia, estableciendo la posibilidad de presentar una solicitud ante los jueces o solicitar el reconocimiento de decisiones judiciales, lo que permitiría la satisfacción plena del derecho a los alimentos de los niños, niñas y adolescentes por medio de la Cooperación Internacional.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IV. DISPOSICIONES ESTABLECIDAS EN EL CONVENIO SOBRE COBRO INTERNACIONAL DE ALIMENTOS QUE SE PRESENTAN COMO INNOVADORAS A LA NORMATIVIDAD ACTUAL Y QUE CONTRIBUYEN A CUMPLIMIENTO DE OBLIGACIONES ALIMENTARIAS A FAVOR DE LOS DERECHOS DE LOS NIÑOS, NIÑAS, ADOLESCENTES Y OTROS MIEMBROS DE LA FAMILIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y Otros Miembros de la Familia presenta las siguientes medidas innovadoras frente a la normativa que rige actualmente el cobro internacional de alimentos:
                </p>
                <p>
                    - Refuerza la cooperación entre autoridades, generando mecanismos para el reconocimiento de las sentencias promulgadas en uno de los Estados contratantes por otro Estado en donde el menor de edad tenga su residencia habitual.
                </p>
                <p>
                    - Opera mediante una “Autoridad Central” tanto para los casos de solicitudes de asistencia entrantes y salientes, permitiendo un mayor control de los casos por parte de la autoridad designada.
                </p>
                <p>
                    - Ostenta una cobertura más amplia a nivel global. A los efectos, es importante resaltar que 11 Estados y una Organización Regional de Integración Económica (Unión Europea) suscribieron el Convenio, incluyendo a los Estados Unidos de América y Canadá, los cuales no son Partes de los anteriores instrumentos ratificados por Colombia en materia de alimentos y que concentran la mayor cantidad de solicitudes de información y de asistencia para la obtención de este derecho de alimentos.
                </p>
                <p>
                    Adicionalmente, es preciso señalar que actualmente 39 Estados han ratificado o adherido al Convenio, incluyendo a los Estados obligados en razón de la aprobación de una Organización Regional de Integración Económica (Unión Europea). siendo los siguientes:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Estados Partes del “Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y Otros Miembros de la Familia”, hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 2007
                        <a href="ley_2212_2022.html#NF5">
                            <sup>
                                (5)
                            </sup>
                        </a>
                        <sup/>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Albania
                </p>
                <p>
                    Alemania
                </p>
                <p>
                    Austria
                </p>
                <p>
                    Belarús
                </p>
                <p>
                    Bélgica
                </p>
                <p>
                    Bosnia y Herzegovina
                </p>
                <p>
                    Brasil
                </p>
                <p>
                    Bulgaria
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Estados Partes del “Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y Otros Miembros de la Familia”, hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 20075
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Chipre
                </p>
                <p>
                    Croacia
                </p>
                <p>
                    Eslovaquia
                </p>
                <p>
                    Eslovenia
                </p>
                <p>
                    España
                </p>
                <p>
                    Estados Unidos de América
                </p>
                <p>
                    Estonia
                </p>
                <p>
                    Finlandia
                </p>
                <p>
                    Francia
                </p>
                <p>
                    Grecia
                </p>
                <p>
                    Honduras
                </p>
                <p>
                    Hungría
                </p>
                <p>
                    Irlanda
                </p>
                <p>
                    Italia
                </p>
                <p>
                    Kazajistán
                </p>
                <p>
                    Letonia
                </p>
                <p>
                    Lituania
                </p>
                <p>
                    Luxemburgo
                </p>
                <p>
                    Malta
                </p>
                <p>
                    Montenegro
                </p>
                <p>
                    Noruega
                </p>
                <p>
                    Países Bajos
                </p>
                <p>
                    Polonia
                </p>
                <p>
                    Portugal
                </p>
                <p>
                    Reino Unido de Gran Bretaña e Irlanda del Norte
                </p>
                <p>
                    República Checa
                </p>
                <p>
                    Rumania
                </p>
                <p>
                    Suecia
                </p>
                <p>
                    Turquía
                </p>
                <p>
                    Ucrania
                </p>
                <p>
                    Unión Europea
                </p>
                <p>
                    - No se contempla el requisito del suministro de los datos de residencia del demandado en los últimos 5 años, en atención a que el convenio prevé que la Autoridad Central del Estado requerido podrá ayudar a localizar al deudor o al acreedor.
                </p>
                <p>
                    - Garantiza el reconocimiento y la ejecución internacional de las decisiones en materia de alimentos, incluida la mora en el pago de cuotas alimentarias y facilitando la obtención de información pertinente sobre los ingresos y, en caso necesario, sobre otras circunstancias económicas del deudor o del acreedor, incluida la localización de sus bienes.
                </p>
                <p>
                    - Prevé la posibilidad de reconocer parcialmente una decisión, de conformidad con el ordenamiento jurídico interno. Para tales efectos, el Convenio sería fuente de reciprocidad diplomática, el cual comporta un requisito en los procesos de reconocimiento de providencias proferidas en el exterior.
                </p>
                <p>
                    - Las solicitudes pueden ser formuladas por el deudor o el acreedor, permitiendo tomar medidas de protección que garantice el cobro de los alimentos, tales como embargos o retención de salarios que devengue el deudor, entre otras medidas para satisfacer el derecho de alimentos.
                </p>
                <p>
                    - Permite una cooperación internacional administrativa efectiva y eficaz para asegurar el éxito del Convenio, para lo cual dispone de una lista clara y detallada de las funciones de las Autoridades Centrales y facilita la notificación de documentos.
                </p>
                <p>
                    - Garantiza el acceso a la justicia y la asistencia jurídica gratuita.
                </p>
                <p>
                    - Resalta la importancia en la celeridad de los procesos, utilizando mecanismos idóneos para ello, tales como la utilización de los medios de comunicación más rápidos y eficaces.
                </p>
                <p>
                    - Fija medidas efectivas que permitan ejecutar las decisiones en materia de alimentos.
                </p>
                <p>
                    V. AUTORIDAD CENTRAL
                </p>
                <p>
                    Conforme a lo previsto en el artículo 4 del Convenio en comento, el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar será designado como Autoridad Central encargada de cumplir las obligaciones que dicho instrumento le impone, en atención a que esta entidad tiene como objeto propender y fortalecer la integración y el desarrollo armónico de la familia, proteger al menor de edad y garantizarle sus derechos. Atendiendo a lo anterior, la Ley
                    <a href="ley_1098_2006.html#INICIO">
                        1098
                    </a>
                    de 2006 ha previsto la restauración de la dignidad e integridad de las personas menores de 18 años como sujetos de derechos, en el marco de la protección integral y los principios de prevalencia de derechos, interés superior, y corresponsabilidad de la familia, la sociedad y el Estado.
                </p>
                <p>
                    VI. CONCLUSIÓN
                </p>
                <p>
                    Con la aprobación del presente Convenio, el Gobierno nacional tomaría las medidas necesarias para el restablecimiento internacional del derecho a la obtención de alimentos que tienen los niños, niñas, adolescentes y otros miembros de la familia.
                </p>
                <p>
                    Por las anteriores consideraciones, el Gobierno nacional, a través de la Ministra de Relaciones Exteriores y del Viceministro de Política Criminal y Justicia Restaurativa Encargado de las Funciones del Despacho del Ministro de Justicia y del Derecho, presenta a consideración del Honorable Congreso de la República el
                    <span>
                        “Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y Otros Miembros de la Familia”,
                    </span>
                    hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 2007, y solicita su aprobación.
                </p>
                <p>
                    De los honorables Senadores y Representantes,
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            Claudia Blum.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Política Criminal y Justicia Restaurativa encargado de las funciones del Despacho del Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            Javier Augusto Sarmiento Olarte.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PÚBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 3 febrero de 2020
                </p>
                <p>
                    Autorizado. Sométase a la Consideración del honorable Congreso de la República para los efectos constitucionales
                </p>
                <p>
                    <span>
                        (Fdo.) IVÁN DUQUE MÁRQUEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <p>
                    <b>
                        (Fdo.)
                        <span>
                            Claudia Blum.
                        </span>
                    </b>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1A">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Apruébese el
                    <span>
                        “Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y Otros Miembros de la Familia”,
                    </span>
                    hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 2007.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2A">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7 de 1944, el
                    <span>
                        “Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y Otros Miembros de la Familia”
                    </span>
                    , hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 2007, que por el artículo primero de esta ley se aprueba, obligará a la República de Colombia a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto del mismo.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3A">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D.C., a los
                </p>
                <p>
                    Presentado al honorable Congreso de la República por la Ministra de Relaciones Exteriores y el Viceministro de Política Criminal y Justicia Restaurativa Encargado de las Funciones del Despacho del Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            Claudia Blum.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Viceministro de Política Criminal y Justicia Restaurativa encargado de las funciones del Despacho del Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            Javier Augusto Sarmiento Olarte.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    LEY
                    <a href="ley_0424_1998.html#Inicio">
                        424
                    </a>
                    DE 1998
                </p>
                <p>
                    (enero 13)
                </p>
                <p>
                    <span>
                        por la cual se ordena el seguimiento a los convenios internacionales suscritos por Colombia.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Congreso de Colombia
                </p>
                <p>
                    DECRETA:
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0424_1998.html#1">
                        1o
                    </a>
                    . El Gobierno nacional a través de la Cancillería presentará anualmente a las Comisiones Segundas de Relaciones Exteriores de Senado y Cámara, y dentro de los primeros treinta días calendario posteriores al período legislativo que se inicia cada 20 de julio, un informe pormenorizado acerca de cómo se están cumpliendo y desarrollando los Convenios Internacionales vigentes suscritos por Colombia con otros Estados.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0424_1998.html#2">
                        2o
                    </a>
                    . Cada dependencia del Gobierno nacional encargada de ejecutar los Tratados Internacionales de su competencia y requerir la reciprocidad en los mismos, trasladará la información pertinente al Ministerio de Relaciones Exteriores y este, a las Comisiones Segundas.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0424_1998.html#3">
                        3o
                    </a>
                    . El texto completo de la presente ley se incorporará como anexo a todos y cada uno de los Convenios Internacionales que el Ministerio de Relaciones Exteriores presente a consideración del Congreso.
                </p>
                <p>
                    Artículo
                    <a href="ley_0424_1998.html#4">
                        4o
                    </a>
                    . La presente ley rige a partir de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            Amylkar Acosta Medina.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            Pedro Pumarejo Vega.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            Carlos Ardila Ballesteros.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            Diego Vivas Tafur.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPUBLICA DE COLOMBIA GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y ejecútese.
                </p>
                <p>
                    Dada en Santa Fe de Bogotá, D. C., a 13 de enero de 1998.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ERNESTO SAMPER PIZANO
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <b>
                            María Emma Mejía Vélez.
                        </b>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    RAMA EJECUTIVA DEL PODER PÚBLICO
                </p>
                <p>
                    PRESIDENCIA DE LA REPÚBLICA
                </p>
                <p>
                    Bogotá, D. C., 3 febrero 2020
                </p>
                <p>
                    Autorizado. Sométase a la consideración del honorable Congreso de la República para los efectos Constitucionales
                </p>
                <p>
                    <b>
                        (Fdo.) IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                        <span>
                            .
                        </span>
                    </b>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <b>
                        (Fdo.)
                        <span>
                            Claudia Blum.
                        </span>
                    </b>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Apruébese el
                    <span>
                        “Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y Otros Miembros de la Familia”,
                    </span>
                    hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 2007.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    De conformidad con lo dispuesto en el artículo 1o de la Ley 7 de 1944, el
                    <span>
                        “Convenio sobre Cobro Internacional de Alimentos para los Niños y Otros Miembros de la Familia”,
                    </span>
                    hecho en La Haya, Reino de los Países Bajos, el 23 de noviembre de 2007, que por el artículo primero de esta ley se aprueba, obligará a la República de Colombia a partir de la fecha en que se perfeccione el vínculo internacional respecto del mismo.
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su publicación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JUAN DIEGO GÓMEZ JIMÉNEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        GREGORIO ELJACH PACHECO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Presidenta de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JENNIFER KRISTIN ARIAS FALLA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        JORGE HUMBERTO MANTILLA SERRANO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Comuníquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Ejecútese
                    </span>
                    , previa revisión de la Corte Constitucional, conforme al artículo 241-10 de la Constitución Política.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 31 de mayo de 2022.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Relaciones Exteriores,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        MARTHA LUCÍA RAMÍREZ BLANCO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        WILSON RUIZ OREJUELA.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            NOTAS AL FINAL CONVENIO:
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NFC1">
                                1.
                            </a>
                            Se utiliza “Convenio” como sinónimo de “Convención”.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NFC2">
                                2.
                            </a>
                            Este Convenio, así como la documentación correspondiente, se encuentra disponible en el sitio web de la Conferencia de La Haya de derecho internacional privado (www.hcch.net), bajo el rubro “Convenios”. Para obtener el historial completo del Convenio, véase Hague Conference on Private International Law, Proceedings of the Twenty-First Session (to be published).
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NFC3">
                                3.
                            </a>
                            No entrado en vigor. Sobre el estado del Convenio, http:// www.hcch.net
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            Anexo 1
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NFC1A">
                                1.
                            </a>
                            En virtud del artículo 3 del Convenio, “deudor” significa una persona que debe o respecto de la que se alegue que debe alimentos.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            Exposición de motivos
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            1 Artículo 27. Ley 12 de 1991.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            2 Artículo
                            <a href="ley_1098_2006.html#24">
                                24
                            </a>
                            . Ley 1098 de 2006.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            3 Artículo 12 del Convenio en comento.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            4 Artículo 14, ibidem
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            5 Conferencia de La Haya del Derecho Internacional Privado, disponible en: https://www.hcch.net/es/instruments/conventions/status-table/?cid=131.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            NOTAS AL FINAL:
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NF1">
                                1.
                            </a>
                            Artículo 27, Ley 12 de 1991.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NF2">
                                2.
                            </a>
                            Artículo
                            <a href="ley_1098_2006.html#24">
                                24
                            </a>
                            , Ley 1098 de 2006
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NF3">
                                3.
                            </a>
                            Artículo 12 del Convenio en comento.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NF4">
                                4.
                            </a>
                            Artículo 14, ibídem.
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            <a name="NF5">
                                5.
                            </a>
                            Conferencia de La Haya del Derecho Internacional Privado, disponible en: https://www.hcch.net/es/ instruments/conventions/status-table/?cid=131
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2212_2022_pr001.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_2212_2022.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>