<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2111_2021]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 2111 DE 2021
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (Julio 29)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.750 de 29 de julio de 2021
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODER PÚBLICO - RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio del cual se sustituye el Título XI “De los delitos contra los recursos naturales y el medio ambiente” de la Ley
                    <a href="ley_0599_2000.html#INICIO">
                        599
                    </a>
                    de 2000, se modifica la Ley
                    <a href="ley_0906_2004.html#INICIO">
                        906
                    </a>
                    de 2004 y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o.
                    </a>
                    Sustitúyase el Título XI, “De los delitos contra los recursos naturales y el medio ambiente” Capítulo Único, Delitos contra los recursos naturales y medio ambiente, artículos
                    <a href="ley_0599_2000.html#328">
                        328
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_0599_2000_pr013.html#339">
                        339
                    </a>
                    , del Libro II, PARTE ESPECIAL DE LOS DELITOS EN GENERAL de la Ley 599 de 2000, por el siguiente:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        TÍTULO XI
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS DELITOS CONTRA LOS RECURSOS NATURALES Y EL MEDIO AMBIENTE.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO I
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS DELITOS CONTRA LOS RECURSOS NATURALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#328">
                            328
                        </a>
                        . Aprovechamiento ilícito de los recursos naturales renovables.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que con incumplimiento de la normatividad existente se apropie, acceda, capture, mantenga, introduzca, extraiga, explote, aproveche, exporte, transporte, comercie, explore, trafique o de cualquier otro modo se beneficie de los especímenes, productos o partes de los recursos fáunicos, forestales, florísticos, hidrobiológicos, corales, biológicos o genéticos de la biodiversidad colombiana, incurrirá en prisión de sesenta (60) a ciento treinta y cinco (135) meses y multa de ciento treinta y cuatro (134) a cuarenta y tres mil setecientos cincuenta (43.750) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta se cometa a través de la práctica de cercenar aletas de peces cartilaginosos (tiburones, rayas o quimeras), y descartar el resto del cuerpo al mar.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#328A">
                            328A
                        </a>
                        . Tráfico de fauna.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que trafique, adquiera, exporte o comercialice sin permiso de la autoridad competente o con incumplimiento de la normatividad existente los especímenes, productos o partes de la fauna acuática, silvestre o especies silvestres exóticas, incurrirá en prisión de sesenta (60) a ciento treinta y cinco (135) meses y multa de trescientos (300) hasta cuarenta mil (40.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta se cometa a través de la exportación o comercialización de aletas de peces cartilaginosos (tiburones, rayas o quimeras).
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#328B">
                            328B
                        </a>
                        . Caza ilegal.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que sin permiso de autoridad competente o con incumplimiento de la normatividad existente, cazare, excediere el número de piezas permitidas o cazare en épocas de vedas, incurrirá en prisión de dieciséis (16) a cincuenta y cuatro (54) meses y multa de treinta y tres (33) a novecientos treinta y siete (937) salarios mínimos legales mensuales vigentes, siempre que la conducta no constituya delito sancionado con pena mayor.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#328C">
                            328C
                        </a>
                        . Pesca ilegal.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que sin permiso de autoridad competente o con incumplimiento de la normatividad existente, realice actividad de pesca, comercialice, transporte, procese o almacene ejemplares o productos de especies vedadas, protegidas, en cualquier categoría de amenaza, o en áreas de reserva, o en épocas vedadas, o en zona prohibida, incurrirá, sin perjuicio de las sanciones administrativas a las que hubiere lugar, en prisión de cuarenta y ocho (48) a ciento ocho (108) meses y multa de ciento treinta y cuatro (134) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    En la misma pena incurrirá el que:
                </p>
                <p>
                    1. Utilice instrumentos, artes y métodos de pesca no autorizados o de especificaciones técnicas que no correspondan a las permitidas por la autoridad competente, para cualquier especie.
                </p>
                <p>
                    2. Modifique, altere o atente, los refugios o el medio ecológico de especies de recursos hidrobiológicos y pesqueros, como consecuencia de actividades de exploración o explotación de recursos naturales.
                </p>
                <p>
                    3. Construya obras o instale redes, mallas o cualquier otro elemento que impida el libre y permanente tránsito de los peces en los mares, ciénagas, lagunas, caños, ríos y canales.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La pesca de subsistencia, no será considerada delito, cuando se ajuste a los parámetros establecidos en la normatividad existente.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#329">
                            329
                        </a>
                        . Manejo ilícito de especies exóticas.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que sin permiso de autoridad competente o con incumplimiento de la normatividad existente, introduzca, trasplante, manipule, siembre, hibride, comercialice, transporte, mantenga, transforme, experimente, inocule o propague especies silvestres exóticas, invasoras, que pongan en peligro la salud humana, el ambiente o las especies de la biodiversidad colombiana, incurrirá en prisión de cuarenta y ocho (48) a ciento ocho (108) meses y multa de ciento sesenta y siete (167) a dieciocho mil setecientos cincuenta (18.750) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#330">
                            330
                        </a>
                        . Deforestación.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que sin permiso de autoridad competente o con incumplimiento de la normatividad, existente tale, queme, corte, arranque o destruya áreas iguales o superiores a una hectárea continua o discontinua de bosque natural, incurrirá en prisión de sesenta (60) a ciento cuarenta y cuatro (144) meses y multa de ciento treinta y cuatro (134) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará a la mitad cuando:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando la conducta se realice para acaparamiento de tierras, para cultivos de uso ilícito o para mejora o construcción de infraestructura ilegal.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la conducta afecte más de 30 hectáreas contiguas de extensión o cuando en un periodo de hasta seis meses se acumule la misma superficie deforestada.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#330A">
                            330A
                        </a>
                        . Promoción y financiación de la deforestación.
                    </span>
                    El que promueva, financie, dirija, facilite, suministre medios, aproveche económicamente u obtenga cualquier otro beneficio de la tala, quema, corte, arranque o destrucción de áreas iguales o superiores a una hectárea continua o discontinua de bosque natural, incurrirá en prisión de noventa y seis (96) a ciento ochenta (180) meses y multa de trescientos (300) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará a la mitad cuando:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando la conducta se realice para acaparamiento de tierras, para cultivos de uso ilícito, exploración y explotación ilícita de minerales o para mejora o construcción de infraestructura ilegal.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la conducta afecte más de 30 hectáreas contiguas de extensión o cuando en un periodo de hasta seis meses se acumule la misma superficie deforestada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#331">
                            331
                        </a>
                        . Manejo y uso ilícito de organismos genéticamente modificados, microorganismos y sustancias o elementos peligrosos.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que con incumplimiento de la normatividad existente, introduzca, importe, manipule, experimente, posea, inocule, comercialice, exporte, libere o propague organismos genéticamente modificados, microorganismos, moléculas, substancias o elementos que pongan en peligro la salud o la existencia de los recursos fáunicos, florísticos, hidrobiológicos, hídricos o alteren perjudicialmente sus poblaciones, incurrirá en prisión de sesenta (60) a ciento ocho (108) meses y multa de ciento sesenta y siete (167) a dieciocho mil setecientos cincuenta (18.750) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#332">
                            332
                        </a>
                        . Explotación ilícita de yacimiento minero y otros materiales.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que sin permiso de autoridad competente o con incumplimiento de la normatividad existente explote, explore o extraiga yacimiento minero, o explote arena, material pétreo o de arrastre de los cauces y orillas de los ríos por medios capaces de causar graves daños a los recursos naturales o al medio ambiente, incurrirá en prisión de treinta y dos (32) a ciento cuarenta y cuatro (144) meses y multa de ciento treinta y tres punto treinta y tres (133.33) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO II
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS DAÑOS EN LOS RECURSOS NATURALES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#333">
                            333
                        </a>
                        . Daños en los recursos naturales y ecocidio.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que con incumplimiento de la normatividad existente destruya, inutilice, haga desaparecer o cause un impacto ambiental grave o de cualquier otro modo dañe los recursos naturales a que se refiere este título o a los que estén asociados con estos, incurrirá en prisión de sesenta (60) a ciento treinta y cinco (135) meses y multa de ciento sesenta y siete (167) a dieciocho mil setecientos cincuenta (18.750) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Para los efectos de este artículo se entiende por ecocidio, el daño masivo y destrucción generalizada grave y sistémica de los ecosistemas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Por impacto ambiental grave se entenderá, la alteración de las condiciones ambientales que se genere como consecuencia de la afectación de los componentes ambientales, eliminando la integridad del sistema y poniendo en riesgo su sostenibilidad.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO III
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA CONTAMINACIÓN AMBIENTAL
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#334">
                            334
                        </a>
                        . Contaminación ambiental.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que con incumplimiento de la normatividad existente contamine, provoque o realice directa o indirectamente emisiones, vertimientos, radiaciones, ruidos, depósitos, o disposiciones al aire, la atmósfera o demás componentes del espacio aéreo, el suelo, el subsuelo, las aguas superficiales, marítimas o subterráneas o demás recursos naturales en tal forma que contamine o genere un efecto nocivo en el ambiente, que ponga en peligro la salud humana y los recursos naturales, incurrirá en prisión de sesenta y nueve (69) a ciento cuarenta (140) meses y multa de ciento cuarenta (140) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando en la comisión de cualquiera de los hechos descritos en este artículo, sin perjuicio de las que puedan corresponder con arreglo a otros preceptos de este Código concurra alguna de las circunstancias siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando la conducta se realice con fines terroristas.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando la emisión o el vertimiento supere el doble de lo permitido por la normatividad existente o haya infringido más de dos parámetros.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando la persona natural o jurídica realice clandestina o engañosamente los vertimientos, depósitos, emisiones o disposiciones.
                </p>
                <p>
                    4. Que se hayan desobedecido las órdenes expresas de la autoridad administrativa o judicial competente de corrección o suspensión de las actividades tipificadas en el presente artículo.
                </p>
                <p>
                    5. Que se haya ocultado o aportado información engañosa o falsa sobre los aspectos ambientales de la misma o se haya obstaculizado la actividad de control y vigilancia de la autoridad competente.
                </p>
                <p>
                    6. Cuando la contaminación sea producto del almacenamiento, transporte, vertimiento o disposición inadecuada de residuo peligroso.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#334A">
                            334A
                        </a>
                        . Contaminación ambiental por explotación de yacimiento minero o hidrocarburo.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que provoque, contamine o realice directa o indirectamente en los recursos de agua, suelo, subsuelo o atmósfera, con ocasión a la extracción o excavación, exploración, construcción y montaje, explotación, beneficio, transformación, transporte de la actividad minera o de hidrocarburos, incurrirá en prisión de cinco (5) a diez (10) años, y multa de treinta mil (30.000) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#335">
                            335
                        </a>
                        . Experimentación ilegal con especies, agentes biológicos o bioquímicos.
                    </span>
                    &lt;Artículo CONDICIONALMENTE exequible&gt; El que sin permiso de autoridad competente o con incumplimiento de la normatividad existente, realice experimentos con especies, agentes biológicos o bioquímicos que constituyan, generen o pongan en peligro la supervivencia de las especies de la biodiversidad colombiana, incurrirá en prisión de sesenta (60) a ciento cuarenta y cuatro (144) meses y multa de ciento treinta y cuatro (134) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO IV
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA INVASIÓN DE ÁREAS DE ESPECIAL IMPORTANCIA ECOLÓGICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#336">
                            336
                        </a>
                        . Invasión de áreas de especial importancia ecológica.
                    </span>
                    El que invada, permanezca así sea de manera temporal o realice uso indebido de los recursos naturales a los que se refiere este título en área de reserva forestal, ecosistemas de importancia ecológica, playas, terrenos de bajamar, resguardos o reservas indígenas, terrenos de propiedad colectiva de las comunidades negras, parque regional, parque nacional natural, área o ecosistema de interés estratégico, área protegida, definidos en la ley o reglamento incurrirá en prisión de cuarenta y ocho (48) a ciento cuarenta y cuatro (144) meses y multa de ciento treinta y cuatro (134) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena señalada se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando como consecuencia de la invasión, se afecten gravemente los componentes naturales que sirvieron de base para su declaratoria, o de las condiciones naturales del área o territorio correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#336A">
                            336A
                        </a>
                        . Financiación de invasión a áreas de especial importancia ecológica.
                    </span>
                    El que promueva, financie, dirija, facilite, suministre medios, se aproveche económicamente u obtenga cualquier otro beneficio de las conductas descritas en el artículo anterior, incurrirá en prisión de noventa y seis (96) a ciento ochenta (180) meses y multa de trescientos (300) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena señalada se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando como consecuencia de la invasión, se afecten gravemente los componentes naturales que sirvieron de base para su declaratoria, o de las condiciones naturales del área o territorio correspondiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO V
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LA APROPIACIÓN ILEGAL DE BALDÍOS DE LA NACIÓN
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#337">
                            337
                        </a>
                        . Apropiación ilegal de baldíos de la Nación.
                    </span>
                    El que usurpe, ocupe, utilice, acumule, tolere, colabore o permita la apropiación de baldíos de la Nación, sin el lleno de los requisitos de ley incurrirá en prisión de sesenta (60) a ciento cuarenta y cuatro (144) meses y multa de ciento cuarenta (140) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta se ajuste a lo descrito en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#323">
                        323
                    </a>
                    de lavado de activos y despojo de tierras.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La conducta descrita en este artículo no será considerada delito si la misma se ajusta a los condicionamientos y requisitos señalados en la Ley
                    <a href="ley_0160_1994.html#INICIO">
                        160
                    </a>
                    de 1994, así como en el Decreto Ley número
                    <a href="decreto_0902_2017.html#INICIO">
                        902
                    </a>
                    de 2017 para la adjudicación de bienes baldíos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Cuando la conducta descrita en el artículo anterior sea cometida por personas campesinas, indígenas o afrodescendientes, que dependa su subsistencia de la habitación, trabajo o aprovechamiento de los baldíos de la nación no habrá lugar a responsabilidad penal.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#337A">
                            337A
                        </a>
                        . Financiación de la apropiación ilegal de los baldíos de la nación.
                    </span>
                    El que directa o indirectamente provea, recolecte, entregue, reciba, administre, aporte, custodie o guarde fondos, bienes o recursos, o realice cualquier otro acto que promueva, organice, apoye, mantenga, financie, patrocine, induzca, ordene o dirija la apropiación ilegal de baldíos de la nación descrito en el artículo anterior, incurrirá en prisión de noventa y seis (96) a ciento ochenta (180) meses y multa de trescientos (300) a cincuenta mil (50.000) salarios mínimos legales mensuales vigentes, sin perjuicio del decomiso de los bienes muebles, inmuebles o semovientes encontrados en los baldíos ilegalmente apropiados.
                </p>
                <p>
                    La pena se aumentará de una tercera parte a la mitad cuando la conducta se ajuste a lo descrito en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr012.html#323">
                        323
                    </a>
                    de lavado de activos.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Jurisprudencia Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        CAPÍTULO VI
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES COMUNES
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000.html#338">
                            338
                        </a>
                        . Circunstancias de agravación punitiva.
                    </span>
                    Las penas para los delitos descritos en este título se aumentarán de una tercera parte a la mitad, cuando:
                </p>
                <p>
                    a) Cuando la conducta se cometa en ecosistemas naturales que hagan parte del sistema nacional o regional de áreas protegidas, en ecosistemas estratégicos, o en territorios de comunidades étnicas. Con excepción de las conductas consagradas en los artículos
                    <a href="ley_0599_2000.html#336">
                        336
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0599_2000.html#336A">
                        336A
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    b) Cuando la conducta se cometa contra especies silvestres amenazadas de la diversidad biológica colombiana o de especies vedadas, prohibidas, en período de reproducción o crecimiento, de especial importancia ecológica, raras o endémicas del territorio colombiano. Con excepción de la conducta contemplada en el artículo
                    <a href="ley_0599_2000.html#328C">
                        328C
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    c) Cuando con la conducta se altere el suelo, el subsuelo, los recursos hidrobiológicos, se desvíen los cuerpos de agua o se afecten ecosistemas marinos, manglares, pastos marinos y corales.
                </p>
                <p>
                    d) Cuando la conducta se cometiere por la acción u omisión de quienes ejercen funciones de seguimiento, control y vigilancia o personas que ejerzan funciones públicas.
                </p>
                <p>
                    e) Cuando la conducta se cometiere por integrantes de grupos delictivos organizados o grupos armados organizados o con la finalidad de financiar actividades terroristas, grupos de delincuencia organizada, grupos armados al margen de la ley, grupos terroristas nacionales o extranjeros, o a sus integrantes.
                </p>
                <p>
                    f) Cuando la conducta se cometa mediante el uso o manipulación de herramientas tecnológicas.
                </p>
                <p>
                    g) Cuando con la conducta se ponga en peligro la salud humana.
                </p>
                <p>
                    h) Cuando con la conducta se introduzca al suelo o al agua sustancias prohibidas por la normatividad existente o se realice mediante el uso de sustancias tóxicas, peligrosas, venenos, inflamables, combustibles, explosivas, radioactivas, el uso de explosivos, maquinaria pesada o medios mecanizados, entendidos estos últimos como todo tipo de equipos o herramientas mecanizados utilizados para el arranque, la extracción o el beneficio de minerales o la distribución ilegal de combustibles.
                </p>
                <p>
                    i) Cuando se promueva, financie, dirija, facilite o suministre medios para la realización de las conductas. Con excepción de las conductas contempladas en los artículos
                    <a href="ley_0599_2000.html#330A">
                        330A
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000.html#336A">
                        336A
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_0599_2000.html#337A">
                        337A
                    </a>
                    .
                </p>
                <p>
                    j) Cuando con la conducta se produce enfermedad, plaga o erosión genética de las especies.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000_pr013.html#339">
                            339
                        </a>
                        . Modalidad culposa.
                    </span>
                    Las penas previstas en los artículos
                    <a href="ley_0599_2000.html#333">
                        333
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000.html#334">
                        334
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_0599_2000.html#334A">
                        334A
                    </a>
                    de este código se disminuirán hasta en la mitad cuando las conductas punibles se realicen culposamente.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Modifíquese el numeral 14 del artículo
                    <a href="ley_0599_2000_pr001.html#58">
                        58
                    </a>
                    de la Ley 599 del 2000, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Artículo
                        <a href="ley_0599_2000_pr001.html#58">
                            58
                        </a>
                        . Circunstancias de mayor punibilidad.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (...)
                </p>
                <p>
                    14. Cuando se produjere un daño ambiental grave, una irreversible modificación del equilibrio ecológico de los ecosistemas naturales o se cause la extinción de una especie biológica.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o.
                    </a>
                    Adiciónese un numeral 33 al artículo
                    <a href="ley_0906_2004.html#35">
                        35
                    </a>
                    de la Ley 906 de 2004, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    (...)
                </p>
                <p>
                    33. De los delitos de aprovechamiento ilícito de los recursos naturales renovables, tráfico de fauna, deforestación, promoción y financiación de la deforestación, daños en los recursos naturales y ecocidio, e invasión de áreas de especial importancia ecológica.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o.
                    </a>
                    Adiciónese un parágrafo al artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr002.html#91">
                        91
                    </a>
                    de la Ley 906 del 2004, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    (....)
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando se hubiese suspendido o cancelado la personería jurídica de que trata este artículo, la persona natural o jurídica estará inhabilitada para constituir nuevas personerías jurídicas, locales o establecimientos abiertos al público, con el mismo objeto o actividad económica a desarrollar, hasta que el Juez de Conocimiento tome una decisión definitiva en la sentencia correspondiente.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o.
                    </a>
                    Adiciónese un parágrafo 2 al artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr002.html#92">
                        92
                    </a>
                    de la Ley 906 del 2004, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Tratándose de los delitos contemplados en el Título XI del Código Penal, el juez podrá ordenar, como medida cautelar, la aprehensión, el decomiso de las especies, la suspensión de la titularidad de bienes, la suspensión inmediata de la actividad, así como la clausura temporal del establecimiento y todas aquellas que considere pertinentes, sin perjuicio de lo que pueda ordenar la autoridad competente en materia ambiental.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o.
                    </a>
                    El artículo
                    <a href="ley_0906_2004_pr007.html#302">
                        302
                    </a>
                    de la Ley 906 de 2004 tendrá un nuevo inciso que quedará así:
                </p>
                <p>
                    Cuando la captura en flagrancia se produzca en ríos o tierra donde el arribo a la cabecera municipal más cercana solo puede surtirse por vía fluvial o siempre que concurran dificultades objetivas de acceso al territorio como obstáculos geográficos, logísticos, ausencia de infraestructura de transporte o fenómenos meteorológicos que dificulten seriamente el traslado del aprehendido, se realizarán todas las actividades para lograr la comparecencia del capturado ante el juez de control de garantías en el menor tiempo posible sin que en ningún caso exceda las 36 horas siguientes, contadas a partir del momento de la llegada al puerto o municipio más cercano, según el caso. La autoridad competente deberá acreditar los eventos descritos en el presente inciso.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. DIRECCIÓN DE APOYO TERRITORIAL.
                    </a>
                    Créese en la Fiscalía General de la Nación, la Dirección de Apoyo Territorial adscrito a la Delegada para la Seguridad Ciudadana, la que tendrá como función principal liderar la estrategia de apoyo regional de la Fiscalía General de la Nación, con miras a aumentar la presencia efectiva de la Entidad con un trabajo interdisciplinario en territorios apartados o de difícil acceso, sin perjuicio de la competencia de otras Direcciones sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    La Dirección de Apoyo Territorial estará conformada por:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Unidad
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Cantidad
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Cargo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Niveles
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Dirección de Apoyo Territorial
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                1
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Director Nacional I
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Directivo
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                2
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Fiscal Delegado ante Tribunal del Distrito
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                20
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Fiscal Delegado ante Jueces Penales de Circuito Especializado
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                5
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Fiscal Delegado ante Jueces del Circuito
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                5
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Fiscal Delegado ante Jueces Municipales y Promiscuos
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                1
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Experto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                2
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Especializado II
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                2
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional de Gestión III
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                12
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Investigador Experto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                10
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Investigador III
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                9
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Investigador II
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                9
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Investigador I
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                10
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico Investigador IV
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                12
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico Investigador III
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                20
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Asistente Fiscal IV
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                5
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Asistente Fiscal III
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                5
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Asistente Fiscal II
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                2
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Secretario Ejecutivo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                3
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Secretario Administrativo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Asistencial
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    De forma prioritaria la Comisión de la Carrera Especial de la Fiscalía General de la Nación desarrollará el concurso necesario para proveer los cargos establecidos en el presente artículo de conformidad con el Sistema Especial de Carrera de la Fiscalía General de la Nación, sin perjuicio de los nombramientos en provisionalidad necesarios para implementar inmediatamente la Dirección establecida, en los cuales se aplicarán los principios de mérito, transparencia, garantía de imparcialidad y eficiencia y eficacia del artículo 3, junto con los criterios de mérito señalados en el numeral 3 del artículo
                    <a href="decreto_0020_2014.html#11">
                        11
                    </a>
                    del Decreto Ley número 020 de 2014.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El inicio del concurso se realizará dentro de los 2 años siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La Fiscalía General de la Nación presentará anualmente un informe sobre los indicadores de gestión, avance y esclarecimiento en la investigación y judicialización de las conductas que afecten los recursos naturales y el medio ambiente. Esta información será pública y contendrá datos estadísticos que no estén sometidos a reserva.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. DIRECCIÓN DE APOYO TERRITORIAL.
                    </a>
                    Adiciónese el artículo
                    <a href="decreto_0016_2014.html#36A">
                        36A
                    </a>
                    al Decreto Ley número 016 de 2014, el cual quedará así: La Dirección de Apoyo Territorial cumplirá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Liderar la estrategia de apoyo regional de la Fiscalía General de la Nación, con miras a aumentar la presencia efectiva de la Entidad en territorios apartados o de difícil acceso, en aquellas zonas afectadas por fenómenos criminales de alto impacto y por la presencia de grupos armados organizados.
                </p>
                <p>
                    2. Apoyar la investigación, especialmente actos urgentes, en aquellos fenómenos priorizados que se den en territorios donde la Fiscalía General de la Nación no tenga presencia permanente o sean de difícil acceso.
                </p>
                <p>
                    3. Definir los lugares en los que se podrá actuar por medio de grupos itinerantes, con base en criterios geográficos y no en la división político-administrativa, así como en el análisis de la criminalidad del país, la presencia de organizaciones criminales, los tiempos de desplazamiento al lugar de comisión de la conducta punible, la oferta de servicios de justicia por parte de otras entidades, entre otros factores.
                </p>
                <p>
                    4. Conformar grupos especializados de investigadores y analistas expertos en los fenómenos criminales priorizados por la Dirección.
                </p>
                <p>
                    5. Realizar proceso de articulación de la estrategia territorial con otras entidades públicas.
                </p>
                <p>
                    6. Designar fiscales itinerantes en aquellos procesos sobre fenómenos priorizados, con el fin que apoyen, impulsen y asesoren a los fiscales titulares con el fin de lograr una efectiva judicialización.
                </p>
                <p>
                    7. Conformar equipos móviles de la Entidad, en los que periódicamente se reciban denuncias de los habitantes del territorio nacional y se brinde atención a las víctimas de las conductas punibles en territorios apartados o zonas de alto impacto o presencia de grupos armados organizados.
                </p>
                <p>
                    8. Organizar y adelantar comités técnico-jurídicos de revisión de las situaciones y los casos para la ejecución de acciones en el desarrollo efectivo y eficiente de las investigaciones penales de su competencia.
                </p>
                <p>
                    9. Dirigir y coordinar los grupos de trabajo, los departamentos y unidades que se conformen para el cumplimiento de las funciones y competencias de la Dirección.
                </p>
                <p>
                    10. Dirigir, coordinar y controlar la incorporación y aplicación de políticas públicas en el desarrollo de las actividades que cumplen los servidores, dependencias y los grupos de trabajo que estén a su cargo, de acuerdo con los lineamientos y las orientaciones que impartan las dependencias competentes.
                </p>
                <p>
                    11. Identificar y delimitar situaciones y casos susceptibles de ser priorizados y proponerlos al Comité Nacional de Priorización de Situaciones y Casos.
                </p>
                <p>
                    12. Ejecutar los planes de priorización aprobados por el Comité Nacional de Priorización de Situaciones y Casos en lo de su competencia.
                </p>
                <p>
                    13. Apoyar, en el marco de sus competencias, a la Dirección de Políticas y Estrategia en el análisis de la información que se requiera para sustentar la formulación de la política en materia criminal.
                </p>
                <p>
                    14. Mantener actualizada la información que se registre en los sistemas de información de la Entidad, en los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    15. Consolidar, analizar y clasificar la información de las investigaciones y acusaciones adelantadas por los servidores y grupos de trabajo a su cargo y remitirla a la Dirección de Políticas y Estrategia.
                </p>
                <p>
                    16. Dirimir, de conformidad con la Constitución y la ley, los conflictos de competencia que se presenten entre la Fiscalía General de la Nación y los demás organismos que desempeñen funciones de Policía Judicial, en el ámbito de su competencia.
                </p>
                <p>
                    17. Dirimir los conflictos administrativos que se presenten al interior de la Fiscalía en el ejercicio de las funciones o en la asignación de investigaciones, en los casos y según las directrices y lineamientos impartidos por el Fiscal General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    18. Asesorar a las dependencias de la Fiscalía General de la Nación que cumplen funciones investigativas y acusatorias en los temas de su competencia.
                </p>
                <p>
                    19. Elaborar e implementar los planes operativos anuales en el ámbito de su competencia, de acuerdo con la metodología diseñada por la Dirección de Planeación y Desarrollo.
                </p>
                <p>
                    20. Aplicar las directrices y lineamientos del Sistema de Gestión Integral de la Fiscalía General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    21. Las demás que le sean asignadas por la ley, o delegadas por el Fiscal o Vicefiscal General de la Nación.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. DIRECCIÓN ESPECIALIZADA PARA LOS DELITOS CONTRA LOS RECURSOS NATURALES Y EL MEDIO AMBIENTE.
                    </a>
                    Créese en la Fiscalía General de la Nación, la Dirección Especializada para los Delitos contra los Recursos Naturales y el Medio Ambiente adscrito a la Delegada contra la Criminalidad Organizada, la que tendrá como función principal la investigación y judicialización de los delitos contra los Recursos Naturales y el Medio Ambiente y las demás conductas delictivas conexas o relacionadas, mediante un trabajo interdisciplinario sin perjuicio de la competencia de las Direcciones Seccionales sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    La Dirección Especializada para los Delitos contra los Recursos Naturales y el Medio Ambiente estará conformada por:
                </p>
                <table>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Unidad
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Cantidad
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Cargo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Niveles
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                Dirección Especializada
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                1
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Director Nacional I
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Directivo
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                para los Delitos contra
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                2
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Fiscal Delegado ante Tribunal del Distrito
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                los Recursos Naturales y
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                20
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Fiscal Delegado ante Jueces Penales de Circuito Especializado
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                el Medio Ambiente
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                5
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Fiscal Delegado ante Jueces del Circuito
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                5
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Fiscal Delegado ante Jueces Municipales y Promiscuos
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                1
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Experto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                2
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Especializado II
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                2
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional de Gestión III
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                12
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Investigador Experto
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                10
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Investigador III
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                9
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Investigador II
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                9
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional Investigador I
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Profesional
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                10
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico Investigador IV
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                12
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico Investigador III
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                20
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Asistente Fiscal IV
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                5
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Asistente Fiscal III
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                5
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Asistente Fiscal II
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                2
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Secretario Ejecutivo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Técnico
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>
                            <span>
                                3
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Secretario Administrativo
                            </span>
                        </td>
                        <td>
                            <span>
                                Asistencial
                            </span>
                        </td>
                    </tr>
                </table>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    De forma prioritaria la Comisión de la Carrera Especial de la Fiscalía General de la Nación desarrollará el concurso necesario para proveer los cargos establecidos en el presente artículo de conformidad con el Sistema Especial de Carrera de la Fiscalía General de la Nación, sin perjuicio de los nombramientos en provisionalidad necesarios para implementar inmediatamente la Dirección establecida, en los cuales se aplicarán los principios de mérito, transparencia, garantía de imparcialidad y eficiencia y eficacia del artículo 3, junto con los criterios de mérito señalados en el numeral 3 del artículo
                    <a href="decreto_0020_2014.html#11">
                        11
                    </a>
                    del Decreto Ley número 020 de 2014.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    El inicio del concurso se realizará dentro de los 2 años siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La Fiscalía General de la Nación presentará anualmente un informe sobre los indicadores de gestión, avance y esclarecimiento en la investigación y judicialización de las conductas que afecten los recursos naturales y el medio ambiente. Esta información será pública y contendrá datos estadísticos que no estén sometidos a reserva.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. PREVENCIÓN DEL DAÑO ANTIJURÍDICO Y PROMOCIÓN DE LA ADECUADA DEFENSA LITIGIOSA.
                    </a>
                    La Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, en el marco de sus funciones, deberá diseñar e implementar una política de prevención del daño antijurídico en materia de protección ambiental y ecológica. De igual forma, promoverá la coordinación de las acciones que aseguren la adecuada defensa de los intereses litigiosos de la nación dentro de los procesos que se lleven a cabo en materia de defensa de los recursos naturales y de la fauna y la flora silvestre.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11.
                    </a>
                    Se autoriza al Gobierno nacional para asignar los recursos para la implementación y ejecución de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    De conformidad con la normativa vigente, las erogaciones que se causen con ocasión de la implementación y ejecución de la presente ley deberán consultar la situación fiscal de la Nación y ajustarse al Marco de Gasto de Mediano Plazo de cada sector involucrado, en concordancia con el Marco Fiscal de Mediano Plazo y las normas orgánicas de presupuesto.
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. VIGENCIA Y DEROGATORIA.
                    </a>
                    La presente rige a partir de su promulgación y publicación en el
                    <span>
                        Diario Oficial
                    </span>
                    y deroga el Título XI, “De los delitos contra los recursos naturales y el medio ambiente” Capítulo Único, Delitos contra los recursos naturales y medio ambiente, artículos
                    <a href="ley_0599_2000.html#328">
                        328
                    </a>
                    a
                    <a href="ley_0599_2000_pr013.html#339">
                        339
                    </a>
                    , del Libro II, PARTE ESPECIAL DE LOS DELITOS EN GENERAL de la Ley 599 de 2000 y todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Arturo Char Chaljub.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Germán Alcides Blanco Álvarez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C. a 29 de julio de 2021.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Wilson Ruiz Orejuela.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Minas y Energía,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Diego Mesa Puyo.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Carlos Eduardo Correa Escaf.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Nerio José Alvis Barranco
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2111_2021.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>