<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2138_2021]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 2138 DE 2021
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (agosto 4)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.756 de 4 de agosto de 2021
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODER PÚBLICO – RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se establecen medidas para la sustitución de vehículos de tracción animal en el territorio nacional y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    La presente ley tiene por objeto la creación de una normatividad tendiente a establecer parámetros para la sustitución de vehículos de tracción animal y la consagración de medidas que propenden por el bienestar de los animales, pertenecientes a las familias de los équidos y bóvidos que son utilizados para este fin, así como ofrecer las garantías necesarias para que las personas que derivan el sustento de este tipo de vehículos puedan acceder a programas de reconversión sociolaboral.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. SUSTITUCIÓN DE LOS VEHÍCULOS DE TRACCIÓN ANIMAL.
                    </a>
                    Las autoridades distritales, municipales y departamentales en cuyos territorios circulen vehículos de tracción animal iniciarán programas de sustitución. Las autoridades ambientales y de protección animal competentes a nivel municipal, distrital y departamental procederán a su retiro, inmovilización e incautación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Quedarán exceptuados de esta medida los vehículos de tracción animal destinados a: actividades turísticas, agrícolas, pecuarias, forestales y deportivas, de acuerdo con la reglamentación que expidan de manera conjunta el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, el Ministerio de Deporte y el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, la cual deberá contemplar las condiciones bajo la cual podrán seguir circulando estos vehículos, como capacidad, peso, dimensiones, etc.
                </p>
                <p>
                    En este mismo sentido, queda exceptuado de esta medida el transporte rural en los municipios en los que las condiciones geográficas, económicas o sociales no permitan el uso de medios de transporte diferentes a los de tracción animal.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. CENSO.
                    </a>
                    Las alcaldías distritales y municipales tendrán diez (10) meses contados a partir de la entrada en vigencia de la presente ley, para realizar un censo con el 100% de los datos de los vehículos de tracción animal y sus propietarios, el cual deberá ser enviado al Departamento Nacional de Estadística (DANE).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Departamento Nacional de Estadística (DANE), definirá y coordinará con las entidades territoriales las líneas metodológicas que sustentarán la realización del censo que habla el presente artículo y los mecanismos de seguimiento al presente programa por parte de dichas entidades.
                </p>
                <p>
                    La Agencia Nacional de Seguridad Vial (ANSV) participará en la formulación de dichas políticas públicas preparando y presentando un informe sobre accidentalidad de los vehículos de tracción animal, así como de otros actores viales.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. FUENTES DE FINANCIACIÓN Y PRESUPUESTO.
                    </a>
                    Serán fuentes de financiación de los programas de sustitución de vehículos de tracción animal que adelanten los municipios, distritos y departamentos, los recursos que los mismos destinen en cada vigencia fiscal, de acuerdo con su disponibilidad presupuestal y las líneas de inversión establecidas en sus planes de desarrollo territorial.
                </p>
                <p>
                    Los proyectos de sustitución podrán ser financiados o cofinanciados con recursos propios, donaciones y recursos de cooperación.
                </p>
                <p>
                    Las entidades territoriales y las entidades del orden nacional responsables de las políticas de protección y bienestar animal, en especial el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible, crearán programas y ejecutarán proyectos de sustitución de vehículos de tracción animal.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Transporte será responsable de desarrollar las políticas de movilidad y transporte en lo atinente a la circulación de vehículos de tracción animal, las cuales deberán contemplar el establecimiento de condiciones mínimas para el ejercicio de esta actividad.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible y el Departamento Nacional de Planeación podrán formular o ajustar programas y proyectos de inversión que presenten y ejecuten las entidades territoriales. Dichos proyectos deberán guardar conexidad con las disposiciones legales vigentes, en especial los artículos
                    <a href="ley_1450_2011_pr002.html#135">
                        135
                    </a>
                    de la Ley 1450 de 2011 (Plan Nacional de Desarrollo 2014-2018) y artículos
                    <a href="ley_1955_2019_pr006.html#306">
                        306
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1955_2019_pr006.html#324">
                        324
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019 (Plan Nacional de Desarrollo Pacto por Colombia, Pacto por la Equidad).
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las entidades territoriales que cuenten con autoridad propia de movilidad o tránsito o reciban de manera directa recursos por concepto de pago de multas y sanciones por infracciones de tránsito, en concordancia con el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr006.html#306">
                        306
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019 que modificó el artículo
                    <a href="ley_0769_2002_pr003.html#160">
                        160
                    </a>
                    de la Ley 769 de 2002, podrán destinar el porcentaje que consideren necesario de los recursos de su propiedad de los recursos recibidos por concepto de multas y sanciones por infracciones de tránsito hasta completar el 100% la sustitución de vehículos de tracción animal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Para los municipios que no tengan autoridad de movilidad o tránsito y en concordancia con el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr006.html#306">
                        306
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019, que modificó el artículo
                    <a href="ley_0769_2002_pr003.html#160">
                        160
                    </a>
                    de la Ley 769 de 2002, los departamentos podrán a través de su autoridad de movilidad o tránsito, destinar el porcentaje que consideren necesario de los recursos de su propiedad de los recursos destinados al departamento, recibidos por concepto de multas y sanciones por infracciones de tránsito hasta completar el 100% la sustitución de vehículos de tracción animal.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Las áreas metropolitanas podrán disponer recursos, concurrir y completar la financiación necesaria para la sustitución de vehículos de tracción animal de que trata esta ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 4o.
                    </span>
                    El Gobierno nacional a través del Ministerio del Medio Ambiente y demás entidades competentes, de acuerdo con el artículo
                    <a href="ley_1955_2019_pr006.html#324">
                        324
                    </a>
                    de la Ley 1955 de 2019 (Plan Nacional de Desarrollo - Pacto por Colombia, Pacto por la Equidad), podrá incluir dentro del presupuesto de las mismas la destinación de recursos para el desarrollo de políticas de protección animal, programas y proyectos de sustitución de vehículos de tracción animal.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. SUSTITUCIÓN.
                    </a>
                    Los distritos, municipios y departamentos deberán, de manera independiente o mediante convenios interadministrativos, o de cooperación internacional o sin ánimo de lucro, promover actividades alternativas y sustitutivas para los conductores de los vehículos de tracción animal, así como propiciar su organización en cooperativas solidarias o asociaciones, para que puedan capacitarse y llevar a cabo emprendimientos dignos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los beneficiarios de la sustitución de vehículos de tracción animal podrán optar por la entrega de una unidad productiva equivalente al mismo valor monetario del vehículo objeto de la sustitución.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. TIPO DE VEHÍCULOS.
                    </a>
                    La sustitución de vehículos de tracción animal deberá hacerse por vehículos automotores listos para circular, nuevos y homologados para transporte de carga y aptos para la topografía y distancia a recorrer entre el municipio o distrito y los sitios de descargue o transferencia.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. BENEFICIARIOS.
                    </a>
                    Los beneficiarios de la sustitución de vehículos de tracción animal deberán cumplir los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    a) Estar en circulación y desempeñando un oficio en el vehículo de tracción animal por más de un (1) año previo a la sanción de la presente ley. Esta información debe ser suficientemente verificada y probada.
                </p>
                <p>
                    b) Contar con un animal equino o mular, una carreta de un (1) eje y dos (2) ruedas o dos (2) ejes y cuatro (4) ruedas para transporte de carga o pasajeros, que sea de su propiedad.
                </p>
                <p>
                    c) Una vez el vehículo de tracción animal haya cumplido con los requisitos estipulados en esta ley para su ingreso en el programa de sustitución y con el propósito de contribuir con su bienestar y salud del equino, durante el tiempo de proceso de sustitución, el propietario velará porque el equino esté en buenas condiciones físicas y de salud, comprobable mediante certificación sanitaria realizada cada seis meses y realizada por un profesional médico veterinario o médico veterinario zootecnista, designado por la autoridad ambiental competente. Las administraciones municipales serán responsables de hacer un seguimiento anual después del proceso de sustitución que busque el bienestar del equino
                </p>
                <p>
                    d) La sustitución se realizará para quienes estén registrados ante la autoridad de tránsito correspondiente o la respectiva alcaldía, y tendrán prioridad quienes cuenten con la mayor antigüedad del registro.
                </p>
                <p>
                    e) Las autoridades de tránsito territoriales tramitarán a los beneficiarios de la sustitución por vehículo automotor, la licencia de conducción una vez cumplidos los requisitos establecidos para la obtención de la misma, de acuerdo a lo estipulado por la Ley
                    <a href="ley_0769_2002.html#INICIO">
                        769
                    </a>
                    de 2002, en caso de no poseerla.
                </p>
                <p>
                    f) En caso de muerte del titular o dueño del vehículo de tracción animal, el beneficio de la sustitución podrá ser remplazado por el cónyuge, compañero o compañera permanente o los hijos que hubieren participado en la actividad que realizaba el vehículo de tracción animal.
                </p>
                <p>
                    g) En caso de hurto o muerte del equino del vehículo de tracción animal, para poder continuar con el proceso de sustitución, siempre y cuando se compruebe que sucedió por hechos ajenos a la culpa del conductor o dueño.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    La carreta que compone el vehículo de tracción animal deberá ser entregada a la respectiva Administración Municipal para que surta el proceso de chatarrización. En el caso del animal, este deberá estar sano o ser recuperado en materia de salud, zoonosis y cumplir con el protocolo de adopción implementado, para que sea entregado a un adoptante diferente a su dueño inicial, quien deberá cumplir con requisitos básicos como tener un predio propio para la tenencia y contar con recursos para el mantenimiento del animal. Si en el momento de la sustitución no se ha autorizado la entrega en adopción del animal, la Alcaldía deberá disponer de un espacio apto para su tenencia y manutención mientras se entrega al adoptante.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los vehículos automotores y las unidades productivas entregadas a los beneficiarios producto de la sustitución del vehículo de tracción animal, no podrán ser objeto de venta, cesión, donación, cambio o traspaso durante los cinco (5) años posteriores de la entrega al beneficiario. Las Alcaldías distritales y municipales ejercerán los controles necesarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    No podrá ser asignado más de un (1) vehículo automotor o unidad productiva por cada beneficiario y su núcleo familiar.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. PLAN DE ACCIÓN.
                    </a>
                    Las alcaldías municipales y distritales tendrán que formular un plan de acción y un protocolo que contemple las etapas del proceso. Así mismo, deberán adelantar el censo y registro de los vehículos de tracción animal y del propietario, elaborar el protocolo de entrega del vehículo, recuperación y entrega en adopción del animal que podrá ser elaborado con apoyo de la academia (facultades y departamentos de veterinaria y zootecnia), fundaciones protectoras de animales, asociaciones de médicos veterinarios y zootecnistas, la Unidad Municipal o Departamental de Asistencia Técnica Agropecuaria (Umata), el Sena y el Instituto Colombiano Agropecuario (ICA), la Federación Colombiana de Asociaciones Equinas (Fedequinas) Colombia y sus asociaciones federadas.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En cada distrito y municipio se creará un comité de verificación, seguimiento y conciliación de los programas de sustitución de vehículos de tracción animal y de reconversión sociolaboral dirigida a las personas que derivan el sustento de este tipo de vehículos, que estará conformado por representantes de la Administración Municipal, del Departamento, del Ministerio Público, de la Policía Nacional, de los propietarios de vehículos y de las veedurías ciudadanas.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o.
                    </a>
                    Las Administraciones Municipales y Distritales deberán incluir a los propietarios de vehículos de tracción animal censados y a los beneficiarios, en los Planes de Gestión Integral de Residuos Sólidos (PGIRS), con el fin de darle continuidad a su actividad como reciclador de oficio de manera organizada.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10.
                    </a>
                    Una vez concluido el proceso de sustitución contemplado en esta ley, no podrán circular vehículos de tracción animal por las vías del territorio nacional, quedando exentos de esta medida los vehículos de tracción animal destinados a actividades turísticas, recreativas y agrícolas en zonas rurales, de acuerdo a las normas que expedirá de manera conjunta el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, el Ministerio del Deporte y el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo.
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. VIGENCIA.
                    </a>
                    Esta ley rige a partir de su sanción y publicación en el
                    <span>
                        Diario Oficial
                    </span>
                    y deroga las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Arturo Char Chaljub.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Germán Alcides Blanco Álvarez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 4 de agosto de 2021.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Daniel Andrés Palacios Martínez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        José Manuel Restrepo Abondano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Rodolfo Zea Navarro.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        María Ximena Lombana Villalba.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Ambiente y Desarrollo Sostenible,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Carlos Eduardo Correa Escaf.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Transporte,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Ángela María Orozco Gómez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Deporte,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Guillermo Antonio Herrera Castaño.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Nacional de Planeación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Alejandra Carolina Botero Barco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo Nacional de Estadística,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Juan Daniel Oviedo Arango
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2138_2021.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>