<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2196_2022_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_2196_2022_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-I-IS">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        SUSPENSIÓN PROVISIONAL DE LOS MIEMBROS DE LA POLICÍA NACIONAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="83">
                        ARTÍCULO 83. SUSPENSIÓN PROVISIONAL.
                    </a>
                    Además de las razones y procedimiento previsto por la norma procedimental vigente para los servidores públicos, el funcionario con atribuciones disciplinarias que esté adelantando la investigación disciplinaría o el juzgamiento por faltas calificadas como gravísimas o graves, podrá ordenar motivadamente la suspensión provisional del uniformado, sin derecho a remuneración alguna, siempre y cuando se evidencien serios elementos de juicio que permitan establecer que como consecuencia de la realización de la conducta, posiblemente existieron violaciones al Derecho Internacional de los Derechos Humanos, se generó una grave afectación a la comunidad o se originó gran connotación, conmoción o trascendencia nacional.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO II-S">
                        TÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DISPOSICIONES FINALES.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO ÚNICO-S-I">
                        CAPÍTULO ÚNICO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        TRANSITORIEDAD Y VIGENCIA.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2196_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. TRANSITORIEDAD.
                    </a>
                    Los procesos disciplinarios que al entrar en vigencia la presente ley, se encuentren con pliego de cargos o auto de citación a audiencia debidamente notificados continuarán su trámite hasta el fallo definitivo con el funcionario con atribuciones para el juzgamiento, de conformidad con los preceptos de las Leyes
                    <a href="ley_0734_2002.html#INICIO">
                        734
                    </a>
                    del 5 de febrero de 2002,
                    <a href="ley_1015_2006.html#INICIO">
                        1015
                    </a>
                    del 7 de febrero de 2006 y demás normas que las modifiquen o adicionen.
                </p>
                <a href="ley_2196_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley entrará a regir a partir del 29 de marzo de 2022 y deroga la Ley
                    <a href="ley_1015_2006.html#INICIO">
                        1015
                    </a>
                    del 7 de febrero de 2006 y las demás disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Juan Diego Gómez Jiménez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Presidenta de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jennifer Kristin Arias Falla.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 18 de enero de 2022.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Daniel Andrés Palacios Martínez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Justicia y del Derecho,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Wilson Ruiz Orejuela.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Defensa Nacional,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Diego Andrés Molano Aponte
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2196_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_2196_2022_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>