<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2235_2022]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 2235 DE 2022
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 8)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 52.089 de 8 de julio de 2022
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODERPÚBLICO - RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual la nación se asocia y rinde homenaje al municipio de Guayatá en el departamento de Boyacá, con motivo de la celebración del bicentenario de su fundación y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    La presente ley tiene como objeto que la Nación se asocie a los doscientos (200) años de la fundación del municipio de Guayatá, que tuvo lugar el 6 de abril de 1821 y se rinda homenaje público a través de distintos reconocimientos de carácter histórico, material, turístico-cultural y ambiental, como contribución al mismo y a sus habitantes y su valioso legado para el fortalecimiento económico y democrático del Estado colombiano.
                </p>
                <a href="ley_2235_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. RECONOCIMIENTO HISTÓRICO.
                    </a>
                    La Nación exalta y enaltece con motivo de estas efemérides, la noble misión que cumplieron los siguientes grupos o personas:
                </p>
                <p>
                    a) Precursores de su fundación: Andrés José de Medina Ramírez
                </p>
                <p>
                    b) Monseñor: José Miguel de Acevedo y Plata
                </p>
                <p>
                    c) Primer alcalde: José Joaquín Camacho Ramírez
                </p>
                <p>
                    d) Juez de Fábrica: Andrés José Medina Ramírez
                </p>
                <p>
                    e) Cofundadores: Narciso y Luis Medina, Juan Nepomuceno Camacho, Andrés y José Manuel Barreta, José Agustín Martínez, Pedro Camacho, Francisco Javier Ruiz y Nicolás Llanos.
                </p>
                <p>
                    f) Agrupaciones Cívico-Sociales
                </p>
                <p>
                    g) Sus habitantes que han contribuido al desarrollo de los valores históricos, culturales y ecológicos del municipio
                </p>
                <a href="ley_2235_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. ORDEN DE LA DEMOCRACIA.
                    </a>
                    Confiérase la condecoración Orden del Congreso de Colombia en el grado de Gran Cruz de Comendador, por parte del Senado de la República a las siguientes instituciones:
                </p>
                <p>
                    a) Concejo municipal. Como reconocimiento a la institucionalidad participativa y política, en cabeza del Alcalde en ejercicio.
                </p>
                <p>
                    b) Administración Municipal de Guayatá. Como reconocimiento a la sostenibilidad democrática, en cabeza del Presidente del Concejo en ejercicio.
                </p>
                <a href="ley_2235_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. RECONOCIMIENTOS POR SU OBRA Y LABOR.
                    </a>
                    El Congreso de la República exalta y enaltece con motivo de esta celebración, la noble misión que cumplieron los siguientes grupos e instituciones:
                </p>
                <p>
                    a) Parroquia de Nuestra Señora del Buen Consejo
                </p>
                <p>
                    b) Institución Educativa Técnica Las Mercedes
                </p>
                <p>
                    c) Casa de la Cultura José Manuel Salamanca
                </p>
                <p>
                    d) Biblioteca Pública Jorge Barreta Moreno
                </p>
                <p>
                    e) Emisora Comunitaria Sochaquirá Guayatá Stereo 99.1 FM
                </p>
                <p>
                    f) Juntas de Acción Comunal
                </p>
                <p>
                    g) Banda Juvenil de Viento
                </p>
                <p>
                    h) Agrupación Los Cuspis
                </p>
                <p>
                    i) Agrupación Hermanos Martínez
                </p>
                <p>
                    j) Club Deportivo Amigos por Guayatá
                </p>
                <p>
                    k) Grupo de Danzas Raíces Guayatunas
                </p>
                <a href="ley_2235_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. PROYECCIÓN CULTURAL Y CRECIMIENTO ECONÓMICO.
                    </a>
                    Se autoriza al Ministerio de Comercio Industria y Turismo para que adelante las siguientes investigaciones, con el fin de construir un oportuno desarrollo y crecimiento a futuro:
                </p>
                <p>
                    1. Realizar el estudio prospectivo del Municipio de Guayatá, Boyacá al año 2030 especialmente en materia de turismo y comercialización agrícola.
                </p>
                <p>
                    Perfil emprendedor, solidario del recurso humano Boyacense, a partir de las potencialidades del municipio de Guayatá.
                </p>
                <a href="ley_2235_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. RECONOCIMIENTO EN OBRAS.
                    </a>
                    Autorícese al Gobierno nacional para incorporar dentro del Presupuesto General de la Nación y/o impulsar a través del Sistema Nacional de Cofinanciación, las apropiaciones necesarias que permitan adelantar obras y actividades de interés público, social y ambiental con motivo de la celebración de los doscientos (200) años de fundación del municipio de Guayatá, departamento de Boyacá.
                </p>
                <a href="ley_2235_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. FACULTADES.
                    </a>
                    Se autoriza al Gobierno nacional para efectuar los traslados, crédito y contra créditos, convenios interadministrativos entre la Nación y el departamento de Boyacá y/o el Municipio de Guayatá, conforme al Marco Fiscal de Mediano Plazo (MFMP) vigente.
                </p>
                <a href="ley_2235_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente ley rige a partir de la fecha de su promulgación.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Juan Diego Gómez Jiménez
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jennifer Kristin Arias Falla
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA - GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 8 de julio de 2022.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro del Interior,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Daniel Andrés Palacios Martínez
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        José Manuel Restrepo Abondano
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        María Ximena Lombana Villalba
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Cultura,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Angélica María Mayolo Obregón.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2235_2022.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>