<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2162_2021]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 2162 DE 2021
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (diciembre 6)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 51.880 de 6 de diciembre de 2021
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODER PÚBLICO- RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se crea el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación y se dictan otras disposiciones.
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Resumen de Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA DE COLOMBIA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NATURALEZA, DENOMINACIÓN, OBJETIVOS Y FUNCIONES DEL MINISTERIO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO DE LA LEY.
                    </a>
                    El objeto de la presente ley, es crear el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación de acuerdo a la Constitución y la ley, para contar con el ente rector de la política de ciencia, tecnología e innovación que genere capacidades, promueva el conocimiento científico y tecnológico, contribuya al desarrollo y crecimiento del país y se anticipe a los retos tecnológicos futuros, siempre buscando el bienestar de los colombianos y consolidar una economía más productiva y competitiva y una sociedad más equitativa.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o. FUSIÓN.
                    </a>
                    Fusiónese el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias), en el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. NATURALEZA Y DENOMINACIÓN.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación es un organismo del sector central de la rama ejecutiva en el orden nacional, rector del sector y del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), encargado de formular, orientar, dirigir, coordinar, ejecutar, implementar y controlar la política del Estado en. esta materia, teniendo concordancia con los planes y programas de desarrollo, de acuerdo a la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. INTEGRACIÓN DEL SECTOR ADMINISTRATIVO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN.
                    </a>
                    El Sector Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación estará constituido por el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación y las demás entidades que le adscriba o vincule la ley.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. OBJETIVOS GENERALES.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia Tecnología e Innovación cumplirá su misión atendiendo a los siguientes objetivos generales:
                </p>
                <p>
                    1. Formular la política pública de ciencia, tecnología e innovación del país, identificando los intereses de la nación en aquello que sea competencia de esta entidad.
                </p>
                <p>
                    2. Establecer estrategias para el avance del conocimiento científico, el desarrollo sostenible, ambiental, social, cultural y la transferencia y apropiación social de la Ciencia, la Tecnología, la Innovación, para la consolidación de una sociedad basada en el conocimiento.
                </p>
                <p>
                    3. Impulsar el desarrollo científico, tecnológico y la innovación de la Nación, programados en la Constitución Política de 1991 y en el Plan Nacional de Desarrollo, de acuerdo con las orientaciones trazadas por el Gobierno nacional.
                </p>
                <p>
                    4. Garantizar las condiciones necesarias para que los desarrollos científicos, tecnológicos e innovadores, se relacionen con el sector productivo y favorezcan la productividad y la competitividad.
                </p>
                <p>
                    5. Velar por la consolidación y fortalecimiento del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. OBJETIVOS ESPECÍFICOS.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación, cumplirá su misión atendiendo los siguientes objetivos específicos:
                </p>
                <p>
                    1. Fortalecer una cultura basada en la generación, apropiación y divulgación del conocimiento y la investigación científica, el desarrollo tecnológico, la innovación y el aprendizaje permanente que considere, entre otras, las reflexiones de la ética en la investigación, la bioética y la integridad científica.
                </p>
                <p>
                    2. Definir las bases para la formulación de un Plan Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    3. Incorporar la ciencia, tecnología e innovación, como ejes transversales de la política educativa, cultural, económica y social del país.
                </p>
                <p>
                    4. Fortalecer el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), liderando y articulando a las organizaciones públicas y privadas, regionales, nacionales e internacionales, que permitan el desarrollo de una sociedad del conocimiento.
                </p>
                <p>
                    5. Definir las instancias e instrumentos administrativos y financieros por medio de los cuales se promueva la destinación de recursos públicos y privados al fomento de la ciencia, la tecnología y la innovación.
                </p>
                <p>
                    6. Fortalecer la capacidad de transferencia de la tecnología producida en las universidades y centros de investigación y desarrollo tecnológico en beneficio del sector productivo nacional, a través del mejoramiento de la conectividad de las redes académicas de investigación y educación.
                </p>
                <p>
                    7. Articular y optimizar las instancias de liderazgo, coordinación y ejecución del Gobierno nacional y la participación de los diferentes actores de la política de ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    8. Fortalecer el desarrollo regional a través de políticas integrales de descentralización de las actividades científicas, de desarrollo tecnológico y de innovación.
                </p>
                <p>
                    9. Fortalecer la internacionalización de las actividades científicas, de desarrollo tecnológico y de innovación, de acuerdo con las dinámicas internacionales, a través de la cooperación internacional, la diáspora y redes, entre otros.
                </p>
                <p>
                    10. Orientar el fomento de actividades de ciencia, tecnología e innovación, hacia el avance del conocimiento científico, el desarrollo sostenible ambiental, social, cultural y el mejoramiento de la competitividad, estableciendo vínculos desde el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), con otros Sistemas Nacionales.
                </p>
                <p>
                    11. Establecer disposiciones generales que conlleven al fortalecimiento del conocimiento científico y el desarrollo de la innovación para el efectivo cumplimiento de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    12. Impulsar la participación de la comunidad científica en la política nacional de ciencia, tecnología, innovación y competitividad, para generar mecanismos que eleven el nivel de la investigación científica y social, de los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. FUNCIONES DEL MINISTERIO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación tendrá a su cargo, además de las dispuestas en el artículo
                    <a href="ley_0489_1998_pr001.html#59">
                        59
                    </a>
                    de la Ley 489 de 1998, las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Diseñar, formular, coordinar, promover la implementación y evaluar la política pública, los planes, programas y estrategias que se encaminen a fomentar, fortalecer y desarrollar la ciencia, la tecnología y la innovación, para consolidar una sociedad basada en el conocimiento.
                </p>
                <p>
                    2. Formular y coordinar el diseño, ejecución y evaluación del Plan Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    3. Dirigir y coordinar el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    4. Impulsar la formación e inserción de capacidades humanas, la cooperación internacional, la apropiación social de CTel y la infraestructura, para el desarrollo científico, tecnológico y la innovación de la Nación.
                </p>
                <p>
                    5. Fomentar acciones y condiciones para que los desarrollos científicos, tecnológicos e innovadores se relacionen con los sectores productivo y social, y que favorezcan la equidad, la productividad, la competitividad, el emprendimiento, el empleo y el mejoramiento de las condiciones de vida de los ciudadanos.
                </p>
                <p>
                    6. Establecer vínculos con otros sistemas administrativos, orientados al avance de la ciencia, la tecnología y la innovación.
                </p>
                <p>
                    7. Orientar la creación de espacios y mecanismos para fomentar la coordinación, fortalecimiento, articulación y mutua cooperación de las entidades que integran el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    8. Establecer los lineamientos que deben adoptar las entidades e institutos públicos y demás organismos para el desarrollo de actividades en ciencia, tecnología e innovación.
                </p>
                <p>
                    9. Definir las áreas del conocimiento, su composición, organización, funcionamiento y las líneas temáticas, focos y misiones que orienten las acciones y los espacios de interfaz que permitan la articulación de los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI).
                </p>
                <p>
                    10. Fomentar la creación y el fortalecimiento de instancias e instrumentos financieros, de diferentes fuentes, para el desarrollo de la ciencia, tecnología e innovación en el país.
                </p>
                <p>
                    11. Consolidar las relaciones entre Universidad, Empresa, Estado y Sociedad para la generación de conocimiento, desarrollo tecnológico, innovación y la capacidad de transferencia de la tecnología y el conocimiento entre estos.
                </p>
                <p>
                    12. Fortalecer las capacidades regionales en materia de ciencia, desarrollo tecnológico e innovación, para el logro de los objetivos y de las políticas públicas formuladas por el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    13. Promover y articular, en el marco del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnología e Innovación (SNCTI), las instancias regionales, departamentales y municipales de ciencia, tecnología e innovación, para la coordinación de esfuerzos nacionales y regionales en Ciencia, Tecnología e Innovación (CTel).
                </p>
                <p>
                    14. Promover la cooperación interinstitucional, interregional e internacional entre los actores del SNCTI, a través de políticas, planes, programas, proyectos y actividades, para la consecución de los objetivos y de las políticas públicas formuladas por el Ministerio.
                </p>
                <p>
                    15. Administrar el Fondo Nacional de Financiamiento para la Ciencia, la Tecnología y la Innovación “Fondo Francisco José de Caldas” y cumplir las funciones que en relación con los demás fondos y recursos que tiene asignadas o se le asignen: por la Constitución y la ley.
                </p>
                <p>
                    16. Definir y reglamentar los sistemas de información a cargo del Ministerio.
                </p>
                <p>
                    17. Proponer y desarrollar, en el marco de sus competencias, estudios técnicos e investigaciones para la formulación, implementación y evaluación de políticas, planes, programas y proyectos para el sector.
                </p>
                <p>
                    18. Asesorar técnicamente en materias de competencia del Ministerio a las entidades u organismos de orden nacional y territorial.
                </p>
                <p>
                    19. Las demás que le señale la Constitución y la ley.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ESTRUCTURA ORGÁNICA Y DIRECCIÓN DEL MINISTERIO DE CIENCIA, TECNOLOGÍA E INNOVACIÓN.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o. DIRECCIÓN DEL MINISTERIO.
                    </a>
                    La dirección del Ministerio de Ciencia, Tecnología e innovación estará en cabeza del Ministro de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o. ESTRUCTURA.
                    </a>
                    &lt;Artículo subrogado por el artículo
                    <a href="decreto_1449_2022.html#6">
                        6
                    </a>
                    del Decreto 1449 de 2022&gt;
                </p>
                <div>
                    <a>
                        Notas de Vigencia
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <div>
                    <a>
                        Legislación Anterior
                    </a>
                </div>
                <table/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        OTRAS DISPOSICIONES.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. SEDE Y DOMICILIO.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación, tendrá como sede y domicilio la ciudad de Bogotá, D. C., y ejercerá sus funciones a nivel nacional.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="11">
                        ARTÍCULO 11. CONTINUIDAD DE LA RELACIÓN.
                    </a>
                    El Gobierno nacional, en ejercicio de las competencias permanentes conferidas mediante la Ley:
                    <a href="ley_0489_1998.html#INICIO">
                        489
                    </a>
                    de 1998, adoptará la estructura interna y la planta de personal que requiera el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación para su funcionamiento y podrá adelantar la modificación de las funciones de la entidad de conformidad con las necesidades del servicio y las transformaciones del sector.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los servidores públicos que a la entrada en vigencia de la presente ley se encontraban vinculados al Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias), quedarán automáticamente incorporados en la planta de personal del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="12">
                        ARTÍCULO 12. CONTRATOS Y CONVENIOS VIGENTES.
                    </a>
                    Los acuerdos, contratos y convenios vigentes al momento de la expedición de esta Ley, suscritos por el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias), se entienden subrogados al Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación, quien continuará con su ejecución en los mismos términos y condiciones, sin que para ello sea necesaria la suscripción de documento adicional alguno.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Los acuerdos, contratos y convenios suscritos durante la vigencia de la Ley
                    <a href="ley_1951_2019.html#INICIO">
                        1951
                    </a>
                    de 2019 y sus decretos reglamentarios, continuarán con su ejecución en los mismos términos y condiciones, sin que para ello sea necesaria la suscripción de documento adicional alguno.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="13">
                        ARTÍCULO 13. DERECHOS Y BIENES.
                    </a>
                    A partir de la fecha de expedición de la presente Ley, se entienden transferidos los derechos y bienes muebles e inmuebles, así como subrogadas las obligaciones en las que sea parte el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e innovación (Colciencias) al Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación, en los mismos términos y condiciones bajo las cuales se encuentran pactadas.
                </p>
                <p>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación continuará a cargo del Fondo Nacional de Financiamiento para la Ciencia, la Tecnología y la Innovación, Fondo Francisco José de Caldas y cumpliendo las funciones que en relación con los demás fondos y recursos le fueron asignadas por la Constitución y la Ley al Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias).
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="14">
                        ARTÍCULO 14. PATRIMONIO.
                    </a>
                    El patrimonio del Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación estará conformado por:
                </p>
                <p>
                    1. Las sumas que se apropien en el Presupuesto Nacional.
                </p>
                <p>
                    2. Los bienes muebles e inmuebles que adquiera a cualquier título.
                </p>
                <p>
                    3. Los bienes muebles e inmuebles, derechos y obligaciones que pertenecían al Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias), y los saldos de presupuesto de inversión de este, existentes a la fecha de entrar a regir la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    4. Las sumas y los bienes muebles e inmuebles que le sean donados o cedidos por entidades públicas o privadas, nacionales o internacionales.
                </p>
                <p>
                    5. Los bienes muebles e inmuebles, derechos y obligaciones contraídas durante la vigencia de la Ley
                    <a href="ley_1951_2019.html#INICIO">
                        1951
                    </a>
                    de 2019.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="15">
                        ARTÍCULO 15. DERECHOS Y OBLIGACIONES LITIGIOSAS.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación seguirá con el trámite y representación en los procesos administrativos; las acciones constitucionales, acciones y procesos judiciales en los que sea parte el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias) hasta su culminación y archivo y asumirá las obligaciones derivadas de los mismos.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="16">
                        ARTÍCULO 16. REFERENCIAS NORMATIVAS.
                    </a>
                    A partir de la entrada en vigencia de la presente Ley; todas las referencias que hagan las normas vigentes o aquellas que las modifiquen, sustituyan o adicionen al Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e innovación (Colciencias), se entenderán efectuadas al Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <p>
                    De igual forma, las referencias que hagan las disposiciones vigentes al Director del Departamento como asistente, integrante o miembro de consejos, comisiones, juntas, mesas u otras instancias de deliberación relacionadas con los temas de ciencia, Tecnología e Innovación deben entenderse referidas al Ministro de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="17">
                        ARTÍCULO 17. EJECUCIÓN PRESUPUESTAL Y DE RESERVAS.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación continuará ejecutando en lo pertinente las apropiaciones comprometidas por el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias) con anterioridad a la expedición de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación continuará ejecutando en lo pertinente las apropiaciones comprometidas durante la vigencia de la Ley
                    <a href="ley_1951_2019.html#INICIO">
                        1951
                    </a>
                    de 2019.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="18">
                        ARTÍCULO 18. AJUSTES PRESUPUESTALES EN EL SISTEMA INTEGRAL DE INFORMACIÓN FINANCIERA (SIIF).
                    </a>
                    El Ministerio de Hacienda y Crédito Público realizará los ajustes correspondientes para transferir al Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación los recursos aprobados en la ley de presupuesto.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="19">
                        ARTÍCULO 19. RÉGIMEN DE TRANSICIÓN Y COSTOS DE LA FUSIÓN.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación dispondrá de un (1) año, contado a partir de la publicación de la presente ley, para adecuar sus procedimientos y operaciones a la nueva naturaleza jurídica y estructura administrativa.
                </p>
                <p>
                    La fusión del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnología e Innovación (Colciencias) en el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación se realizará a costo cero.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="20">
                        ARTÍCULO 20.
                    </a>
                    Modifíquese el artículo
                    <a href="ley_1444_2011.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 1444 de 2011, el cual quedará así:
                </p>
                <p>
                    <span>
                        “Artículo
                        <a href="ley_1444_2011.html#17">
                            17
                        </a>
                        . Número, denominación, orden y precedencia de los Ministerios.
                    </span>
                    El número de ministerios es dieciocho. La denominación, orden y precedencia de los ministerios es la siguiente:
                </p>
                <p>
                    1. Ministerio del Interior.
                </p>
                <p>
                    2. Ministerio de Relaciones Exteriores.
                </p>
                <p>
                    3. Ministerio de Hacienda y Crédito Público.
                </p>
                <p>
                    4. Ministerio de Justicia y del Derecho.
                </p>
                <p>
                    5. Ministerio de Defensa Nacional.
                </p>
                <p>
                    6. Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural.
                </p>
                <p>
                    7. Ministerio de Salud y Protección Social.
                </p>
                <p>
                    8. Ministerio de Trabajo.
                </p>
                <p>
                    9. Ministerio de Minas y Energía.
                </p>
                <p>
                    10. Ministerio de Comercio, Industria y Turismo.
                </p>
                <p>
                    11. Ministerio de Educación Nacional.
                </p>
                <p>
                    12. Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible.
                </p>
                <p>
                    13. Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio.
                </p>
                <p>
                    14. Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    15. Ministerio de Transporte.
                </p>
                <p>
                    16. Ministerio de Cultura.
                </p>
                <p>
                    17. Ministerio del Deporte.
                </p>
                <p>
                    18. Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="21">
                        ARTÍCULO 21.
                    </a>
                    El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación promoverá campañas en los medios de comunicación y de manera presencial, en ciudades y poblaciones, mediante instancias relacionadas con la ciencia, la tecnología y la innovación, acorde a las normas vigentes para estos servicios, con el objetivo de promover y socializar los programas de becas y actividades de investigación, desarrollo e innovación.
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="22">
                        ARTÍCULO 22. VIGENCIA Y DEROGATORIAS.
                    </a>
                    Esta ley rige a partir de su sanción y publicación en el
                    <span>
                        Diario Oficial
                    </span>
                    , y deroga los artículos
                    <a href="ley_1286_2009.html#3">
                        3o
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#5">
                        5o
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#6">
                        6o
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#7">
                        7o
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#8">
                        8o
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#9">
                        9o
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#10">
                        10
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#11">
                        11
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#12">
                        12
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#13">
                        13
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#14">
                        14
                    </a>
                    ,
                    <a href="ley_1286_2009.html#15">
                        15
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1286_2009.html#19">
                        19
                    </a>
                    de la Ley 1286 de 2009 y la Ley
                    <a href="ley_1951_2019.html#INICIO">
                        1951
                    </a>
                    de 2019 y modifica el artículo
                    <a href="ley_1444_2011.html#17">
                        17
                    </a>
                    de la Ley 1444 de 2011.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Juan Diego Gómez Jiménez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jennifer Kristin Arias Falla.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA – GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 6 diciembre de 2021.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        José Manuel Restrepo Abondano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Ciencia, Tecnología e Innovación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Tito José Crissien Borrero.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Función Pública,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Nerio José Alvis Barranco.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2162_2021.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>