<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2220_2022_PR002]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p>
                    <a href="ley_2220_2022_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_2220_2022_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-IV">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        CONCILIACIÓN EN EQUIDAD EN LAS JUNTAS DE ACCIÓN COMUNAL.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="84">
                        ARTÍCULO 84. COMISIÓN DE CONVIVENCIA Y CONCILIACIÓN.
                    </a>
                    Los miembros de las comisiones de convivencia y conciliación de las juntas de acción comunal podrán hacer parte del Programa Local de Justicia en Equidad.
                </p>
                <p>
                    Los miembros de estas comisiones que deseen ser conciliadores en equidad deberán cumplir con los mismos requisitos de los conciliadores en equidad previstos en esta ley.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="85">
                        ARTÍCULO 85. PUNTOS DE ATENCIÓN EN SALONES COMUNALES.
                    </a>
                    Los conciliadores en equidad podrán hacer uso de los puntos de atención en salones comunales.
                </p>
                <p>
                    Los organismos de control, inspección y vigilancia de las juntas de acción comunal procurarán que no se ejerza ningún impedimento u oposición para esta actividad.
                </p>
                <p>
                    <a name="TÍTULO V">
                        TÍTULO V.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        NORMAS ESPECIALES RELATIVAS A LA CONCILIACIÓN EN ASUNTOS DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO I-V">
                        CAPÍTULO I.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        ASPECTOS GENERALES DE LA CONCILIACIÓN EN ASUNTOS DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="86">
                        ARTÍCULO 86. OBJETO.
                    </a>
                    Este capítulo tiene por objeto fortalecer y promover la conciliación en los asuntos de lo contencioso administrativo, para lo cual se establecen los principios especiales aplicables, las autoridades que intervienen en estas actuaciones, los procedimientos, recursos, medios de control y otras disposiciones especiales relacionadas con esta materia.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="87">
                        ARTÍCULO 87. ÁMBITO DE APLICACIÓN.
                    </a>
                    La conciliación extrajudicial en asuntos de lo contencioso administrativo se regulará por las disposiciones de la presente ley, en especial por lo previsto en el presente título. Y en los aspectos de procedimiento no regulados se aplicarán, en su orden, las reglas de procedimiento establecidas en la
                    <a href="ley_1437_2011.html#1">
                        Parte Primera
                    </a>
                    de la Ley
                    <a href="ley_1437_2011.html#INICIO">
                        1437
                    </a>
                    de 2011, Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo y en la segunda parte de la Ley
                    <a href="ley_1437_2011.html#INICIO">
                        1437
                    </a>
                    de 2011, Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo o las normas que las modifiquen o sustituyan.
                </p>
                <p>
                    De manera supletoria y en cuanto sea compatible con el trámite de la conciliación, se recurrirá a las normas contenidas en el Código General del Proceso o las normas que lo modifiquen o sustituyan.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="88">
                        ARTÍCULO 88. DEFINICIÓN DE LA CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL EN ASUNTOS DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    La conciliación extrajudicial en asuntos contencioso administrativos es un mecanismo alternativo de resolución de conflictos, autocompositivo, por medio del cual las partes, por conducto de apoderado, gestionan ante un agente del Ministerio Público neutral y calificado la solución de aquellas controversias cuyo conocimiento corresponda a la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativa.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="89">
                        ARTÍCULO 89. ASUNTOS SUSCEPTIBLES DE CONCILIACIÓN EN MATERIA DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    En materia de lo contencioso administrativo serán conciliables todos los conflictos que puedan ser conocidos por la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo, siempre que la conciliación no esté expresamente prohibida por la ley.
                </p>
                <p>
                    Podrán conciliar, total o parcialmente, las entidades públicas y las personas privadas que desempeñan funciones propias de los distintos órganos del Estado, por conducto de apoderado.
                </p>
                <p>
                    Podrá acudirse a la conciliación extrajudicial sin que medie una intención de demanda y podrá ser presentada de común acuerdo por las partes de un eventual conflicto.
                </p>
                <p>
                    Para la procedencia de la conciliación no será necesaria la renuncia de derechos.
                </p>
                <p>
                    En asuntos de naturaleza laboral y de la seguridad social podrá conciliarse si con el acuerdo no se afectan derechos ciertos e indiscutibles.
                </p>
                <p>
                    Cuando medie acto administrativo de carácter particular, podrá conciliarse sobre los efectos económicos del mismo si se da alguna de las causales del artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    de la Ley 1437 de 2011, evento en el cual, una vez aprobado el acuerdo por el juez contencioso administrativo, se entenderá revocado o modificado el acto y sustituido por el acuerdo.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="90">
                        ARTÍCULO 90. ASUNTOS NO CONCILIABLES.
                    </a>
                    No. son susceptibles de conciliación extrajudicial en asuntos de lo contencioso administrativo:
                </p>
                <p>
                    1. Los que versen sobre conflictos de carácter tributario.
                </p>
                <p>
                    2. Aquellos que deban ventilarse a través de los procesos ejecutivos de los contratos estatales.
                </p>
                <p>
                    3. En los que haya caducado la acción.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando se pretenda la nulidad y restablecimiento del derecho, y aún procedan recursos en el procedimiento administrativo o este no estuviere debidamente agotado.
                </p>
                <p>
                    5. Cuando la Administración cuente con elementos de juicio para considerar que el lado administrativo ocurrió por medios fraudulentos.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="91">
                        ARTÍCULO 91. PRINCIPIOS DE LA CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL EN ASUNTOS DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    La conciliación extrajudicial en asuntos contencioso administrativos se guiará por los principios generales previstos en la presente ley, así como por los principios de la función administrativa y de la gestión fiscal de que tratan los artículos
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#209">
                        209
                    </a>
                    y
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#267">
                        267
                    </a>
                    de la Constitución Política. Igualmente, serán aplicables los principios de que trata el Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo en cuanto resulten compatibles con la naturaleza y características de este mecanismo alternativo de solución de controversias. Serán principios especiales en la conciliación en materia contenciosa administrativa:
                </p>
                <p>
                    1. La salvaguarda y protección del patrimonio público y el interés general. En la conciliación en materia de lo contencioso administrativo la actuación se guiará siempre con miras a la protección y salvaguarda del patrimonio público y el interés general, por lo cual el agente del Ministerio Público en su carácter de conciliador deberá actuar y guiar a las partes para que en su fórmula de arreglo de las diferencias no se menoscabe esta salvaguarda y protección.
                </p>
                <p>
                    2. La salvaguarda y protección de los derechos ciertos e indiscutibles. En la conciliación en materia de lo contencioso administrativo el agente del Ministerio Público en su carácter de conciliador deberá actuar y guiar a las partes para que en su fórmula de arreglo de las diferencias no se menoscaben los derechos ciertos e indiscutibles, partiendo de la garantía de los derechos.
                </p>
                <p>
                    3. Protección reforzada de la legalidad. En la conciliación. en materia contencioso administrativa el agente del Ministerio Público velará porque en la fórmula de arreglo de las diferencias no se comprometa la legalidad, salvaguardando que la misma sea conforme a la Constitución Política y la ley, esté conforme al interés público o social, no cause un agravio injustificado a una de las partes o a un tercero, o sea lesivo para el patrimonio público.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los principios especiales de la conciliación en materia contencioso administrativa son aplicables al momento de estudiar la aprobación de los acuerdos conciliatorios por parte del juez de lo contencioso administrativo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La conciliación extrajudicial en asuntos contencioso administrativos por medios electrónicos se regirá por los principios de economía, neutralidad tecnológica, autenticidad, integridad, interoperabilidad y recuperabilidad de la información y armonización directa con las corporaciones o despachos judiciales de conformidad con la normativa aplicable en materia de uso de las tecnologías de la información y las comunicaciones.
                </p>
                <p>
                    Con el uso de las tecnologías de la información y las comunicaciones en el proceso de conciliación extrajudicial contencioso administrativo se deberá aumentar, profundizar y hacer eficiente y eficaz el aprovechamiento de los datos, con la finalidad de generar valor social y económico, en el marco de lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_1581_2012.html#INICIO">
                        1581
                    </a>
                    de 2012.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="92">
                        ARTÍCULO 92. CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL COMO REQUISITO DE PROCEDIBILIDAD.
                    </a>
                    Cuando los asuntos sean conciliables, el trámite de la conciliación extrajudicial constituirá requisito de procedibilidad de toda demanda en que se formulen pretensiones relativas a nulidad con restablecimiento del derecho, reparación directa y controversias contractuales.
                </p>
                <p>
                    En la conciliación extrajudicial en asuntos laborales y de la seguridad social, se dará aplicación a lo previsto en los incisos 4 y 5 del artículo
                    <a href="ley_2220_2022_pr002.html#89">
                        89
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    La ausencia del agotamiento del requisito de procedibilidad dará lugar al rechazo de plano de la demanda por parte del juez de conocimiento.
                </p>
                <p>
                    En los demás asuntos podrá adelantarse la conciliación extrajudicial siempre y cuando no se encuentre expresamente prohibida.
                </p>
                <p>
                    Con el uso de las tecnologías de la información y las comunicaciones, en el trámite de conciliación extrajudicial contencioso administrativa se deberá aumentar, profundizar y hacer eficiente y eficaz el aprovechamiento de los datos, con la finalidad de generar valor social y económico, en el marco de lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_1581_2012.html#INICIO">
                        1581
                    </a>
                    de 2012.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La conciliación será requisito de procedibilidad en los eventos en que ambas partes sean entidades públicas.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="93">
                        ARTÍCULO 93. ASUNTOS EN LOS CUALES ES FACULTATIVO EL AGOTAMIENTO DE LA CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL EN MATERIA CONTENCIOSO ADMINISTRATIVA.
                    </a>
                    Será facultativo agotar la conciliación extrajudicial en materia contencioso administrativa, en los procesos ejecutivos diferentes a los regulados en la Ley
                    <a href="ley_1551_2012.html#INICIO">
                        1551
                    </a>
                    de 2012, o la norma que la modifique o sustituya, en los procesos en que el demandante pida medidas cautelares de carácter patrimonial, en relación con el medio de control de repetición o cuando quien demande sea una entidad pública, salvo cuando sea obligatorio de acuerdo con el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_2220_2022_pr002.html#92">
                        92
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    En los demás asuntos podrá adelantarse la conciliación extrajudicial siempre y cuando no se encuentre expresamente prohibida en la ley.
                </p>
                <p>
                    El trámite de la conciliación extrajudicial en asuntos contencioso administrativos no será necesario para efectos de acudir ante tribunales arbitrales encargados de resolver controversias derivadas de contratos estatales.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="94">
                        ARTÍCULO 94. CUMPLIMIENTO DEL REQUISITO DE PROCEDIBILIDAD.
                    </a>
                    En los asuntos conciliables en los que la conciliación extrajudicial en asuntos de lo contencioso administrativo constituya requisito de procedibilidad, esta actuación se entenderá surtida en los siguientes eventos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando se efectúe la audiencia de conciliación sin que se logre acuerdo.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando las partes o una de ellas no comparezca a la audiencia. En este evento deberán indicarse expresamente en la constancia las excusas presentadas por la inasistencia, si las hubiere.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando vencido el término de tres (3) meses a partir de la presentación de la solicitud de conciliación extrajudicial o su prórroga, la audiencia no se hubiere celebrado por cualquier causa; en este último evento se podrá acudir directamente a la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo con la sola presentación de la solicitud de conciliación.
                </p>
                <p>
                    4. Cuando por virtud de la aprobación ante el juez contencioso administrativo competente el acuerdo conciliatorio total o parcial no sea aprobado.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Para los eventos indicados en los numerales 1 y 2 del presente artículo el requisito de procedibilidad deberá acreditarse mediante la constancia de que trata la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="95">
                        ARTÍCULO 95. COMPETENCIA PARA LA CONCILIACIÓN.
                    </a>
                    Las conciliaciones extrajudiciales en materia de lo contencioso administrativo serán adelantadas ante los agentes del Ministerio Público, de acuerdo con las reglas de reparto que defina el Procurador General de la Nación, las cuales no estarán sujetas, necesariamente, al factor de competencia territorial definido para los jueces de conocimiento y deberán brindar garantías de reparto equitativo de la carga y asegurar la imparcialidad y neutralidad frente al asunto de conciliación.
                </p>
                <p>
                    Los agentes del Ministerio Público que adelanten conciliaciones extrajudiciales en materia de lo contencioso administrativo actuarán como servidores públicos imparciales y calificados y velarán porque el acuerdo no afecte el patrimonio público, el orden jurídico, ni los derechos y garantías fundamentales, y que los supuestos de hecho y de derecho cuenten con el debido respaldo probatorio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Los agentes del Ministerio Público velarán porque en las conciliaciones extrajudiciales no se menoscaben derechos ciertos e indiscutibles, así como los derechos mínimos irrenunciables e imprescriptibles.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los procuradores delegados que intervengan como agentes del Ministerio Público ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo podrán adelantar la conciliación extrajudicial en materia contencioso administrativa por asignación especial del Procurador General de la Nación cuando lo amerite el interés general, desplazando la competencia que corresponda a los procuradores judiciales para asuntos administrativos.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="96">
                        ARTÍCULO 96. SUSPENSIÓN DEL TÉRMINO DE CADUCIDAD DEL MEDIO DE CONTROL.
                    </a>
                    La presentación de la petición de convocatoria de conciliación extrajudicial ante los agentes del Ministerio Público suspende el término de caducidad del medio de control contencioso administrativo, según el caso, hasta:
                </p>
                <p>
                    1. La ejecutoria de la providencia que imprueba del acuerdo conciliatorio por el juez de lo contencioso administrativo.
                </p>
                <p>
                    2. La expedición de las constancias a que se refiere la presente ley; o
                </p>
                <p>
                    3. El vencimiento del término de tres (3) meses contados a partir de la presentación de la solicitud.
                </p>
                <p>
                    Lo primero que ocurra.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Las partes por mutuo acuerdo podrán prorrogar el término de tres (3) meses consagrado para el trámite conciliatorio extrajudicial, pero en dicho lapso no operará la suspensión del término de caducidad o prescripción.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="97">
                        ARTÍCULO 97. IMPEDIMENTOS Y RECUSACIONES.
                    </a>
                    Las causales de recusación y de impedimento previstas en el artículo
                    <a href="ley_1437_2011.html#11">
                        11
                    </a>
                    de la Ley 1437 de 2011, o la norma que la modifique o sustituya, serán las aplicables a los agentes del Ministerio Público en el trámite de conciliación extrajudicial en asuntos contencioso administrativos.
                </p>
                <p>
                    La intervención del agente del Ministerio Público en cumplimiento de las atribuciones que le son propias en la conciliación extrajudicial en materia contencioso administrativo, no dará lugar a impedimento ni recusación por razón del desempeño de tal cargo, respecto de las actuaciones posteriores que deba cumplir ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="98">
                        ARTÍCULO 98. ATRIBUCIONES DE LOS AGENTES DEL MINISTERIO PÚBLICO.
                    </a>
                    Los agentes del Ministerio Público tendrán, entre otras, las siguientes atribuciones dentro del trámite de la conciliación extrajudicial:
                </p>
                <p>
                    1. Admitir, inadmitir, rechazar o declarar desistida la solicitud de conciliación extrajudicial. Cuando se declare desistida se entenderá como no presentada.
                </p>
                <p>
                    2. Solicitar que se complemente la solicitud de conciliación cuando a ello hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    3. Citar a audiencia de conciliación por el medio más expedito.
                </p>
                <p>
                    4. Dirigir de manera personal, directa e indelegable la audiencia; ilustrar a los comparecientes sobre el objeto, alcance y límites de la conciliación.
                </p>
                <p>
                    5. Citar a la audiencia de conciliación al funcionario que ostente la ordenación del gasto o a su delegado.
                </p>
                <p>
                    6. Solicitar que se alleguen nuevas pruebas o se complementen las presentadas por las partes con el fin de establecer los presupuestos de hecho y de derecho para la conformación del acuerdo conciliatorio.
                </p>
                <p>
                    7. Solicitar el apoyo técnico de la Dirección Nacional de Investigaciones Especiales de la Procuraduría General de la Nación o quien haga sus veces, cuyos informes o conceptos servirán de prueba en los procedimientos conciliatorios.
                </p>
                <p>
                    8. Solicitar al Comités de Conciliación que reconsidere su decisión positiva o negativa de conciliar en los casos en los que se evidencie:
                </p>
                <p>
                    I. Alta probabilidad de condena.
                </p>
                <p>
                    II. Que existan sentencias de unificación o jurisprudencia reiterada sobre la materia.
                </p>
                <p>
                    III. Se considere que la fórmula de conciliación compromete la legalidad, en cuanto en el mismo sea manifiesta su oposición a la Constitución Política o a la ley, o no esté conforme al interés público o social o se atente contra él o del mismo se derive un agravio injustificado a una de las partes o a un tercero, o sea lesivo para el patrimonio público.
                </p>
                <p>
                    En caso de que el comité persista en su decisión, deberá manifestar sus razones.
                </p>
                <p>
                    9. Proponer fórmulas de acuerdo y motivar a las partes para que las presenten. El agente del Ministerio Público podrá realizar audiencias privadas con las partes para explorar fórmulas de arreglo.
                </p>
                <p>
                    10. Suspender la audiencia de conciliación.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO II-V">
                        CAPÍTULO II.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DEL PROCEDIMIENTO CONCILIATORIO EN ASUNTOS DE LO CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="99">
                        ARTÍCULO 99. UTILIZACIÓN DE MEDIOS ELECTRÓNICOS.
                    </a>
                    En el trámite de la conciliación extrajudicial en materia contencioso administrativo deberán utilizarse medios electrónicos en todas las actuaciones y, en particular, para llevar a cabo todas las comunicaciones, tanto del Ministerio Público con las partes como con terceros, para la comunicación sobre las decisiones adoptadas, la presentación de memoriales y la realización de audiencias, así como para el archivo de la actuación y su posterior consulta. La comunicación transmitida por medios electrónicos se considerará recibida cuando el iniciador recepcione acuse de recibo o se pueda por otro medio constatar el acceso del destinatario al mensaje, de lo cual se dejará constancia en el expediente.
                </p>
                <p>
                    Bajo la dirección del agente del Ministerio Público, las partes y los demás intervinientes participarán en las audiencias a través de videoconferencia, teleconferencia o por cualquier otro medio técnico. La formación y guarda del expediente deberá llevarse íntegramente a través de medios electrónicos o magnéticos.
                </p>
                <p>
                    La Procuraduría General de la Nación deberá implementar los mecanismos electrónicos idóneos, confiables, seguros y suficientes para la implementación de la conciliación extrajudicial en materia contencioso administrativa por medios electrónicos.
                </p>
                <p>
                    Las audiencias de conciliación se realizarán de forma presencial o por medios virtuales conforme a la regulación que expida la Procuraduría General de la Nación para tales efectos.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las comunicaciones a las entidades públicas de todos los niveles y las privadas que cumplan funciones administrativas serán realizadas al buzón de correo electrónico de que trata el artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr004.html#197">
                        197
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo o la norma que lo sustituya o modifique. Los convocantes deberán proporcionar el canal digital para los efectos señalados en el presente artículo, sin perjuicio de poder realizar notificaciones o comunicaciones al correo electrónico de que trata el numeral 2 del artículo
                    <a href="ley_1564_2012_pr007.html#291">
                        291
                    </a>
                    del Código General del Proceso o la norma que lo modifique, adicione o sustituya. Las comunicaciones a las personas jurídicas o naturales privadas serán realizadas al buzón de correo electrónico que aparece registrado en el certificado de existencia y representación legal expedido por la Cámara de Comercio.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    No obstante lo dispuesto en la Ley
                    <a href="ley_0527_1999.html#INICIO">
                        527
                    </a>
                    de 1999, se presumen auténticos los memoriales y demás comunicaciones cruzadas entre los agentes del Ministerio Público y las partes o sus abogados, cuando sean originadas desde el canal digital suministrado en la petición de convocatoria o en cualquier otro acto del trámite.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="100">
                        ARTÍCULO 100. INICIO DE LA ACTUACIÓN.
                    </a>
                    La conciliación extrajudicial en asuntos de lo contencioso administrativo se iniciará con la radicación por los medios electrónicos dispuestos por el Ministerio Público de la solicitud del interesado, que deberá presentarla por medio de abogado inscrito con facultad expresa para conciliar, quien concurrirá, en todo caso, a las audiencias en que se lleve a cabo la conciliación.
                </p>
                <p>
                    El poder podrá aportarse física o electrónicamente. En este último caso se podrá conferir mediante mensaje de datos, sin firma manuscrita o digital, con la sola antefirma y se presumirá auténtico y no requerirá de ninguna presentación personal o reconocimiento.
                </p>
                <p>
                    En el poder se indicará expresamente la dirección de correo electrónico del apoderado que deberá coincidir con la inscrita en el Registro Nacional de Abogados.
                </p>
                <p>
                    Los poderes otorgados por personas inscritas en el registro mercantil, deberán ser remitidos desde la dirección de correo electrónico inscrita para recibir notificaciones judiciales y los conferidos por entidades públicas deberán ser remitidos desde el correo electrónico institucional del funcionario con la facultad para su otorgamiento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Podrá presentarse solicitud de convocatoria de conciliación extrajudicial en asuntos de lo contencioso administrativo a nombre de una persona de quien no se tenga poder, en los eventos y bajo las condiciones previstas en el Código General del Proceso para el agente oficioso. No será necesario prestar caución.
                </p>
                <p>
                    Si el interesado no ratifica la solicitud dentro de los diez (10) días siguientes a la admisión de la convocatoria, se entenderá desistida y como no presentada.
                </p>
                <p>
                    El agente oficioso deberá actuar por medio de abogado.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="101">
                        ARTÍCULO 101. PETICIÓN DE CONVOCATORIA DE CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL.
                    </a>
                    La petición de convocatoria de conciliación extrajudicial podrá presentarse en forma individual o conjunta, física o electrónica, ante el agente del Ministerio Público, y deberá contener los siguientes requisitos:
                </p>
                <p>
                    1. Designación del funcionario a quien se dirige.
                </p>
                <p>
                    2. Individualización de las partes y de sus representantes legales, si fuere el caso.
                </p>
                <p>
                    3. Fundamentos de hecho en que se sustenta la solicitud.
                </p>
                <p>
                    4. Fundamentos jurídicos de la solicitud.
                </p>
                <p>
                    5. Pretensiones que el convocante formularía en una eventual demanda y la fórmula de conciliación extrajudicial que propone, expresado con precisión y claridad.
                </p>
                <p>
                    6. Estimación razonada de la cuantía.
                </p>
                <p>
                    7. Indicación del medio de control que se ejercería.
                </p>
                <p>
                    8. Relación de las pruebas que se acompañan y de las que se harían valer en el proceso.
                </p>
                <p>
                    9. Demostración del agotamiento del procedimiento administrativo y de los recursos que sean obligatorios en este, cuando ello fuere necesario.
                </p>
                <p>
                    10. Manifestación, bajo la gravedad del juramento, de no haber presentado demandas o solicitudes de conciliación con base en los mismos hechos y pretensiones.
                </p>
                <p>
                    11. Indicación del canal digital en donde se surtan las comunicaciones y número telefónico de contacto.
                </p>
                <p>
                    12. Constancia de que a la convocada le fue enviada copia íntegra de la petición de convocatoria de conciliación al buzón electrónico de notificaciones judiciales. En el caso de personas no obligadas a contar con buzón electrónico, deberá acreditarse remisión a la dirección física que corresponda.
                </p>
                <p>
                    13. Constancia de que la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado recibió copia íntegra de la petición de convocatoria de conciliación, si una de las partes es entidad pública del orden nacional.
                </p>
                <p>
                    14. Firma del apoderado del solicitante.
                </p>
                <p>
                    15. Certificado de existencia y representación legal de las partes cuando los intervinientes son personas naturales o jurídicas de derecho privado y están obligadas al mismo de acuerdo con su actividad.
                </p>
                <p>
                    16. Poder para actuar.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="102">
                        ARTÍCULO 102. INADMISIÓN DE LA PETICIÓN DE CONVOCATORIA.
                    </a>
                    El agente del Ministerio Público verificará el cumplimiento de los requisitos señalados en el artículo anterior. En caso de incumplimiento, mediante decisión contra la que no procederán recursos, indicará al solicitante los defectos que debe subsanar, para lo cual concederá un término de cinco (5) días contados a partir del día siguiente de la comunicación de la decisión.
                </p>
                <p>
                    La subsanación de la petición de convocatoria deberá presentarse con la constancia de envío al convocado y, cuando corresponda, a la Agencia de Defensa Jurídica del Estado.
                </p>
                <p>
                    Si vencido el término para subsanar no se corrigen los defectos indicados, mediante decisión que se comunicará al convocante, se declarará el desistimiento de la solicitud y se tendrá por no presentada.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En ningún caso se podrá rechazar de plano la solicitud por ausencia de cualquiera de los requisitos señalados en el presente artículo. En este evento, se dará aplicación a lo establecido en el artículo siguiente.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Las solicitudes de conciliación extrajudicial presentadas por medios electrónicos no requerirán de la firma digital definida por la Ley
                    <a href="ley_0527_1999.html#INICIO">
                        527
                    </a>
                    de 1999 y en estos casos bastará la identificación suministrada por el solicitante, sin perjuicio de lo señalado en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    La aclaración, adición y reforma de la petición de conciliación podrá realizarse en los mismos eventos previstos para la demanda en la Ley
                    <a href="ley_1437_2011.html#INICIO">
                        1437
                    </a>
                    de 2011 o la norma que la sustituya o modifique, dentro de los diez (10) días siguientes a su radicación. En estos eventos el agente del Ministerio Público verificará que los asuntos objeto de aclaración, adición o reforma sean conciliables en los términos señalados en esta ley.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="103">
                        ARTÍCULO 103. RECHAZO DE PLANO DE LA SOLICITUD.
                    </a>
                    El agente del Ministerio Público rechazará la solicitud de conciliación en los siguientes casos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando se haya admitido la demanda formulada con base en los mismos hechos y pretensiones. En los eventos en que se trate de asuntos en donde exista pacto arbitral, el rechazo procederá cuando se haya asumido competencia por los árbitros en la primera audiencia de trámite.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando, por los mismos hechos y pretensiones, se haya tramitado previamente el procedimiento de conciliación extrajudicial, salvo que la solicitud se presente de común acuerdo por las partes.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="104">
                        ARTÍCULO 104. CONSTANCIA PARA ASUNTOS NO CONCILIABLES.
                    </a>
                    Cuando se presente una petición de convocatoria de conciliación extrajudicial y el asunto de que se trate no sea conciliable de conformidad con la ley, el agente del Ministerio Público así lo señalará mediante decisión motivada que deberá notificar dentro de los diez (10) días siguientes a la presentación de la solicitud y en la que ordenará la expedición de la constancia de que trata el artículo
                    <a href="ley_2220_2022_pr002.html#103">
                        103
                    </a>
                    de la presente ley, una vez en firme la decisión. Si durante el trámite de la audiencia se observare que se trata de un asunto que no es conciliable, se dejará anotación en el acta y se expedirá la respectiva constancia, sin perjuicio de lo establecido para el recurso de reposición en el parágrafo del artículo
                    <a href="ley_2220_2022_pr002.html#114">
                        114
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="105">
                        ARTÍCULO 105. CONSTANCIA DE AGOTAMIENTO DEL REQUISITO DE PROCEDIBILIDAD DE LA CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL.
                    </a>
                    El agente del Ministerio Público expedirá el documento que acredita ante la autoridad judicial que, efectivamente, el trámite de conciliación extrajudicial se surtió para efectos de la presentación de la demanda, cuando a ello hubiere lugar. En la constancia se indicará. la fecha de presentación de la solicitud, la fecha en que se celebró la audiencia, y se expresará sucintamente el asunto objeto de conciliación. Esta constancia se expedirá en cualquiera de los siguientes eventos:
                </p>
                <p>
                    1. Cuando se presente una solicitud para la celebración de una audiencia de conciliación y el asunto de que se trate no sea conciliable de conformidad con la ley. En este evento, la constancia deberá expedirse en el plazo establecido en el artículo
                    <a href="ley_2220_2022_pr002.html#104">
                        104
                    </a>
                    de la presente ley.
                </p>
                <p>
                    2. Cuando las partes o una de ellas no comparezca a la audiencia. En la constancia deberán indicarse, expresamente, las excusas presentadas por la inasistencia, si las hubiere, o la circunstancia de que no fueron presentadas. En este evento, la constancia deberá expedirse al día siguiente del vencimiento del término para la presentación de las excusas por inasistencia.
                </p>
                <p>
                    3. Cuando se efectúe la audiencia de conciliación sin que se logre acuerdo. En este evento, la constancia deberá expedirse y ponerse a disposición del interesado al finalizar la audiencia.
                </p>
                <p>
                    En todo caso, junto con la constancia, de la cual guardará copia el agente del Ministerio Público, se devolverán los documentos aportados por los interesados, si a ello hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En los términos del artículo
                    <a href="decreto_2106_2019.html#19">
                        19
                    </a>
                    del Decreto ley 2106 de 2019 o la norma que lo modifique, sustituya o complemente, la Procuraduría General de la Nación deberá organizar las constancias expedidas como un registro público y habilitar su consulta gratuita por medios digitales.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="106">
                        ARTÍCULO 106. ADMISIÓN DE LA SOLICITUD DE CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL EN ASUNTOS CONTENCIOSO ADMINISTRATIVOS.
                    </a>
                    Dentro de los diez (10) días siguientes al recibo de la solicitud o de la correspondiente subsanación si a ello hubo lugar, el agente del Ministerio Público, de encontrarlo procedente, admitirá la solicitud de convocatoria de conciliación extrajudicial contencioso administrativa. En la decisión deberá ordenarse:
                </p>
                <p>
                    1. La fecha y hora en la que será realizada la audiencia de conciliación, la cual deberá realizarse dentro de los treinta (30) días siguientes a la notificación del auto.
                </p>
                <p>
                    2. La modalidad, presencial o virtual, en la que se realizará la audiencia.
                </p>
                <p>
                    3. La citación de todos los interesados a la audiencia, la cual se realizará a los buzones electrónicos informados por la parte convocante o por el medio que considere más expedito.
                </p>
                <p>
                    4. Las pruebas que considere necesarias para la conformación del acuerdo, si a ello hubiere lugar.
                </p>
                <p>
                    5. Las consecuencias jurídicas de la no comparecencia a la audiencia.
                </p>
                <p>
                    6. El reconocimiento de personería de los apoderados, cuando corresponda.
                </p>
                <p>
                    7. La remisión, con una antelación no inferior a cinco (5) días a la fecha fijada para la realización de la audiencia de conciliación, del acta o el certificado en el que conste la decisión del Comités de Conciliación de la entidad pública convocada sobre la solicitud de conciliación. En el caso de particulares convocados, deberá remitirse la decisión por escrito por parte de la persona con facultad de disposición para el efecto.
                </p>
                <p>
                    8. Que se comunique a la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado cuando corresponda de acuerdo con la ley.
                </p>
                <p>
                    9. Que se comunique a la Contraloría General de la República, para que esta evalúe si participa o no del trámite.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="107">
                        ARTÍCULO 107. PRUEBAS.
                    </a>
                    Las pruebas que las partes consideren conveniente deberán aportarse con la petición de convocatoria de conciliación, o durante la celebración de la audiencia de conciliación. Para tal efecto se tendrá en cuenta los requisitos consagrados en los artículos
                    <a href="ley_1564_2012_pr005.html#243">
                        243
                    </a>
                    y siguientes del Código General del Proceso o las normas que lo sustituyan, adicionen o complementen.
                </p>
                <p>
                    El agente del Ministerio Público podrá solicitar, las pruebas que considere necesarias para establecer los presupuestos de hecho y de derecho del acuerdo conciliatorio antes de la celebración de la audiencia de conciliación.
                </p>
                <p>
                    Las pruebas tendrán que aportarse dentro de los veinte (20) días calendario siguientes a su solicitud. Este trámite no dará lugar a la ampliación del término de suspensión de la caducidad de la acción previsto en la ley.
                </p>
                <p>
                    Si agotada la oportunidad para aportar las pruebas según lo previsto en el inciso anterior, la parte requerida no ha aportado las solicitadas, se entenderá que no se logró el acuerdo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Cuando exista ánimo conciliatorio, el agente del Ministerio Público, de conformidad con lo dispuesto en el artículo
                    <a href="ley_1437_2011.html#20">
                        20
                    </a>
                    del Código Contencioso Administrativo y con miras a estructurar los supuestos fácticos y jurídicos del acuerdo, podrá solicitar a la autoridad competente la remisión de los documentos de carácter reservado que considere necesarios, conservando el deber de mantener la reserva a que se refiere el precepto citado.
                </p>
                <p>
                    Igualmente, cuando exista ánimo conciliatorio, el agente del Ministerio Público podrá solicitar el apoyo técnico de la Dirección Nacional de Investigaciones Especiales de la Procuraduría General de la Nación, así como de las entidades públicas competentes para el efecto.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="108">
                        ARTÍCULO 108. DESARROLLO DE LA AUDIENCIA DE CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL.
                    </a>
                    Con la presencia de los apoderados de las partes y demás convocados el día y hora señalados para la celebración de la audiencia de conciliación, esta se llevará a cabo bajo la dirección del agente del Ministerio Público designado(s) para dicho fin, quien(es) conducirá(n) el trámite guiado(s) por los principios de imparcialidad, equidad, justicia y legalidad, en la siguiente forma:
                </p>
                <p>
                    1. Las partes expondrán sucintamente sus posiciones, y durante la celebración de la audiencia podrán aportar las pruebas que estimen necesarias.
                </p>
                <p>
                    2. Si los interesados no plantean fórmulas de arreglo, el agente del Ministerio Público propondrá las que considere procedentes para la solución de la controversia.
                </p>
                <p>
                    3. Con el propósito de analizar las fórmulas de avenimiento propuestas por el agente del Ministerio Público, este podrá, excepcionalmente, citar a la audiencia de conciliación al ordenador del gasto o su delegado con capacidad de conciliar, de la entidad u organismo de derecho público que participa en el trámite conciliatorio, diligencia que puede desarrollarse de manera presencial o virtual.
                </p>
                <p>
                    4. En los eventos en que el apoderado de la parte convocante rechace total o parcialmente la propuesta conciliatoria planteada por la convocada y que el agente del Ministerio Público advierta que dicho rechazo no está plenamente justificado, suspenderá la audiencia y ordenará la comparecencia, en el menor tiempo posible, de la persona natural o al representante legal de la persona jurídica convocante para exponerle la fórmula de arreglo propuesta. En este evento, el agente del ministerio público, si lo considera procedente, podrá compulsar copias para que se investiguen las faltas disciplinarias del apoderado de la parte convocante, en especial, las previstas en el artículo
                    <a href="ley_1123_2007_pr001.html#38">
                        38
                    </a>
                    de la Ley 1123 de 2007 o las normas que las modifiquen.
                </p>
                <p>
                    5. De lo sucedido en la audiencia se levantará un acta de conformidad con lo señalado en el artículo siguiente.
                </p>
                <p>
                    6. Si no fuere posible la celebración del acuerdo, el agente del Ministerio Público expedirá inmediatamente la constancia respectiva y devolverá a los interesados la documentación aportada, si a ello hay lugar, excepto los documentos que gocen de reserva legal y aquellos que deban reposar en el archivo de la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    7. En caso de acuerdo conciliatorio total o parcial el agente del Ministerio Público les advertirá que el acta una vez suscrita se remitirá al juez o corporación del conocimiento para su aprobación.
                </p>
                <p>
                    8. Si el agente del Ministerio Público no está de acuerdo con la fórmula de conciliación acordada por los interesados, por considerarla lesiva para el patrimonio público, contraria al ordenamiento jurídico o porque no existen las pruebas en que se fundamenta, así lo observará durante la audiencia y dejará expresa constancia de ello. En este caso podrá suspender la audiencia para que se consulte al comité de conciliación sobre las razones expuestas. En caso de que el comité ratifique la fórmula de conciliación, se dará por terminada la audiencia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La Procuraduría General de la Nación implementará una base de datos que permita unificar la información sobre los acuerdos conciliatorios logrados.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="109">
                        ARTÍCULO 109. CONTENIDO DEL ACTA DE LA AUDIENCIA DE CONCILIACIÓN.
                    </a>
                    El acta de audiencia de conciliación deberá contener, por lo menos, lo siguiente:
                </p>
                <p>
                    1. Lugar, fecha y hora de audiencia de conciliación.
                </p>
                <p>
                    2. Identificación del agente del Ministerio Público.
                </p>
                <p>
                    3. Identificación de las personas citadas, con señalamiento expreso de quienes asisten a la audiencia.
                </p>
                <p>
                    4. Relación sucinta de los hechos motivo de la conciliación y de las pretensiones que el convocante formularía en una eventual demanda y la posición de las partes frente a la posibilidad de llegar a un acuerdo conciliatorio.
                </p>
                <p>
                    5. En el evento en que las partes arriben a un acuerdo, deberá dejarse constancia expresa de su aceptación por las mismas e indicación de la cuantía, modo, tiempo y lugar de cumplimiento de las obligaciones pactadas.
                </p>
                <p>
                    6. Si la conciliación versa sobre los efectos económicos de un acto administrativo de carácter particular, también se indicará y justificará en el acta cuál o cuáles de las causales de revocación directa previstas en el artículo
                    <a href="ley_1437_2011_pr002.html#93">
                        93
                    </a>
                    del Código de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo, o normas que lo sustituyan, sirven de fundamento al acuerdo e, igualmente, se precisará si con ocasión del acuerdo celebrado se produce la revocatoria total o parcial del mismo.
                </p>
                <p>
                    7. Si el cuerdo es parcial, se dejará constancia de ello, precisando los puntos que fueron materia de arreglo y aquellos que no lo fueron, advirtiendo a los interesados acerca de su derecho de acudir ante la Jurisdicción de lo Contencioso Administrativo para demandar respecto de lo que no fue objeto de acuerdo.
                </p>
                <p>
                    8. Firma” manuscrita o digital del agente del Ministerio Público y de los demás intervinientes. Si la audiencia se realiza por medios virtuales, el acta será suscrita únicamente por el agente del Ministerio Público.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    En ningún caso, las actas de conciliación requerirán ser elevadas a escritura pública.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="110">
                        ARTÍCULO 110. INASISTENCIA A LA AUDIENCIA.
                    </a>
                    Cuando circunstancias constitutivas de fuerza mayor o caso fortuito impidan a alguna de las partes acudir a la audiencia, esta deberá informarlo dentro de los tres (3) días siguientes a la fecha en que se celebró la audiencia.
                </p>
                <p>
                    Si las partes o alguna de ellas no comparece a la audiencia de conciliación a la que fue citada y no justifica su inasistencia en los términos indicados en el inciso anterior, su conducta podrá ser considerada como indicio grave en contra de sus pretensiones o de sus excepciones de mérito en un eventual proceso judicial que verse sobre los mismos hechos. En este evento, además, siempre que la conciliación constituya requisito de procedibilidad, el juez impondrá a la parte que no haya justificado su inasistencia a la audiencia, una multa hasta por valor de dos (2) salarios mínimos legales mensuales vigentes.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="111">
                        ARTÍCULO 111. SUSPENSIÓN DE LA AUDIENCIA DE CONCILIACIÓN.
                    </a>
                    La audiencia de conciliación es susceptible de suspensión por solicitud expresa de ambas partes o cuando el agente del Ministerio Público en derecho encuentre elementos de juicio respecto de la existencia de ánimo conciliatorio.
                </p>
                <p>
                    También podrá suspenderse para efectos de solicitar la reconsideración por parte del Comités de Conciliación o cuando el agente del Ministerio Público considere necesario, de oficio o a petición de algún interviniente, solicitar pruebas para verificar los fundamentos de hecho o de derecho de la conciliación extrajudicial.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="112">
                        ARTÍCULO 112. CULMINACIÓN DEL TRÁMITE DE CONCILIACIÓN POR INASISTENCIA DE LAS PARTES.
                    </a>
                    En caso de inasistencia de una o ambas partes a la audiencia de conciliación sin que se presente la respectiva justificación en los términos del artículo
                    <a href="ley_2220_2022_pr002.html#108">
                        108
                    </a>
                    de la presente ley, se entiende que no hay ánimo conciliatorio y el agente del Ministerio Público dejará constancia en el acta de dicha circunstancia y dará por agotada la etapa conciliatoria, ordenando la expedición de la constancia al día hábil siguiente al vencimiento del término para justificar la inasistencia.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="113">
                        ARTÍCULO 113. APROBACIÓN JUDICIAL.
                    </a>
                    El agente del Ministerio Público remitirá, dentro de los tres (3) días siguientes a la celebración de la correspondiente audiencia, el acta de acuerdo total o parcial de conciliación, junto con el respectivo expediente al juez o corporación competente para su aprobación y a la Contraloría General de la República para que conceptúe ante el juez de conocimiento sobre si la conciliación afecta o no el patrimonio público, para lo cual tendrá un término de 30 días contados a partir de la recepción del acuerdo conciliatorio.
                </p>
                <p>
                    El concepto de la Contraloría será obligatorio en aquellos casos superiores a 5000 salarios mínimos legales mensuales.
                </p>
                <p>
                    El juez competente al asumir el conocimiento del trámite conciliatorio informará a la Contraloría respectiva sobre despacho judicial a cargo del trámite.
                </p>
                <p>
                    La decisión de aprobación o improbación judicial deberá ser adoptada dentro de los dos (2) meses siguientes a la fecha en que venza el plazo de la Contraloría para conceptuar. El plazo que tiene el juez para adoptar la decisión podrá prorrogarse por una única vez hasta por dos (2) meses adicionales para la práctica de pruebas, en caso de resultar necesario.
                </p>
                <p>
                    Los términos aquí establecidos son perentorios e improrrogables.
                </p>
                <p>
                    La providencia que decida sobre el acuerdo conciliatorio deberá ser notificada a las partes y al agente del Ministerio Público que adelantó la conciliación extrajudicial y a la contraloría quienes podrán interponer el recurso de apelación contra el auto que apruebe o impruebe la conciliación.
                </p>
                <p>
                    No podrá realizarse aprobación parcial de los acuerdos conciliatorios, salvo aceptación expresa de las partes.
                </p>
                <p>
                    La improbación del acuerdo conciliatorio no hace tránsito a cosa juzgada.
                </p>
                <p>
                    El acta de acuerdo conciliatorio total o parcial adelantado ante el agente del Ministerio Público y el correspondiente auto aprobatorio debidamente ejecutoriado, prestarán mérito ejecutivo y tendrán efecto de cosa juzgada.
                </p>
                <p>
                    La Contraloría General de la República, conformará grupos de trabajo especializados a través de las delegadas correspondientes según el sector, para la atención oportuna de los traslados en conciliaciones que se surtan ante esta.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="114">
                        ARTÍCULO 114. RECURSOS.
                    </a>
                    En contra de las decisiones proferidas por los agentes del Ministerio Público en el trámite de la conciliación extrajudicial salvo que se indique lo contrario en la presente ley, solo procede el recurso de reposición dentro de los tres (3) días siguientes a su comunicación.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    Contra el auto que profiera el agente del Ministerio Público mediante el cual declara que un asunto no es susceptible de conciliación extrajudicial en materia contencioso administrativa procede el recurso de reposición dentro de los tres (3) días siguientes a su comunicación.
                </p>
                <p>
                    <a name="CAPÍTULO III-V">
                        CAPÍTULO III.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DE LOS COMITÉS DE CONCILIACIÓN DE LAS ENTIDADES PÚBLICAS.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="115">
                        ARTÍCULO 115. CAMPO DE APLICACIÓN.
                    </a>
                    Las normas sobre Comités de Conciliación contenidas en la presente ley son de obligatorio cumplimiento para las entidades de derecho público, los organismos públicos del orden nacional, departamental, distrital, los municipios que sean capital de departamento y los entes descentralizados de estos mismos niveles.
                </p>
                <p>
                    Estos entes modificarán el funcionamiento los Comités de Conciliación, de acuerdo con las reglas que se establecen en la presente ley.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Las entidades de derecho público de los demás órdenes podrán conformar Comités de Conciliación. De hacerlo se regirán por lo dispuesto en el presente capítulo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La decisión del Comité de Conciliación acerca de la viabilidad de conciliar no requiere disponibilidad presupuestal, ni constituye ordenación de gasto.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="116">
                        ARTÍCULO 116. PRINCIPIOS DE LOS COMITÉS DE CONCILIACIÓN.
                    </a>
                    Los Comités de Conciliación deberán aplicar los principios de la función administrativa contenidos en el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr006.html#209">
                        209
                    </a>
                    de la Constitución Política y en ese sentido están obligados a tramitar las solicitudes de conciliación o de otro mecanismo alternativo de solución de conflictos con eficacia, economía, celeridad, moralidad, imparcialidad y publicidad.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="117">
                        ARTÍCULO 117. COMITÉS DE CONCILIACIÓN.
                    </a>
                    Los Comités de Conciliación son una instancia administrativa que actúa como sede de estudio, análisis y formulación de políticas sobre prevención del daño antijurídico y defensa de los intereses de la entidad.
                </p>
                <p>
                    Igualmente decidirá, en cada caso específico, sobre la procedencia de la conciliación o cualquier otro medio alternativo de solución de conflictos, con sujeción estricta a las normas jurídicas sustantivas, procedimentales y de control vigentes, evitando lesionar el patrimonio público. Asimismo, tendrá en cuenta las sentencias de unificación proferidas por el Consejo de Estado y la jurisprudencia de las altas cortes en esta materia.
                </p>
                <p>
                    La decisión de conciliar tomada en los términos anteriores, por sí sola, no dará lugar a investigaciones disciplinarias, ni fiscales, ni al ejercicio de acciones de repetición contra los miembros del Comité.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="118">
                        ARTÍCULO 118. INTEGRACIÓN.
                    </a>
                    Los Comités de Conciliación estarán conformados por los siguientes funcionarios, quienes concurrirán con voz y voto y serán miembros permanentes:
                </p>
                <p>
                    1. El jefe, director, gerente, presidente o representante legal del ente respectivo o su delegado.
                </p>
                <p>
                    2. El ordenador del gasto o quien haga sus veces.
                </p>
                <p>
                    3. El Jefe de la Oficina Jurídica o de la dependencia que tenga a su cargo la defensa de los intereses litigiosos de la entidad. En el Departamento Administrativo de la Presidencia de la República, concurrirá el Secretario Jurídico o su delegado.
                </p>
                <p>
                    4. Dos (2) funcionarios de dirección o de confianza que se designen conforme a la estructura orgánica de cada ente.
                </p>
                <p>
                    La participación de los integrantes será indelegable, salvo las excepciones previstas en los numerales 1 y 3 del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    Concurrirán solo con derecho a voz los funcionarios que por su condición jerárquica y funcional deban asistir según el caso concreto, el apoderado que represente los intereses del ente en cada proceso, el Jefe de la Oficina de Control Interno o quien haga sus veces y el Secretario Técnico del Comité.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    Los comités de conciliación d entidades y organismos del orden nacional podrán invitar a sus sesiones a la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado, quien podrá participar cuando lo estime conveniente con derecho a voz y voto.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    En lo que se refiere a la integración de los Comités de Conciliación de los municipios de 4a, 5a y 6a categoría se deberá aplicar lo dispuesto en el Parágrafo 2 del artículo
                    <a href="ley_1551_2012_pr001.html#47">
                        47
                    </a>
                    de la Ley 1551 de 2012, para los efectos de que tratan los artículos
                    <a href="ley_1551_2012_pr001.html#46">
                        46
                    </a>
                    y
                    <a href="ley_1551_2012_pr001.html#48">
                        48
                    </a>
                    ibídem.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="119">
                        ARTÍCULO 119. SESIONES Y VOTACIÓN.
                    </a>
                    El Comité de Conciliación se reunirá no menos de dos veces al mes, y cuando las circunstancias lo exijan.
                </p>
                <p>
                    Presentada la petición de conciliación ante la entidad, el comité de Conciliación cuenta con quince (15) días a partir de su recibo para tomar la correspondiente decisión, la cual comunicará en el curso de la audiencia de conciliación, aportando copia auténtica de la respectiva acta o certificación en la que consten sus fundamentos.
                </p>
                <p>
                    En los asuntos en los cuales exista alta probabilidad de condena, con fundamento en las pruebas allegadas y en los precedentes jurisprudenciales aplicables al caso, los comités deberán analizar las pautas jurisprudenciales consolidadas y las sentencias de unificación de las altas cortes, de manera que se concilie en aquellos casos donde exista identidad de supuestos de hecho y de derecho respecto de la jurisprudencia reiterada.
                </p>
                <p>
                    El Comité podrá sesionar con un mínimo de tres de sus miembros permanentes y adoptará las decisiones por mayoría simple.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="120">
                        ARTÍCULO 120. FUNCIONES.
                    </a>
                    El Comité de Conciliación ejercerá las siguientes funciones:
                </p>
                <p>
                    1. Formular y ejecutar políticas de prevención del año antijurídico.
                </p>
                <p>
                    2. Diseñar las políticas generales que orientarán la defensa de los intereses de la entidad.
                </p>
                <p>
                    3. Estudiar y evaluar los procesos que cursen o hayan cursado en contra del ente, para determinar las causas generadoras de los conflictos; el índice de condenas; los tipos de daño por los cuales resulta demandado o condenado; y las deficiencias en las actuaciones administrativas de las entidades, así como las deficiencias de las actuaciones procesales por parte de los apoderados, con el objeto de proponer correctivos.
                </p>
                <p>
                    4. Fijar directrices institucionales para la aplicación de los mecanismos de arreglo directo, tales como la transacción y la conciliación, sin perjuicio de su estudio y decisión en cada caso concreto.
                </p>
                <p>
                    5. Determinar, en cada caso, la procedencia o improcedencia de la conciliación y señalar la posición institucional que fije los parámetros dentro de los cuales el representante legal o el apoderado actuará en las audiencias de conciliación. Para tal efecto, el Comité de Conciliación deberá 'analizar las sentencias de unificación proferidas por el Consejo de Estado, las pautas jurisprudenciales consolidadas, de manera que se concilie en aquellos casos donde exista identidad de supuestos con la jurisprudencia de unificación y la reiterada.
                </p>
                <p>
                    6. Determinar si el asunto materia de conciliación hace parte de algún proceso de vigilancia o control fiscal. En caso afirmativo, deberá invitar a la autoridad fiscal correspondiente a la sesión del comité de conciliación para escuchar sus opiniones en relación con eventuales fórmulas de arreglo, sin que dichas opiniones tengan carácter vinculante para el comité de conciliación o para las actividades de vigilancia y control fiscal que se adelanten o llegaren a adelantar.
                </p>
                <p>
                    7. Evaluar los procesos que hayan sido fallados en contra de la entidad con el fin de determinar la procedencia de la acción de repetición e informar al Coordinador de los agentes del Ministerio Público ante la Jurisdicción en lo Contencioso Administrativo las correspondientes decisiones anexando copia de la providencia condenatoria, de la prueba de su pago y señalando el fundamento de la decisión en los casos en que se decida no instaurar la acción de repetición.
                </p>
                <p>
                    8. Determinar la procedencia o improcedencia del llamamiento en garantía con fines de repetición.
                </p>
                <p>
                    9. Definir los criterios para la selección de abogados externos que garanticen su idoneidad para la defensa de los intereses públicos y realizar seguimiento sobre los procesos a ellos encomendados.
                </p>
                <p>
                    10. Designar al funcionario que ejercerá la Secretaría Técnica del Comité, preferentemente un profesional del Derecho.
                </p>
                <p>
                    11. Dictar su propio reglamento.
                </p>
                <p>
                    12. Autorizar que los conflictos suscitados entre entidades y organismos del orden nacional sean sometidos al trámite de la mediación ante la Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado o ante la Procuraduría General de la Nación. En el caso de entidades del orden territorial la autorización de mediación podrá realizarse ante la Procuraduría General de la Nación.
                </p>
                <p>
                    13. Definir las fechas y formas de pago de las diferentes conciliaciones, cuando las mismas contengan temas pecuniarios.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 1o.
                    </span>
                    En aquellas entidades donde no exista la obligación de constituir comités de conciliación y no se haya hecho de forma facultativa, las funciones de que trata este artículo serán asumidas por el representante legal de la entidad.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 2o.
                    </span>
                    La Procuraduría General de la Nación, en cumplimiento de las funciones preventivas de que trata el artículo
                    <a href="constitucion_politica_1991_pr009.html#277">
                        277
                    </a>
                    de la Constitución Política, velará por el cumplimiento de las funciones del Comité de Conciliación. Para estos efectos los Procuradores Judiciales I y II para asuntos administrativos realizarán visitas periódicas obligatorias a los Comités de Conciliación.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="121">
                        ARTÍCULO 121. SECRETARÍA TÉCNICA.
                    </a>
                    Son funciones del Secretario del Comité de Conciliación las siguientes:
                </p>
                <p>
                    1. Elaborar las actas de cada sesión del comité. El acta deberá estar debidamente elaborada y suscrita por el Presidente y el Secretario del Comité que hayan asistido, dentro de los cinco (5) días siguientes a la correspondiente sesión.
                </p>
                <p>
                    2. Verificar el cumplimiento de las decisiones adoptadas por el comité.
                </p>
                <p>
                    3. Preparar un informe de la gestión del comité y de la ejecución de sus decisiones, que será entregado al representante legal del ente y a los miembros del comité cada seis (6) meses.
                </p>
                <p>
                    4. Proyectar y someter a consideración del comité la información que este requiera para la formulación y diseño de políticas de prevención del daño antijurídico y de defensa de los intereses del ente.
                </p>
                <p>
                    5. Informar al Coordinador de los agentes del Ministerio Público ante la Jurisdicción en lo Contencioso Administrativo acerca de las decisiones que el comité adopte respecto de la procedencia o no de instaurar acciones de repetición.
                </p>
                <p>
                    6. Atender oportunamente y por orden de ingreso las peticiones para estudio del Comité asignándoles un número consecutivo.
                </p>
                <p>
                    7. Remitir al agente del Ministerio Público, con una antelación no inferior a cinco (5) días a la fecha fijada para la realización de la audiencia de conciliación, el acta o el certificado en el que conste la decisión del Comité de Conciliación de la entidad pública convocada sobre la solicitud de conciliación.
                </p>
                <p>
                    8. Las demás que le sean asignadas por el comité.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="122">
                        ARTÍCULO 122. INDICADOR DE GESTIÓN.
                    </a>
                    La prevención del daño antijurídico será considerada como un indicador de gestión y con fundamento en él se asignarán las responsabilidades en el interior de cada entidad.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="123">
                        ARTÍCULO 123. APODERADOS.
                    </a>
                    Las decisiones adoptadas por el Comité de Conciliación o por el representante legal de la entidad cuando no se tenga la obligación de constituirlo ni se haya hecho de manera facultativa, serán de obligatorio cumplimiento para los apoderados de cada entidad.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="124">
                        ARTÍCULO 124. ASESORÍA.
                    </a>
                    La Agencia Nacional de Defensa Jurídica del Estado asesorará a los respectivos entes en la conformación y funcionamiento de los comités y en el diseño y desarrollo de las políticas integrales de defensa de los intereses públicos en litigio y de las de prevención del daño antijurídico estatal.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="125">
                        ARTÍCULO 125. DE LA ACCIÓN DE REPETICIÓN.
                    </a>
                    Los Comités de Conciliación de las entidades públicas deberán realizar los estudios pertinentes para determinar la procedencia de la acción de repetición.
                </p>
                <p>
                    Para ello, el ordenador del gasto, al día siguiente al pago total o al pago de la última cuota efectuado por la entidad pública, de una conciliación, condena o de cualquier otro crédito surgido por concepto de la responsabilidad patrimonial de la entidad, o al vencimiento del plazo con que cuenta la administración para el pago de condenas conforme lo establece la Ley
                    <a href="ley_1437_2011.html#INICIO">
                        1437
                    </a>
                    de 2011, o la norma que la sustituya o modifique, lo que suceda primero, deberá remitir el acto administrativo y sus antecedentes al Comité de Conciliación, para que en un término no superior a cuatro (4) meses se adopte la decisión motivada de iniciar o no el proceso de repetición y se presente la correspondiente demanda, cuando la misma resulte procedente, dentro de los dos (2) meses siguientes a la decisión.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO.
                    </span>
                    La Oficina de Control Interno de las entidades o quien haga sus veces, deberá verificar el cumplimiento de las obligaciones contenidas en este artículo.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="126">
                        ARTÍCULO 126. LLAMAMIENTO EN GARANTÍA CON FINES DE REPETICIÓN.
                    </a>
                    Los apoderados de los entes públicos deberán presentar informe al Comité de Conciliación para que este pueda determinar la procedencia del llamamiento en garantía para fines de repetición en los procesos judiciales de responsabilidad patrimonial. Lo anterior, sin perjuicio de la obligación contenida en el artículo anterior.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="127">
                        ARTÍCULO 127. PUBLICACIÓN.
                    </a>
                    Las entidades y organismos de derecho público publicarán en sus páginas web los informes de gestión del Comité de Conciliación dentro de los tres (3) días siguientes, a la fecha en que los mismos de acuerdo con la ley y los reglamentos deban presentarse, con miras a garantizar la publicidad y transparencia de los mismos.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="128">
                        ARTÍCULO 128. DEBERES DE DILIGENCIA Y CUIDADO ANTE LA CONCILIACIÓN EXTRAJUDICIAL EN MATERIA CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO.
                    </a>
                    Los Comités de Conciliación actuarán con la debida diligencia en el estudio y definición de los conflictos contra la entidad y en la reducción de su litigiosidad mediante el uso de la conciliación, la extensión de la jurisprudencia y de la aplicación por vía administrativa de las sentencias de unificación proferidas por el Consejo de Estado. La Procuraduría General de la Nación adelantará acciones de vigilancia especial para verificar el cumplimiento de estos deberes de diligencia y cuidado. La omisión inexcusable en esta materia por parte de los integrantes de los Comités de Conciliación configura incumplimiento de sus deberes sancionables como falta grave.
                </p>
                <a href="ley_2220_2022_pr002.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a href="ley_2220_2022_pr001.html">
                        Anterior
                    </a>
                    |
                    <a href="ley_2220_2022_pr003.html">
                        Siguiente
                    </a>
                </p>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>