<xml version="1.0" encoding="UTF-8">
    <body>
        <title>
            Leyes desde 1992 - Vigencia expresa y control de constitucionalidad [LEY_2239_2022]
        </title>
        <div>
            <div>
                <p>
                    Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                </p>
            </div>
            <div>
                <div>
                    <a href="arbol/1000.html">
                        Inicio
                    </a>
                </div>
                <div>
                    <table>
                        <tr>
                            <td>
                                <a>
                                </a>
                            </td>
                        </tr>
                    </table>
                </div>
                <p/>
                <p/>
                <p>
                    <span>
                        <span>
                            LEY 2239 DE 2022
                        </span>
                    </span>
                </p>
                <p>
                    (julio 8)
                </p>
                <p>
                    Diario Oficial No. 52.089 de 8 de julio de 2022
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PODERPÚBLICO - RAMA LEGISLATIVA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    Por medio de la cual se regula la actividad del Agroturismo en Colombia.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        EL CONGRESO DE LA REPÚBLICA
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <span>
                        DECRETA:
                    </span>
                </p>
                <p>
                    <a name="1">
                        ARTÍCULO 1o. OBJETO.
                    </a>
                    La presente ley tiene como objeto Impulsar el agroturismo o turismo rural como una alternativa para el desarrollo sustentable de áreas dedicadas a actividades predominantemente agrícolas de modo tal que se brinden alternativas económicas, diversifiquen los rendimientos de la actividad agropecuaria, revalorice a la agricultura como medio de desarrollo local y se promueva la asociatividad rural.
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="2">
                        ARTÍCULO 2o.
                    </a>
                    Para garantizar el impulso del agroturismo como alternativa de desarrollo para el sector agropecuario, el Estado promoverá políticas encaminadas al cumplimiento de los siguientes objetivos específicos:
                </p>
                <p>
                    1. Fomentar la Productividad desde la actividad agropecuaria y agroindustrial;
                </p>
                <p>
                    2. Fomentar el desarrollo de productos típicos y su comercialización;
                </p>
                <p>
                    3. Utilizar de manera sostenible el patrimonio rural y natural;
                </p>
                <p>
                    4. Tutelar y promover las tradiciones y las iniciativas culturales;
                </p>
                <p>
                    5. Facilitar la permanencia de los productores agrícolas en las zonas rurales a través de la integración de las rentas empresariales y el mejoramiento de las condiciones de vida;
                </p>
                <p>
                    6. Ampliar las posibilidades para generar ingresos a los productores agropecuarios.
                </p>
                <p>
                    7. Ampliar y diversificar la oferta de turismo rural sostenible; conforme a las normas técnicas de sostenibilidad ambiental.
                </p>
                <p>
                    8. Fomentar alternativas para el desarrollo de las economías regionales;
                </p>
                <p>
                    9. Exaltar el rol de la mujer rural y jóvenes, así como brindar alternativas de emprendimiento con enfoque diferenciado de género.
                </p>
                <p>
                    10. Planificación en el diseño de productos integrados al territorio en los planes sectoriales de turismo de Gobernaciones y Municipios.
                </p>
                <p>
                    11. Fomentar Proyectos de transformación digital, e-commerce, en plataformas de tecnología, para la promoción del turismo rural virtual y comercialización de la oferta turística.
                </p>
                <p>
                    12. Promover la reconciliación Nacional fomentando la participación de la población que haga parte de los procesos de reintegración o reincorporación, población en situación de desplazamiento o víctimas.
                </p>
                <p>
                    13. Promover la transmisión de conocimientos y prácticas del campesinado como oferta de turismo y cuidado al patrimonio rural y natural del territorio.
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="3">
                        ARTÍCULO 3o. OTORGAMIENTO DE CERTIFICACIÓN.
                    </a>
                    Para la certificación en Calidad Turística se deben cumplir los requisitos generales que establece el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, para esto inicialmente los prestadores de servicios turísticos en toda la cadena de valor del turismo, desde agencias de viajes, transporte y alojamiento de agroturismo deben ser registrados en el Registro Nacional de Turismo. Este registro debe hacerse en la respectiva Cámara de Comercio del Municipio o Departamento.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO:
                    </span>
                    El Ministerio de Comercio, Industria y Turismo dará acompañamiento específico para el otorgamiento de la certificación en calidad turística para la. siguiente población:
                </p>
                <p>
                    1. Personas certificadas en condiciones especiales como desplazamiento y víctimas, en condición de discapacidad.
                </p>
                <p>
                    2. Población residente en los municipios categorizados en el Decreto ley
                    <a href="decreto_0893_2017.html#INICIO">
                        893
                    </a>
                    de 2017.
                </p>
                <p>
                    3. Población que haga parte de los procesos que implementa la Agencia para la Reincorporación y la Normalización (ARN), o quien haga sus veces.
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="4">
                        ARTÍCULO 4o. BENEFICIOS PARA AQUELLOS QUE TENGAN CERTIFICACIÓN EN CALIDAD TURÍSTICA.
                    </a>
                    Cumplidos los requisitos que establece el MCIT para obtener el certificado de calidad turística, y entregada la certificación, los prestadores del servicio de agroturismo tendrán los siguientes beneficios:
                </p>
                <p>
                    A) Asistencia técnica y asesoramiento para la capacitación del personal a cargo de los Ministerios de Agricultura y Desarrollo Rural, Ministerio de Comercio Industria y Turismo, así como las entidades adscritas para el fomento y desarrollo de la actividad de agroturismo en Colombia.
                </p>
                <p>
                    B) Inclusión en catálogos, directorios, guías, publicidades y/o páginas oficiales destinados a la promoción de la actividad.
                </p>
                <p>
                    C) Acceso al portafolio de servicios de FINAGRO, incluyendo línea especial de crédito, micro finanzas, educación financiera, administración de cartera para el Agroturismo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    1o. El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural, en coordinación con el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, tendrán la obligación de promocionar, publicar e impulsar convocatorias destinadas a beneficiar a miembros del Registro Nacional de turismo que desarrollen la actividad de agroturismo, lo anterior a través de programas de apoyos de crédito, capitalización Rural, incentivos a la productividad, capacitaciones de personal, entre otros.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO
                    </span>
                    2o. Quienes manifiesten interés en que se les otorgue la certificación en Calidad Turística, accederán a los beneficios contemplados en el literal A) del presente artículo.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO 3o.
                    </span>
                    Dentro de los siguientes seis meses a la entrada en vigencia de esta Ley el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural y Finagro reglamentarán lo descrito en el Literal C) de este artículo.
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="5">
                        ARTÍCULO 5o. CREACIÓN DE LA COMISIÓN NACIONAL DE AGROTURISMO.
                    </a>
                    Créase la Comisión Nacional de Turismo Rural Sostenible, integrada por:
                </p>
                <p>
                    1. Un delegado del Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural.
                </p>
                <p>
                    2. Un delegado del Ministerio de Comercio Industria y Turismo.
                </p>
                <p>
                    3. Un delegado del Departamento Nacional de Planeación.
                </p>
                <p>
                    4. Un representante de la Federación Nacional de Departamentos.
                </p>
                <p>
                    5. Un representante de la Federación Nacional de Municipios.
                </p>
                <p>
                    6. Dos representantes de los gremios turísticos elegidos de forma democrática por dichos gremios.
                </p>
                <p>
                    7. Un representante de las organizaciones campesinas, elegido de forma democrática por dichas organizaciones.
                </p>
                <p>
                    8. Un representante de las etnias, elegido de forma democrática.
                </p>
                <p>
                    9. Un representante de las comunidades afrodescendientes, elegido de forma democrática por dichas comunidades.
                </p>
                <p>
                    10. Un delegado de la Consejería Presidencial para la Estabilización y la Consolidación.
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="6">
                        ARTÍCULO 6o. FUNCIONES DE LA COMISIÓN NACIONAL DE AGROTURISMO.
                    </a>
                </p>
                <p>
                    1. Asesorar a los gobiernos municipales y regionales para la elaboración de planes de desarrollo del agroturismo a nivel regional y local.
                </p>
                <p>
                    2. Formular recomendaciones y efectuar revisiones relacionadas con los planes de promoción del agroturismo, que las entidades departamentales y municipales pongan a su consideración.
                </p>
                <p>
                    3. Elaborar y difundir, en medios digitales y físicos, una guía anual de agroturismo encaminada a la promoción del agroturismo en Colombia y la promoción de los prestadores de servicios registrados en el Registro Nacional de Turismo y cuyos servicios asociados estén relacionados con actividades de agroturismo.
                </p>
                <p>
                    4. Elaborar planes de integración de actividades que promuevan el desarrollo conjunto de actividades turísticas en materia agrícola y ecológica.
                </p>
                <p>
                    5. Seleccionar los Municipios, o Departamentos agroturísticos exentos de cofinanciación para el Banco de Proyectos del Fondo Nacional del Turismo.
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="7">
                        ARTÍCULO 7o. CIRCUITOS RURALES AGROTURÍSTICOS.
                    </a>
                    Los municipios y/o distritos podrán conformar Circuitos Rurales Agroturísticos con el fin de promover y desarrollar el agroturismo en sus regiones, generar una integración intermunicipal con el objetivo de mejorar la prestación de servicios agroturísticos a través de la cooperación, los Circuitos pueden estar compuestos por municipios de distintos departamentos, de acuerdo a lo establecido en la Ley
                    <a href="ley_1454_2011.html#INICIO">
                        1454
                    </a>
                    de 2011 Ley de Ordenamiento Territorial. Estos circuitos podrán:
                </p>
                <p>
                    1. Formular proyectos al Banco de Proyectos del Fondo Nacional del Turismo y estos circuitos estarán exentos de cofinanciación.
                </p>
                <p>
                    2. Tener apoyo por parte del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo en el diseño de productos y rutas agroturísticas, así como el establecimiento de un mapa físico y digital donde se identifiquen las rutas agroturísticas dentro del territorio colombiano y sus enlaces dentro de los departamentos y municipios de las diferentes regiones y sus cultivos.
                </p>
                <p>
                    3. El Ministerio de Comercio, Industria y Turismo y el Fondo Nacional de Turismo, aportarán con acciones de promoción y competitividad los Circuitos Rurales Agroturísticos.
                </p>
                <p>
                    4. Los vehículos de servicio público terrestre automotor individual de Pasajeros en Vehículos taxi y Jeep Willys que transporten turistas dentro de los Circuitos metropolitanos no requerirán planillas para trasladarlos entre los municipios que hacen parte del correspondiente Circuito.
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="8">
                        ARTÍCULO 8o.
                    </a>
                    Los Ministerios de Agricultura y Desarrollo Rural y de Comercio Industria y Turismo promoverán la inclusión de la enseñanza de la formación en actividades y servicios asociados al agroturismo impartidos por el Sena y las instituciones educativas asociadas al sector.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        PARÁGRAFO:
                    </span>
                    En la formación y la certificación como guías de agroturismo, se priorizará a las familias campesinas, conforme a las disposiciones contenidas en esta Ley.
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="9">
                        ARTÍCULO 9o.
                    </a>
                    Se autoriza al Gobierno nacional para asignar los recursos para la implementación y ejecución de la presente Ley.
                </p>
                <p>
                    De conformidad con la normativa vigente, las erogaciones que se causen con ocasión de la implementación y ejecución de la presente Ley deberán consultar la situación fiscal de la Nación, la disponibilidad de recursos y ajustarse al Marco de Gasto de Mediano Plazo de cada sector involucrado, en consonancia con el marco fiscal d mediano plazo y las normas orgánicas de presupuesto.
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p>
                    <a name="10">
                        ARTÍCULO 10. VIGENCIA.
                    </a>
                    La presente Ley rige a partir de su promulgación y modifica el articulado de la Ley
                    <a href="ley_0115_1994.html#INICIO">
                        115
                    </a>
                    de 1994 que trata sobre la materia. Así mismo deroga todas las disposiciones que le sean contrarias.
                </p>
                <p>
                    El Presidente del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Juan Diego Gómez Jiménez
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General del Honorable Senado de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Gregorio Eljach Pacheco
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Presidente de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jennifer Kristin Arias Falla
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Secretario General de la Honorable Cámara de Representantes,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Jorge Humberto Mantilla Serrano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    REPÚBLICA DE COLOMBIA GOBIERNO NACIONAL
                </p>
                <p>
                    Publíquese y cúmplase.
                </p>
                <p>
                    Dada en Bogotá, D. C., a 8 de julio de 2022.
                </p>
                <p>
                    <span>
                        IVÁN DUQUE MÁRQUEZ
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Hacienda y Crédito Público,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        José Manuel Restrepo Abondano.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Rodolfo Zea Navarro.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Ministra de Comercio, Industria y Turismo,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        María Ximena Lombana Villalba.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    El Director del Departamento Administrativo de la Presidencia de la República,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Víctor Manuel Muñoz Rodríguez.
                    </span>
                </p>
                <p>
                    La Directora del Departamento Nacional de Planeación,
                </p>
                <p>
                    <span>
                        Alejandra Carolina Botero Barco.
                    </span>
                </p>
                <a href="ley_2239_2022.html#top">
                </a>
                <p/>
                <p/>
                <div>
                    <div/>
                    <p>
                        Última actualización: 5 de diciembre de 2022 - (Diario Oficial No. 52220 - 16 de noviembre de 2022)
                    </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>
</xml>